<xml src="a1-3.xml">
<readunit id="a1-3">3. akammaniyavaggo</readunit>
<p n="22"/>Nāhaṁ bhikkhave aññaṁ ekadhammaṁpi samanupassāmi yaṁ evaṁ
<pb n="1.6"/>
Abhāvitaṁ akammaniyaṁ hoti yathayidaṁ bhikkhave cittaṁ cittaṁ bhikkhave
abhāvitaṁ akammaniyaṁ hotīti.
<p n="23"/>Nāhaṁ bhikkhave aññaṁ ekadhammaṁpi samanupassāmi yaṁ evaṁ
bhāvitaṁ kammaniyaṁ hoti yathayidaṁ bhikkhave cittaṁ cittaṁ bhikkhave
bhāvitaṁ kammaniyaṁ hotīti.
<p n="24"/>Nāhaṁ bhikkhave aññaṁ ekadhammaṁpi samanupassāmi yaṁ evaṁ
abhāvitaṁ mahato anatthāya saṁvattati yathayidaṁ bhikkhave cittaṁ cittaṁ
bhikkhave abhāvitaṁ mahato anatthāya saṁvattatīti.
<p n="25"/>Nāhaṁ bhikkhave aññaṁ ekadhammaṁpi samanupassāmi yaṁ evaṁ
bhāvitaṁ mahato atthāya saṁvattati yathayidaṁ bhikkhave cittaṁ cittaṁ
bhikkhave bhāvitaṁ mahato atthāya saṁvattatīti.
<p n="26"/>Nāhaṁ bhikkhave aññaṁ ekadhammaṁpi samanupassāmi yaṁ evaṁ
abhāvitaṁ apātubhūtaṁ mahato anatthāya saṁvattati yathayidaṁ bhikkhave cittaṁ
cittaṁ bhikkhave abhāvitaṁ apātubhūtaṁ mahato anatthāya saṁvattatīti.
<p n="27"/>Nāhaṁ bhikkhave aññaṁ ekadhammaṁpi <pb ed="P" n="1.6" set="A"/>samanupassāmi yaṁ evaṁ
bhāvitaṁ pātubhūtaṁ mahato atthāya saṁvattati yathayidaṁ bhikkhave cittaṁ
cittaṁ bhikkhave bhāvitaṁ pātubhūtaṁ mahato atthāya saṁvattatīti.
<p n="28"/>Nāhaṁ bhikkhave aññaṁ ekadhammaṁpi samanupassāmi yaṁ evaṁ
abhāvitaṁ abahulīkataṁ mahato anatthāya saṁvattati yathayidaṁ bhikkhave cittaṁ
cittaṁ bhikkhave abhāvitaṁ abahulīkataṁ mahato anatthāya saṁvattatīti.
<pb n="1.7"/>
<p n="29"/>Nāhaṁ bhikkhave aññaṁ ekadhammaṁpi samanupassāmi yaṁ evaṁ
bhāvitaṁ bahulīkataṁ mahato atthāya saṁvattati yathayidaṁ bhikkhave cittaṁ
cittaṁ bhikkhave bhāvitaṁ bahulīkataṁ mahato atthāya saṁvattatīti.
<p n="30"/>Nāhaṁ bhikkhave aññaṁ ekadhammaṁpi samanupassāmi yaṁ evaṁ
abhāvitaṁ abahulīkataṁ dukkhādhivāhaṁ hoti yathayidaṁ bhikkhave cittaṁ cittaṁ
bhikkhave abhāvitaṁ abahulīkataṁ dukkhādhivāhaṁ hotīti.
<p n="31"/>Nāhaṁ bhikkhave aññaṁ ekadhammaṁpi samanupassāmi yaṁ evaṁ
bhāvitaṁ bahulīkataṁ sukhādhivāhaṁ hoti yathayidaṁ bhikkhave cittaṁ cittaṁ
bhikkhave bhāvitaṁ bahulīkataṁ sukhādhivāhaṁ hotīti.
Vaggo <note n="1">Ma. Yu. akammanīyavaggo ....</note> tatiyo.
</xml>