<xml src="a10-2.xml">
<readunit id="a10-2">2. nāthavaggo</readunit>
<p rend="subhead" sid="1">1, senāsanasuttaṃ</p>
Nāthakaraṇavaggo dutiyo
<p n="11"/><pb ed="P" n="5.15" set="A"/>Pañcaṅgasamannāgato bhikkhave bhikkhu pañcaṅgasamannāgataṁ
senāsanaṁ sevamāno bhajamāno nacirasseva āsavānaṁ khayā anāsavaṁ
cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā
upasampajja vihareyya kathañca bhikkhave bhikkhu pañcaṅgasamannāgato hoti
idha bhikkhave bhikkhu saddho hoti saddahati tathāgatassa bodhiṁ itipi
so bhagavā arahaṁ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū
anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti
appābādho hoti appātaṅko samavepākiniyā gahaṇiyā samannāgato
nātisītāya nāccuṇhāya majjhimāya padhānakkhamāya asaṭho hoti amāyāvī
yathābhūtaṁ attānaṁ āvikattā satthari vā viññūsu vā sabrahmacārīsu
<pb n="10.17"/>
Āraddhaviriyo viharati akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya kusalānaṁ dhammānaṁ
upasampadāya thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu
paññavā hoti udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya
sammādukkhakkhayagāminiyā evaṁ kho bhikkhave bhikkhu pañcaṅgasamannāgato
hoti. Kathañca bhikkhave senāsanaṁ pañcaṅgasamannāgataṁ
hoti idha bhikkhave senāsanaṁ nātidūraṁ hoti nāccāsannaṁ gamanāgamanasampannaṁ
divā appakiṇṇaṁ rattiṁ appasaddaṁ appanigghosaṁ appaḍaṁsamakasavātātapasiriṁsapasamphassaṁ
tasmiṁ kho pana senāsane viharantassa
appakasireneva uppajjanti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārā
tasmiṁ kho pana senāsane therā bhikkhū viharanti bahussutā
āgatāgamā <pb ed="P" n="5.16" set="A"/>dhammadharā vinayadharā mātikādharā te kālena kālaṁ upasaṅkamitvā
paripucchati paripañhati idaṁ bhante kathaṁ imassa ko
atthoti tassa te āyasmanto avivaṭañceva vivaranti anuttānīkatañca
uttānīkaronti anekavihitesu ca kaṅkhaṭṭhāniyesu dhammesu kaṅkhaṁ
paṭivinodenti evaṁ kho bhikkhave senāsanaṁ pañcaṅgasamannāgataṁ hoti.
Pañcaṅgasamannāgato kho bhikkhave bhikkhu pañcaṅgasamannāgataṁ senāsanaṁ
sevamāno bhajamāno nacirasseva āsavānaṁ khayā .pe. Sacchikatvā
upasampajja vihareyyāti.
<p rend="subhead" sid="2">2, pañcaṅgasuttaṃ</p>
<p n="12"/>Pañcaṅgavippahīno bhikkhave bhikkhu pañcaṅgasamannāgato
<pb n="10.18"/>
Imasmiṁ dhammavinaye kevalī vusitavā uttamapurisoti vuccati kathañca
bhikkhave bhikkhu pañcaṅgavippahīno hoti idha bhikkhave bhikkhuno kāmacchando
pahīno hoti byāpādo pahīno hoti thīnamiddhaṁ pahīnaṁ
hoti uddhaccakukkuccaṁ pahīnaṁ hoti vicikicchā pahīnā hoti evaṁ
kho bhikkhave bhikkhu pañcaṅgavippahīno hoti. Kathañca bhikkhave bhikkhu
pañcaṅgasamannāgato hoti idha bhikkhave bhikkhu asekhena sīlakkhandhena
samannāgato hoti asekhena samādhikkhandhena samannāgato hoti
asekhena paññākkhandhena samannāgato hoti asekhena vimuttikkhandhena
samannāgato hoti asekhena vimuttiñāṇadassanakkhandhena samannāgato
hoti evaṁ kho bhikkhave bhikkhu pañcaṅgasamannāgato hoti. Pañcaṅgavippahīno
kho bhikkhave bhikkhu pañcaṅgasamannāgato imasmiṁ dhammavinaye
kevalī vusitavā uttamapurisoti vuccatīti <note n="1">Po. Ma. itisaddo natthi.</note>.
Kāmacchando ca byāpādo thīnamiddhañca bhikkhuno
uddhaccaṁ vicikicchā ca sabbasova na vijjati
asekhena ca sīlena asekhena samādhinā
vimuttiyā ca sampanno ñāṇena ca tathāvidho
sa ve pañcaṅgasampanno pañcaṅgāni <note n="2">Po. Ma. Yu. pañca aṅge.</note> vivajjayaṁ
sa <note n="3">Ma. Yu. sa veti pāṭhadvayaṁ  natthi.</note> ve imasmiṁ dhammavinaye kevalī iti vuccatīti <note n="4">Ma. itisaddo natthi.</note>.
<p rend="subhead" sid="3">3, saṃyojanasuttaṃ</p>
<p n="13"/>Dasayimāni bhikkhave saṁyojanāni katamāni dasa
pañcorambhāgiyāni saṁyojanāni pañcuddhambhāgiyāni saṁyojanāni katamāni
<pb n="10.19"/>
Pañcorambhāgiyāni saṁyojanāni sakkāyadiṭṭhi vicikicchā sīlabbataparāmāso
kāmacchando byāpādo imāni pañcorambhāgiyāni saṁyojanāni
katamāni pañcuddhambhāgiyāni saṁsojanāni rūparāgo arūparāgo māno
uddhaccaṁ avijjā imāni pañcuddhambhāgiyāni saṁyojanāni imāni kho
bhikkhave dasa saṁyojanānīti <note n="1">Ma. itisaddo natthi.</note>.
<p rend="subhead" sid="4">4, cetokhilasuttaṃ</p>
<p n="14"/>Yassakassaci bhikkhave bhikkhussa vā bhikkhuniyā vā pañca
cetokhilā <note n="2">Ma. cetokhīlā. ito paraṁ īdisameva.</note> appahīnā pañca cetaso vinibandhā asamucchinanā tassa
yā ratti vā divaso vā āgacchati hāniyeva pāṭikaṅkhā kusalesu
dhammesu no vuḍḍhi katamassa pañca cetokhilā appahīnā honti
idha bhikkhave bhikkhu satthari kaṅkhati vicikicchati nādhimuccati na sampasīdati
yo so bhikkhave bhikkhu satthari kaṅkhati vicikicchati nādhimuccati na
sampasīdati tassa cittaṁ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya
padhānāya yassa cittaṁ na namati ātappāya anuyogāya <pb ed="P" n="5.18" set="A"/>sātaccāya
padhānāya evamassāyaṁ paṭhamo cetokhilo appahīno hoti. Puna caparaṁ
bhikkhave bhikkhu dhamme kaṅkhati .pe. Saṅghe kaṅkhati sikkhāya kaṅkhati
sabrahmacārīsu kupito hoti anattamano āhatacitto khilajāto yo
so bhikkhave bhikkhu sabrahmacārīsu kupito hoti anattamano āhatacitto
khilajāto tassa cittaṁ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya
padhānāya yassa cittaṁ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya
padhānāya evamassāyaṁ pañcamo cetokhilo appahīno hoti. Imassa
<pb n="10.20"/>
Pañca cetokhilā appahīnā honti. Katamassa pañca cetaso vinibandhā
asamucchinnā honti idha bhikkhave bhikkhu kāmesu avītarāgo
hoti avigatacchando avigatapemo avigatapipāso avigatapariḷāho avigatataṇho
yo so bhikkhave bhikkhu kāmesu avītarāgo hoti avigatacchando
avigatapemo avigatapipāso avigatapariḷāho avigatataṇho tassa
cittaṁ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya yassa
cittaṁ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya
evamassāyaṁ paṭhamo cetaso vinibandho asamucchinno hoti. Puna caparaṁ
bhikkhave bhikkhu kāye avītarāgo hoti .pe. Rūpe avītarāgo hoti
yāvadatthaṁ udarāvadehakaṁ bhuñjitvā seyyasukhaṁ passasukhaṁ middhasukhaṁ anuyutto
viharati aññataraṁ devanikāyaṁ paṇidhāya brahmacariyaṁ carati imināhaṁ
sīlena vā vatena vā tapena vā brahmacariyena vā devo vā bhavissāmi
devaññataro vāti yo so bhikkhave bhikkhu aññataraṁ devanikāyaṁ
paṇidhāya brahmacariyaṁ carati imināhaṁ sīlena vā vatena vā tapena
vā brahmacariyena vā devo vā bhavissāmi devaññataro vāti tassa
cittaṁ na namati <pb ed="P" n="5.19" set="A"/>ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya yassa
cittaṁ na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya
evamassāyaṁ pañcamo cetaso vinibandho asamucchinno hoti. Imassa
pañca cetaso vinibandhā asamucchinnā honti. Yassakassaci bhikkhave
bhikkhussa vā bhikkhuniyā vā ime pañca cetokhilā appahīnā ime
<pb n="10.21"/>
Pañca cetaso vinibandhā asamucchinnā tassa yā ratti vā divaso
vā āgacchati hāniyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu no vuḍḍhi
seyyathāpi bhikkhave kāḷapakkhe candassa yā ratti vā divaso vā
āgacchati hāyateva vaṇṇena hāyati maṇḍalena hāyati ābhāya
hāyati ārohapariṇāhena evameva kho bhikkhave yassakassaci bhikkhussa
vā bhikkhuniyā vā ime pañca cetokhilā appahīnā ime pañca
cetaso vinibandhā asamucchinnā tassa yā ratti vā divaso vā
āgacchati hāniyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu no vuḍḍhi.
Yassakassaci bhikkhave bhikkhussa vā bhikkhuniyā vā pañca cetokhilā pahīnā
pañca cetaso vinibandhā samucchinnā tassa yā ratti vā divaso
vā āgacchati vuḍḍhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu no parihāni
katamassa pañca cetokhilā pahīnā honti idha bhikkhave bhikkhu satthari
na kaṅkhati na vicikicchati adhimuccati sampasīdati yo so bhikkhave
bhikkhu satthari na kaṅkhati na vicikicchati adhimuccati sampasīdati tassa
cittaṁ namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya yassa cittaṁ
namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya evamassāyaṁ paṭhamo
cetokhilo pahīno hoti. Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu dhamme na kaṅkhati
.pe. Saṅghe na kaṅkhati sikkhāya na <pb ed="P" n="5.20" set="A"/>kaṅkhati sabrahmacārīsu na
kupito hoti attamano na āhatacitto na khilajāto yo so bhikkhave
bhikkhu sabrahmacārīsu na kupito hoti attamano na āhatacitto na
<pb n="10.22"/>
Khilajāto tassa cittaṁ namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya
yassa cittaṁ namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya
evamassāyaṁ pañcamo cetokhilo pahīno hoti. Imassa pañca cetokhilā
pahīnā honti. Katamassa pañca cetaso vinibandhā susamucchinnā
honti idha bhikkhave bhikkhu kāmesu vītarāgo hoti vigatacchando
vigatapemo vigatapipāso vigatapariḷāho vigatataṇho yo so bhikkhave
bhikkhu kāmesu vītarāgo hoti vigatacchando vigatapemo vigatapipāso
vigatapariḷāho vigatataṇho tassa cittaṁ namati ātappāya anuyogāya
sātaccāya padhānāya yassa cittaṁ namati ātappāya anuyogāya
sātaccāya padhānāya evamassāyaṁ paṭhamo cetaso vinibandho susamucchinno
hoti. Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu kāye vītarāgo hoti .pe.
Rūpe vītarāgo hoti na yāvadatthaṁ udarāvadehakaṁ bhuñjitvā seyyasukhaṁ
passasukhaṁ middhasukhaṁ anuyutto viharati na aññataraṁ devanikāyaṁ paṇidhāya
brahmacariyaṁ carati imināhaṁ sīlena vā vatena vā tapena vā brahmacariyena
vā devo vā bhavissāmi devaññataro vāti yo so bhikkhave
bhikkhu na aññataraṁ devanikāyaṁ paṇidhāya brahmacariyaṁ carati imināhaṁ
sīlena vā vatena vā tapena vā brahmacariyena vā devo vā bhavissāmi
devaññataro vāti tassa cittaṁ namati ātappāya anuyogāya sātaccāya
padhānāya yassa cittaṁ namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya
evamassāyaṁ pañcamo cetaso vinibandho susamucchinno hoti. Imassa
<pb n="10.23"/>
Pañca cetaso vinibandhā susamucchinnā honti. Yassakassaci bhikkhave
bhikkhussa vā bhikkhuniyā vā ime pañca cetokhilā pahīnā ime pañca
cetaso vinibandhā <pb ed="P" n="5.21" set="A"/>susamucchinnā tassa yā ratti vā divaso vā
āgacchati vuḍḍhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu no parihāni
seyyathāpi bhikkhave juṇhapakkhe candassa yā ratti vā divaso vā
āgacchati vaḍḍhateva vaṇṇena vaḍḍhati maṇḍalena vaḍḍhati ābhāya
vaḍḍhati ārohapariṇāhena evameva kho bhikkhave yassakassaci bhikkhussa
vā bhikkhuniyā vā ime pañca cetokhilā pahīnā ime pañca cetaso
vinibandhā susamucchinnā tassa yā ratti vā divaso vā āgacchati
vuḍḍhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu no parihānīti.
<p rend="subhead" sid="5">5, appamādasuttaṃ</p>
<p n="15"/>Yāvatā bhikkhave sattā apadā vā dvipadā vā catuppadā
vā bahuppadā vā rūpino vā arūpino vā saññino vā asaññino
vā nevasaññināsaññino vā tathāgato tesaṁ aggamakkhāyati arahaṁ
sammāsambuddho evameva kho bhikkhave yekeci kusalā dhammā sabbe
te appamādamūlakā appamādasamosaraṇā appamādo tesaṁ aggamakkhāyati
seyyathāpi bhikkhave yānikānici jaṅgalānaṁ pāṇānaṁ padajātāni
sabbāni tāni hatthipade samodhānaṁ gacchanti hatthipadaṁ tesaṁ aggamakkhāti
yadidaṁ mahantattena evameva kho bhikkhave yekeci kusalā
dhammā sabbe te appamādamūlakā appamādasamosaraṇā appamādo
tesaṁ aggamakkhāyati seyyathāpi bhikkhave kūṭāgārassa yākāci
<pb n="10.24"/>
Gopānasiyo sabbā tā kūṭaṅgamā kūṭaninnā kūṭasamosaraṇā kūṭaṁ <note n="1">Ma. kūṭo.</note> tāsaṁ
aggamakkhāyati evameva kho bhikkhave yekeci kusalā dhammā sabbe
te appamādamūlakā appamādasamosaraṇā appamādo tesaṁ aggamakkhāyati
seyyathāpi bhikkhave yekeci mūlagandhā kāḷānusāriyaṁ tesaṁ
aggamakkhāyati evameva kho bhikkhave .pe. Seyyathāpi bhikkhave
yekeci sāragandhā lohitacandanaṁ tesaṁ aggamakkhāyati evameva kho
bhikkhave .pe. Seyyathāpi bhikkhave yekeci pupphagandhā vassikaṁ tesaṁ
aggamakkhāyati evameva kho bhikkhave .pe. Seyyathāpi bhikkhave yekeci
kuḍḍarājāno sabbe te rañño cakkavattissa anuyantā vattanti
rājā tesaṁ cakkavatti aggamakkhāyati evameva kho bhikkhave .pe.
Seyyathāpi bhikkhave yākāci tārakarūpānaṁ pabhā sabbā tā candappabhāya
kalaṁ nāgghanti soḷasiṁ candappabhā tāsaṁ aggamakkhāyati evameva
kho bhikkhave .pe. Seyyathāpi bhikkhave saradasamaye viddhe vigatavalāhake
deve ādicco nabhaṁ abbhussakkamāno sabbaṁ ākāsagataṁ tamagataṁ abhivihacca
bhāsate ca tapate ca virocati ca evameva kho bhikkhave .pe.
Seyyathāpi bhikkhave yākāci mahānadiyo seyyathīdaṁ gaṅgā yamunā
aciravatī sarabhū mahī sabbā tā samuddaṅgamā samuddaninnā samuddapoṇā
samuddapabbhārā mahāsamuddo tāsaṁ aggamakkhāyati evameva kho
bhikkhave yekeci kusalā dhammā sabbe te appamādamūlakā appamādasamosaraṇā
appamādo tesaṁ aggamakkhāyatīti.
<p rend="subhead" sid="6">6, āhuneyyasuttaṃ</p>
<pb n="10.25"/>
<p n="16"/><pb ed="P" n="5.23" set="A"/>Dasayime bhikkhave puggalā āhuneyyā pāhuneyyā
dakkhiṇeyyā añjalikaraṇīyā anuttaraṁ puññakkhettaṁ lokassa katame dasa
tathāgato arahaṁ sammāsambuddho paccekasambuddho ubhatobhāgavimutto
paññāvimutto kāyasakkhi diṭṭhippatto saddhāvimutto dhammānusārī
saddhānusārī gotrabhū ime kho bhikkhave dasa puggalā āhuneyyā
.pe. Anuttaraṁ puññakkhettaṁ lokassāti.
<p rend="subhead" sid="7">7, paṭhamanāthasuttaṃ</p>
<p n="17"/>Sanāthā bhikkhave viharatha mā anāthā dukkhaṁ bhikkhave
anātho viharati dasayime bhikkhave nāthakaraṇā dhammā katame dasa
idha bhikkhave bhikkhu sīlavā hoti pātimokkhasaṁvarasaṁvuto viharati
ācāragocarasampanno aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī samādāya sikkhati
sikkhāpadesu yampi bhikkhave bhikkhu sīlavā hoti .pe. Samādāya
sikkhati sikkhāpadesu ayampi dhammo nāthakaraṇo. Puna caparaṁ bhikkhave
bhikkhu bahussuto hoti sutadharo sutasannicayo ye te dhammā ādikalyāṇā
majjhekalyāṇā pariyosānakalyāṇā sātthaṁ sabyañjanaṁ kevalaparipuṇṇaṁ
parisuddhaṁ brahmacariyaṁ abhivadanti tathārūpāssa dhammā bahussutā
honti dhatā vacasā paricitā manasānupekkhitā diṭṭhiyā suppaṭividdhā
yampi bhikkhave bhikkhu bahussuto hoti .pe. Diṭṭhiyā suppaṭividdhā
ayampi dhammo nāthakaraṇo. Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu kalyāṇamitto
hoti <pb ed="P" n="5.24" set="A"/>kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅko yampi bhikkhave bhikkhu kalyāṇamitto
hoti kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅko ayampi dhammo nāthakaraṇo.
<pb n="10.26"/>
Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu suvaco hoti sovacassakaraṇehi
dhammehi samannāgato khamo padakkhiṇaggāhī anusāsaniṁ yampi bhikkhave
bhikkhu suvaco hoti sovacassakaraṇehi dhammehi samannāgato khamo
padakkhiṇaggāhī anusāsaniṁ ayampi dhammo nāthakaraṇo. Puna caparaṁ bhikkhave
bhikkhu yāni tāni sabrahmacārīnaṁ uccāvacāni kiṁkaraṇīyāni tattha
dakkho hoti analaso tatrupāyāya vīmaṁsāya samannāgato alaṁ kātuṁ alaṁ
saṁvidhātuṁ yampi bhikkhave bhikkhu yāni tāni sabrahmacārīnaṁ uccāvacāni
kiṁkaraṇīyāni .pe. Alaṁ kātuṁ alaṁ saṁvidhātuṁ ayampi dhammo nāthakaraṇo.
Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu dhammakāmo hoti piyasamudāhāro
abhidhamme abhivinaye uḷārapāmujjo yampi bhikkhave bhikkhu dhammakāmo
hoti piyasamudāhāro abhidhamme abhivinaye uḷārapāmujjo ayampi dhammo
nāthakaraṇo. Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu āraddhaviriyo viharati akusalānaṁ
dhammānaṁ pahānāya kusalānaṁ dhammānaṁ upasampadāya thāmavā daḷhaparakkamo
anikkhittadhuro kusalesu dhammesu yampi bhikkhave bhikkhu āraddhaviriyo
viharati akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya kusalānaṁ dhammānaṁ upasampadāya
thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu ayampi dhammo
nāthakaraṇo. <pb ed="P" n="5.25" set="A"/>Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu santuṭṭho hoti
itarītaracīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārena yampi bhikkhave bhikkhu
santuṭṭho hoti itarītaracīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārena
ayampi dhammo nāthakaraṇo. Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu satimā
<pb n="10.27"/>
Hoti paramena satinepakkena samannāgato cirakatampi cirabhāsitampi saritā
anussaritā yampi bhikkhave bhikkhu satimā hoti paramena satinepakkena
samannāgato cirakatampi cirabhāsitampi saritā anussaritā ayampi dhammo
nāthakaraṇo. Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu paññavā hoti udayatthagāminiyā
paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammādukkhakkhayagāminiyā
yampi bhikkhave bhikkhu paññavā hoti udayatthagāminiyā paññāya
samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammādukkhakkhayagāminiyā ayampi
dhammo nāthakaraṇo. Sanāthā bhikkhave viharatha mā anāthā dukkhaṁ
bhikkhave anātho viharati ime kho bhikkhave dasa nāthakaraṇā dhammāti.
<p rend="subhead" sid="8">8, dutiyanāthasuttaṃ</p>
<p n="18"/>Sanāthā bhikkhave viharatha mā anāthā dukkhaṁ bhikkhave
anātho viharati dasayime bhikkhave nāthakaraṇā dhammā katame dasa
idha bhikkhave bhikkhu sīlavā hoti .pe. Samādāya sikkhati sikkhāpadesu
sīlavā vatāyaṁ bhikkhu pātimokkhasaṁvarasaṁvuto viharati ācāragocarasampanno
aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī samādāya sikkhati sikkhāpadesūti therāpi
naṁ bhikkhū <pb ed="P" n="5.26" set="A"/>vattabbaṁ anusāsitabbaṁ maññanti majjhimāpi bhikkhū navāpi
bhikkhū vattabbaṁ anusāsitabbaṁ maññanti tassa therānukampitassa majjhimānukampitassa
navānukampitassa vuḍḍhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu
no parihāni ayampi dhammo nāthakaraṇo. Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu
bahussuto hoti .pe. Diṭṭhiyā suppaṭividdhā bahussuto vatāyaṁ bhikkhu
sutadharo sutasannicayo ye te dhammā ādikalyāṇā majjhekalyāṇā
<pb n="10.28"/>
Pariyosānakalyāṇā sātthaṁ sabyañjanaṁ kevalaparipuṇṇaṁ parisuddhaṁ brahmacariyaṁ
abhivadanti tathārūpāssa dhammā bahussutā honti dhatā vacasā
paricitā manasānupekkhitā diṭṭhiyā suppaṭividdhāti therāpi naṁ bhikkhū
vattabbaṁ anusāsitabbaṁ maññanti majjhimāpi bhikkhū navāpi bhikkhū
vattabbaṁ anusāsitabbaṁ maññanti tassa therānukampitassa majjhimānukampitassa
navānukampitassa vuḍḍhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu no
parihāni ayampi dhammo nāthakaraṇo. Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu
kalyāṇamitto hoti kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅko kalyāṇamitto
vatāyaṁ bhikkhu kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅkoti therāpi naṁ bhikkhū
vattabbaṁ anusāsitabbaṁ maññanti majjhimāpi bhikkhū navāpi bhikkhū
vattabbaṁ anusāsitabbaṁ maññanti tassa therānukampitassa majjhimānukampitassa
navānukampitassa vuḍḍhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu no
parihāni ayampi dhammo nāthakaraṇo. Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu
suvaco hoti sovacassakaraṇehi dhammehi samannāgato khamo padakkhiṇaggāhī
anusāsaniṁ suvaco vatāyaṁ bhikkhu sovacassakaraṇehi dhammehi samannāgato
khamo padakkhiṇaggāhī anusāsaninti therāpi naṁ bhikkhū vattabbaṁ <pb ed="P" n="5.27" set="A"/>anusāsitabbaṁ
maññanti majjhimāpi bhikkhū navāpi bhikkhū vattabbaṁ anusāsitabbaṁ
maññanti tassa therānukampitassa majjhimānukampitassa navānukampitassa
vuḍḍhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu no parihāni ayampi dhammo
nāthakaraṇo. Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu yāni tāni sabrahmacārīnaṁ
<pb n="10.29"/>
Uccāvacāni kiṁkaraṇīyāni tattha dakkho hoti analaso tatrupāyāya
vīmaṁsāya samannāgato alaṁ kātuṁ alaṁ saṁvidhātuṁ yāni tāni sabrahmacārīnaṁ
uccāvacāni kiṁkaraṇīyāni tattha dakkho vatāyaṁ bhikkhu analaso
tatrupāyāya vīmaṁsāya samannāgato alaṁ kātuṁ alaṁ saṁvidhātunti therāpi
naṁ bhikkhū vattabbaṁ anusāsitabbaṁ maññanti majjhimāpi bhikkhū navāpi
bhikkhū vattabbaṁ anusāsitabbaṁ maññanti tassa therānukampitassa majjhimānukampitassa
navānukampitassa vuḍḍhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu
no parihāni ayampi dhammo nāthakaraṇo. Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu
dhammakāmo hoti piyasamudāhāro abhidhamme abhivinaye uḷārapāmujjo
dhammakāmo vatāyaṁ bhikkhu piyasamudāhāro abhidhamme abhivinaye uḷārapāmujjoti
therāpi naṁ bhikkhū vattabbaṁ anusāsitabbaṁ maññanti majjhimāpi
bhikkhū navāpi bhikkhū vattabbaṁ anusāsitabbaṁ maññanti tassa therānukampitassa
majjhimānukampitassa navānukampitassa vuḍḍhiyeva pāṭikaṅkhā
kusalesu dhammesu no parihāni ayampi dhammo nāthakaraṇo. Puna
caparaṁ bhikkhave bhikkhu āraddhaviriyo viharati akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya
kusalānaṁ dhammānaṁ upasampadāya thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro
kusalesu dhammesu āraddhaviriyo vatāyaṁ bhikkhu viharati akusalānaṁ dhammānaṁ
pahānāya <pb ed="P" n="5.28" set="A"/>kusalānaṁ dhammānaṁ upasampadāya thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro
kusalesu dhammesūti therāpi naṁ bhikkhū vattabbaṁ anusāsitabbaṁ
maññanti majjhimāpi bhikkhū navāpi bhikkhū vattabbaṁ anusāsitabbaṁ
<pb n="10.30"/>
Maññanti tassa therānukampitassa majjhimānukampitassa navānukampitassa
vuḍḍhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu no parihāni ayampi dhammo
nāthakaraṇo. Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu santuṭṭho hoti itarītaracīvara-
piṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārena santuṭṭho vatāyaṁ bhikkhu
itarītaracīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhārenāti therāpi naṁ
bhikkhū vattabbaṁ anusāsitabbaṁ maññanti majjhimāpi bhikkhū navāpi bhikkhū
vattabbaṁ anusāsitabbaṁ maññanti tassa therānukampitassa majjhimānukampitassa
navānukampitassa vuḍḍhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu no
parihāni ayampi dhammo nāthakaraṇo. Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu
satimā hoti paramena satinepakkena samannāgato cirakatampi cirabhāsitampi
saritā anussaritā satimā vatāyaṁ bhikkhu paramena satinepakkena samannāgato
cirakatampi cirabhāsitampi saritā anussaritāti therāpi naṁ bhikkhū
vattabbaṁ anusāsitabbaṁ maññanti majjhimāpi bhikkhū navāpi bhikkhū
vattabbaṁ anusāsitabbaṁ maññanti tassa therānukampitassa majjhimānukampitassa
navānukampitassa vuḍḍhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu dhammesu no
parihāni ayampi dhammo nāthakaraṇo. Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu
paññavā hoti udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya
sammādukkhakkhayagāminiyā paññavā vatāyaṁ bhikkhu udayatthagāminiyā
paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammādukkhakkhayagāminiyāti
therāpi naṁ bhikkhū vattabbaṁ anusāsitabbaṁ maññanti majjhimāpi bhikkhū
<pb n="10.31"/>
Navāpi bhikkhū vattabbaṁ <pb ed="P" n="5.29" set="A"/>anusāsitabbaṁ maññanti tassa therānukampitassa
majjhimānukampitassa navānukampitassa vuḍḍhiyeva pāṭikaṅkhā kusalesu
dhammesu no parihāni ayampi dhammo nāthakaraṇo. Sanāthā bhikkhave
viharatha mā anāthā dukkhaṁ bhikkhave anātho viharati ime kho
bhikkhave dasa nāthakaraṇā dhammāti.
<p rend="subhead" sid="9">9, paṭhamāriyāvāsasuttaṃ</p>
<p n="19"/>Dasayime bhikkhave ariyavāsā ye ariyā āvasiṁsu vā
āvasanti vā āvasissanti vā katame dasa idha bhikkhave bhikkhu pañcaṅgavippahīno
hoti chaḷaṅgasamannāgato ekārakkho caturāpasseno
panuṇṇapaccekasacco samavayasaṭṭhesano anāvilasaṅkappo passaddhakāyasaṅkhāro
suvimuttacitto suvimuttapañño ime kho bhikkhave
dasa ariyavāsā ye ariyā āvasiṁsu vā āvasanti vā āvasissanti
vāti.
<p rend="subhead" sid="10">10, dutiyāriyāvāsasuttaṃ</p>
<p n="20"/>Ekaṁ samayaṁ bhagavā kurūsu viharati kammāsadhammaṁ <pb ed="P" n="5.30" set="A"/>nāma
kurūnaṁ nigamo tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi .pe. Bhagavā
etadavoca dasayiṁme bhikkhave ariyavāsā ye ariyā āvasiṁsu vā
āvasanti vā āvasissanti vā katame dasa idha bhikkhave bhikkhu
pañcaṅgavippahīno hoti chaḷaṅgasamannāgato ekārakkho caturāpasseno
panuṇṇapaccekasacco samavayasaṭṭhesano anāvilasaṅkappo
passaddhakāyasaṅkhāro suvimuttacitto suvimuttapañño. Kathañca
bhikkhave bhikkhu pañcaṅgavippahīno hoti idha bhikkhave bhikkhuno kāmacchando
<pb n="10.32"/>
Pahīno hoti byāpādo pahīno hoti thīnamiddhaṁ pahīnaṁ
hoti uddhaccakukkuccaṁ pahīnaṁ hoti vicikicchā pahīnā hoti evaṁ
kho bhikkhave bhikkhu pañcaṅgavippahīno hoti. Kathañca bhikkhave bhikkhu
chaḷaṅgasamannāgato hoti idha bhikkhave bhikkhu cakkhunā rūpaṁ disvā
neva sumano hoti na dummano upekkhako viharati sato sampajāno
sotena saddaṁ sutvā .pe. Ghānena gandhaṁ ghāyitvā jivhāya rasaṁ
sāyitvā kāyena phoṭṭhabbaṁ phusitvā manasā dhammaṁ viññāya neva
sumano hoti na dummano upekkhako viharati sato sampajāno evaṁ
kho bhikkhave bhikkhu chaḷaṅgasamannāgato hoti. Kathañca bhikkhave bhikkhu
ekārakkho hoti idha bhikkhave bhikkhu satārakkhena cetasā samannāgato
hoti evaṁ kho bhikkhave bhikkhu ekārakkho hoti. Kathañca bhikkhave
bhikkhu caturāpasseno hoti idha bhikkhave bhikkhu saṅkhāyekaṁ paṭisevati
saṅkhāyekaṁ adhivāseti saṅkhāyekaṁ parivajjeti saṅkhāyekaṁ vinodeti
evaṁ kho bhikkhave bhikkhu caturāpasseno hoti. <pb ed="P" n="5.31" set="A"/>Kathañca bhikkhave bhikkhu
panuṇṇapaccekasacco hoti idha bhikkhave bhikkhuno yāni tāni
puthusamaṇabrāhmaṇānaṁ puthupaccekasaccāni seyyathīdaṁ sassato lokoti
vā asassato lokoti vā antavā lokoti vā anantavā
lokoti vā taṁ jīvaṁ taṁ sarīranti vā aññaṁ jīvaṁ aññaṁ sarīranti
vā hoti tathāgato parammaraṇāti vā na hoti tathāgato parammaraṇāti
vā hoti ca na ca hoti tathāgato parammaraṇāti vā neva
<pb n="10.33"/>
Hoti na na hoti tathāgato parammaraṇāti vā sabbāni tāni
nuṇṇāni honti panuṇṇāni cattāni vantāni muttāni pahīnāni
paṭinissaṭṭhāni evaṁ kho bhikkhave bhikkhu panuṇṇapaccekasacco hoti.
Kathañca bhikkhave bhikkhu samavayasaṭṭhesano hoti idha bhikkhave bhikkhuno
kāmesanā pahīnā hoti bhavesanā pahīnā hoti brahmacariyesanā
paṭippassaddhā evaṁ kho bhikkhave bhikkhu samavayasaṭṭhesano hoti.
Kathañca bhikkhave bhikkhu anāvilasaṅkappo hoti idha bhikkhave bhikkhuno
kāmasaṅkappo pahīno hoti byāpādasaṅkappo pahīno hoti
vihiṁsāsaṅkappo pahīno hoti evaṁ kho bhikkhave bhikkhu anāvilasaṅkappo
hoti. Kathañca bhikkhave bhikkhu passaddhakāyasaṅkhāro hoti idha bhikkhave
bhikkhu sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṁ
atthaṅgamā adukkhamasukhaṁ upekkhāsatipārisuddhiṁ catutthaṁ jhānaṁ
upasampajja viharati evaṁ kho bhikkhave bhikkhu passaddhakāyasaṅkhāro hoti.
Kathañca bhikkhave bhikkhu suvimuttacitto hoti idha bhikkhave bhikkhuno
rāgā cittaṁ vimuttaṁ hoti dosā cittaṁ vimuttaṁ hoti mohā cittaṁ
vimuttaṁ hoti evaṁ kho bhikkhave bhikkhu suvimuttacitto hoti.
Kathañca bhikkhave bhikkhu suvimuttapañño hoti <pb ed="P" n="5.32" set="A"/>idha bhikkhave bhikkhu
rāgo me pahīno ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṁ gato
āyatiṁanuppādadhammoti pajānāti doso me pahīno .pe. Moho me
<pb n="10.34"/>
Pahīno ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṁ gato āyatiṁanuppādadhammoti
pajānāti evaṁ kho bhikkhave bhikkhu suvimuttapañño hoti. Ye hi
keci bhikkhave atītamaddhānaṁ ariyā ariyavāse āvasiṁsu sabbe te
imeva dasa ariyavāse āvasiṁsu ye hi keci bhikkhave anāgatamaddhānaṁ
ariyā ariyavāse āvasissanti sabbe te imeva dasa ariyavāse
āvasissanti ye hi keci bhikkhave etarahi ariyā ariyavāse āvasanti
sabbe te imeva dasa ariyavāse āvasanti ime kho bhikkhave dasa
ariyavāsā ye ariyā āvasiṁsu vā āvasanti vā āvasissanti vāti.
Nāthakaraṇavaggo dutiyo.
Tassuddānaṁ
senāsanā ca aṅgā ca saṁyojanakhilena ca
appamādo āhuneyyo dve nāthā dvevasena cāti.
</xml>