<xml src="a10-20.xml">
<readunit id="a10-20">(20) 5. aparapuggalavaggo</readunit>
<p rend="subhead" check="nosid">nasevitabbādisuttāni</p>
Sevitabbāsevitabbavaggo pañcamo
<p n="188"/>Dasahi bhikkhave dhammehi samannāgato puggalo na
sevitabbo katamehi dasahi pāṇātipātī hoti adinnādāyī
hoti kāmesu micchācārī hoti musāvādī hoti pisuṇavāco hoti
<pb n="10.303"/>
Pharusavāco <note n="1">Yu. pharusāvāco.</note> hoti samphappalāpī hoti abhijjhālu hoti byāpannacitto
hoti micchādiṭṭhiko hoti imehi kho bhikkhave dasahi dhammehi
samannāgato puggalo na sevitabbo. Dasahi bhikkhave dhammehi
samannāgato puggalo sevitabbo katamehi dasahi pāṇātipātā paṭivirato
hoti adinnādānā paṭivirato hoti kāmesu micchācārā paṭivirato
hoti musāvādā <pb ed="P" n="5.282" set="A"/>paṭivirato hoti pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti
pharusāya vācāya paṭivirato hoti samphappalāpā paṭivirato hoti
anabhijjhālu hoti abyāpannacitto hoti sammādiṭṭhiko hoti imehi
kho bhikkhave dasahi dhammehi samannāgato <note n="2">Ma. Yu. etthantare puggaloti dissati.</note> sevitabboti <note n="3">Ma. Yu. itisaddo  natthi.</note>. [idha
dvisatādisuttaṁ peyyālavasena gaṇitabbaṁ] dasahi bhikkhave dhammehi samannāgato
puggalo na bhajitabbo ... Bhajitabbo ... Na payirupāsitabbo ...
Payirupāsitabbo ... Na pujjo hoti ... Pujjo hoti ... Na pāsaṁso hoti
... Pāsaṁso hoti ... Agāravo hoti ... Sagāravo <note n="4">Ma. gāravo.</note> hoti ...
Appatikkho hoti ... Sappatikkho hoti ... Na ārādhako hoti ...
Ārādhako hoti ... Na visujjhati visujjhati mānaṁ nādhibhoti ... Mānaṁ adhibhoti
... Paññāya na vaḍḍhati ... Paññāya vaḍḍhati ... Bahuṁ apuññaṁ pasavati ...
Bahuṁ puññaṁ pasavati katamehi dasahi pāṇātipātā paṭivirato hoti
adinnādānā paṭivirato hoti kāmesu micchācārā paṭivirato hoti
musāvādā paṭivirato hoti pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti pharusāya
vācāya paṭivirato hoti samphappalāpā paṭivirato hoti anabhijjhālu
<pb n="10.304"/>
Hoti abyāpannacitto hoti sammādiṭṭhiko hoti imehi kho
bhikkhave dasahi dhammehi samannāgato puggalo bahuṁ puññaṁ
pasavatīti.
Sevitabbāsevitabbavaggo <note n="1">Yu. puggalavaggo dasamo.</note> pañcamo.
Catutthapaṇṇāsako catuttho.
<p rend="subhead" check="nosid">5, pañcamapaṇṇāsakaṃ</p>
</xml>