<xml src="a3-16.xml">
<readunit id="a3-16">(16) 6. acelakavaggo</readunit>
<pb n="3.380"/>
Paṇṇāsakāsaṅgahitā suttantā <pb ed="P" n="1.295" set="A"/>
<p n="596"/>157 Tisso imā bhikkhave paṭipadā katamā tisso
āgāḷhā paṭipadā nijjhāmā paṭipadā majjhimā paṭipadā. Katamā ca
bhikkhave āgāḷhā paṭipadā idha bhikkhave ekacco evaṁvādī hoti evaṁdiṭṭhi
natthi kāmesu dosoti so kāmesu pātabyataṁ āpajjati ayaṁ
vuccati bhikkhave āgāḷhā paṭipadā. Katamā ca bhikkhave nijjhāmā
paṭipadā idha bhikkhave ekacco acelako hoti muttācāro hatthāvalekhano <note n="1">Ma. hatthāpalekhano.</note>
na ehibhadantiko na tiṭṭhabhadantiko nābhihaṭaṁ na uddissakataṁ
na nimantanaṁ sādiyati so na kumbhimukhā paṭiggaṇhāti na kaḷopimukhā
paṭiggaṇhāti na elakamantaraṁ na daṇḍamantaraṁ na musalamantaraṁ na
dvinnaṁ bhuñjamānānaṁ na gabbhiniyā na pāyamānāya na purisantaragatāya
na saṅkittīsu na yattha sā upaṭṭhito hoti na yattha makkhikā
saṇḍasaṇḍacārinī <note n="2">Yu. saṇḍacārinī.</note> na macchaṁ na maṁsaṁ na suraṁ na merayaṁ na thūsodakaṁ pivati
so ekāgāriko vā hoti ekālopiko dvāgāriko vā hoti
dvālopiko ... Sattāgāriko vā hoti sattālopiko ekissāpi
dattiyā yāpeti dvīhipi dattīhi yāpeti ... Sattahipi dattīhi yāpeti
ekāhikampi āhāraṁ āhāreti dvīhikampi āhāraṁ āhāreti ...
Sattāhikampi āhāraṁ āhāreti iti evarūpaṁ aḍḍhamāsikampi
pariyāyabhattabhojanānuyogamanuyutto viharati so sākabhakkhopi hoti
sāmākabhakkhopi hoti nivārabhakkhopi hoti daddulabhakkhopi hoti haṭabhakkhopi
<pb n="3.381"/>
Hoti kaṇabhakkhopi hoti ācāmabhakkhopi hoti piññākabhakkhopi hoti
tiṇabhakkhopi hoti gomayabhakkhopi hoti vanamūlaphalāhāro yāpeti
pavattaphalabhojī so sāṇānipi dhāreti masāṇānipi dhāreti chavadussānipi
dhāreti paṁsukūlānipi dhāreti tirīṭakānipi dhāreti ajinānipi dhāreti
ajinakkhipampi dhāreti kusacīrampi <pb ed="P" n="1.296" set="A"/>dhāreti vākacīrampi dhāreti phalakacīrampi
dhāreti kesakambalampi dhāreti vālakambalampi dhāreti ulūkapakkhampi
dhāreti kesamassulocakopi hoti kesamassulocanānuyogamanuyutto
ubbhaṭṭhakopi hoti āsanapaṭikkhitto ukkuṭikopi hoti ukkuṭikappadhānamanuyutto
kaṇṭakāpassayikopi hoti kaṇṭakāpassaye seyyaṁ kappeti
sāyatatiyakampi <note n="1">Po. Yu. sāyaṁ tatiyakampi.</note> udakorohaṇānuyogamanuyutto viharati iti evarūpaṁ
anekavihitaṁ kāyassa ātāpanaparitāpanānuyogamanuyutto viharati ayaṁ
vuccati bhikkhave nijjhāmā paṭipadā. Katamā ca bhikkhave majjhimā
paṭipadā idha bhikkhave bhikkhu kāye kāyānupassī viharati ātāpī
sampajāno satimā vineyya loke abhijjhādomanassaṁ vedanāsu ...
Citte ... Dhammesu dhammānupassī viharati ātāpī sampajāno satimā
vineyya loke abhijjhādomanassaṁ ayaṁ vuccati bhikkhave majjhimā
paṭipadā. Imā kho bhikkhave tisso paṭipadāti.
<p n="597"/>158 Tisso imā bhikkhave paṭipadā katamā tisso
āgāḷhā paṭipadā nijjhāmā paṭipadā majjhimā paṭipadā. Katamā ca
bhikkhave āgāḷhā paṭipadā .pe. Ayaṁ vuccati bhikkhave āgāḷhā paṭipadā.
<pb n="3.382"/>
Katamā ca bhikkhave nijjhāmā paṭipadā .pe. Ayaṁ vuccati bhikkhave
nijjhāmā paṭipadā. Katamā ca bhikkhave majjhimā paṭipadā idha bhikkhave
bhikkhu anuppannānaṁ pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ anuppādāya chandaṁ
janeti vāyamati viriyaṁ ārabhati cittaṁ paggaṇhāti padahati
uppannānaṁ pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya chandaṁ janeti vāyamati
viriyaṁ ārabhati cittaṁ paggaṇhāti padahati anuppannānaṁ kusalānaṁ
dhammānaṁ uppādāya chandaṁ janeti vāyamati viriyaṁ ārabhati cittaṁ
paggaṇhāti padahati uppannānaṁ kusalānaṁ dhammānaṁ <pb ed="P" n="1.297" set="A"/>ṭhitiyā
asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṁ janeti
vāyamati viriyaṁ ārabhati cittaṁ paggaṇhāti padahati ... Chandasamādhipadhāna-
saṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti viriyasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ
iddhipādaṁ bhāveti cittasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti
vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti ... Saddhindriyaṁ
bhāveti viriyindriyaṁ bhāveti satindriyaṁ bhāveti samādhindriyaṁ bhāveti
paññindriyaṁ bhāveti ... Saddhābalaṁ bhāveti viriyabalaṁ bhāveti satibalaṁ
bhāveti samādhibalaṁ bhāveti paññābalaṁ bhāveti ... Satisambojjhaṅgaṁ
bhāveti dhammavicayasambojjhaṅgaṁ bhāveti viriyasambojjhaṅgaṁ bhāveti
pītisambojjhaṅgaṁ bhāveti passaddhisambojjhaṅgaṁ bhāveti samādhisambojjhaṅgaṁ
bhāveti upekkhāsambojjhaṅgaṁ bhāveti ... Sammādiṭṭhiṁ
bhāveti sammāsaṅkappaṁ bhāveti sammāvācaṁ bhāveti sammākammantaṁ
<pb n="3.383"/>
Bhāveti sammāājīvaṁ bhāveti sammāvāyāmaṁ bhāveti sammāsatiṁ
bhāveti sammāsamādhiṁ bhāveti ayaṁ vuccati bhikkhave majjhimā
paṭipadā. Imā kho bhikkhave tisso paṭipadāti.
</xml>