<xml src="a3-6.xml">
<readunit id="a3-6">(6) 1. brāhmaṇavaggo</readunit>
<p rend="subhead" sid="1">1, paṭhamadvebrāhmaṇasuttaṃ</p>
Dutiyapaṇṇāsako
brāhmaṇavaggo paṭhamo
<p n="491"/>52 Ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati anāthapiṇḍikassa
ārāme. Athakho dve brāhmaṇā jiṇṇā vuḍḍhā mahallakā addhagatā
vayoanuppattā vīsavassasatikā jātiyā yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu
upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṁ sammodiṁsu sammodanīyaṁ kathaṁ sārāṇīyaṁ
vītisāretvā ekamantaṁ nisīdiṁsu ekamantaṁ nisinnā kho te brāhmaṇā
bhagavantaṁ etadavocuṁ mayamassu bho gotama brāhmaṇā jiṇṇā vuḍḍhā
mahallakā addhagatā vayoanuppattā vīsavassasatikā jātiyā te camha <note n="1">Po. Ma. Yu. camhā.</note>
akatakalyāṇā akatakusalā akatabhīruttāṇā ovadatu no bhavaṁ gotamo
anusāsatu no bhavaṁ gotamo yaṁ amhākaṁ assa dīgharattaṁ hitāya
sukhāyāti. Taggha tumhe brāhmaṇā jiṇṇā vuḍḍhā mahallakā
addhagatā vayoanuppattā vīsavassasatikā jātiyā te cattha akatakalyāṇā
akatakusalā akatabhīruttāṇā upanīyati kho ayaṁ brāhmaṇā
loko jarāya byādhinā maraṇena evaṁ upanīyamāne kho brāhmaṇā
loke jarāya byādhinā maraṇena yo idha kāyena saññamo vācāya
saññamo manasā saññamo taṁ tassa petassa tāṇañca lenañca
dīpañca saraṇañca parāyanañcāti.
<pb n="3.198"/>
Upanīyati jīvitamappamāyuṁ <note n="1">Ma. Yu. jīvitamappamāyu.</note>
jarūpanītassa na santi tāṇā
etaṁ bhayaṁ maraṇe pekkhamāno
puññāni kayirātha sukhāvahāni.
Yodha kāyena saññamo vācāya uda cetasā
taṁ tassa petassa sukhāya hoti
yaṁ jīvamāno <pb ed="P" n="1.156" set="A"/>pakaroti puññanti.
<p rend="subhead" sid="2">2, dutiyadvebrāhmaṇasuttaṃ</p>
<p n="492"/>53 Athakho dve brāhmaṇā jiṇṇā vuḍḍhā mahallakā
addhagatā vayoanuppattā vīsavassasatikā jātiyā yena bhagavā
tenupasaṅkamiṁsu upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu
ekamantaṁ nisinnā kho te brāhmaṇā bhagavantaṁ etadavocuṁ mayamassu
bho gotama brāhmaṇā jiṇṇā vuḍḍhā mahallakā addhagatā
vayoanuppattā vīsavassasatikā jātiyā te camha akatakalyāṇā akatakusalā
akatabhīruttāṇā ovadatu no bhavaṁ gotamo anusāsatu no bhavaṁ
gotamo yaṁ amhākaṁ assa dīgharattaṁ hitāya sukhāyāti. Taggha tumhe
brāhmaṇā jiṇṇā vuḍḍhā mahallakā addhagatā vayoanuppattā
vīsavassasatikā jātiyā te cattha akatakalyāṇā akatakusalā
akatabhīruttāṇā āditto kho ayaṁ brāhmaṇā loko jarāya byādhinā
maraṇena evaṁ āditte kho <note n="2">Yu. khosaddo natthi.</note> brāhmaṇā loke jarāya byādhinā
maraṇena yo idha kāyena saññamo vācāya saññamo manasā saññamo
<pb n="3.199"/>
Taṁ tassa petassa tāṇañca lenañca dīpañca saraṇañca parāyanañcāti.
Ādittasmiṁ agārasmiṁ yaṁ nīharati bhājanaṁ
taṁ tassa hoti atthāya no ca yaṁ tattha ḍayhati
evaṁ ādittake <note n="1">Po. Yu. ādīpito loko. Ma. āditto kho loko.</note> loke jarāya maraṇena ca
nīharetheva dānena dinnaṁ hoti sunīhataṁ.
Yodha kāyena saññamo vācāya uda cetasā
taṁ tassa petassa sukhāya hoti
yaṁ jīvamāno pakaroti puññanti.
<p rend="subhead" sid="3">3, aññatarabrāhmaṇasuttaṃ</p>
<p n="493"/>54 Athakho aññataro brāhmaṇo yena bhagavā
tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṁ sammodi .pe. Ekamantaṁ
nisinno kho so brāhmaṇo bhagavantaṁ etadavoca sandiṭṭhiko dhammo
sandiṭṭhiko dhammoti bho gotama vuccati kittāvatā nu kho bho gotama
sandiṭṭhiko dhammo hoti akāliko ehipassiko opanayiko paccattaṁ
veditabbo viññūhīti. Ratto kho brāhmaṇa rāgena abhibhūto pariyādinnacitto
attabyābādhāyapi ceteti parabyābādhāyapi ceteti ubhayabyābādhāyapi
ceteti cetasikaṁpi dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti rāge pahīne neva
attabyābādhāyapi ceteti na parabyābādhāyapi ceteti na
ubhayabyābādhāyapi ceteti na cetasikaṁ dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti
evaṁpi kho brāhmaṇa sandiṭṭhiko dhammo hoti ... Duṭṭho kho brāhmaṇa
dosena abhibhūto pariyādinnacitto attabyābādhāyapi ceteti
<pb n="3.200"/>
Parabyābādhāyapi ceteti ubhayabyābādhāyapi ceteti cetasikaṁpi dukkhaṁ
domanassaṁ paṭisaṁvedeti dose pahīne neva attabyābādhāyapi ceteti
na parabyābādhāyapi ceteti na ubhayabyābādhāyapi ceteti na cetasikaṁ
dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti evaṁpi kho brāhmaṇa sandiṭṭhiko
dhammo hoti ... Mūḷho kho brāhmaṇa mohena abhibhūto pariyādinnacitto
attabyābādhāyapi ceteti parabyābādhāyapi ceteti ubhayabyābādhāyapi
ceteti cetasikaṁpi dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti mohe pahīne neva
attabyābādhāyapi ceteti na parabyābādhāyapi ceteti na
ubhayabyābādhāyapi ceteti na cetasikaṁ dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti evaṁpi
kho brāhmaṇa sandiṭṭhiko dhammo hoti akāliko ehipassiko opanayiko
paccattaṁ veditabbo viññūhīti. Abhikkantaṁ bho gotama .pe.
Upāsakaṁ maṁ bhavaṁ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṁ saraṇaṁ gatanti.
<p rend="subhead" sid="4">4, paribbājakasuttaṃ</p>
<p n="494"/>55 Athakho aññataro brāhmaṇaparibbājako yena bhagavā
tenupasaṅkami .pe. Ekamantaṁ nisinno kho so brāhmaṇaparibbājako
bhagavantaṁ etadavoca sandiṭṭhiko dhammo sandiṭṭhiko dhammoti bho
gotama vuccati kittāvatā nu kho bho gotama sandiṭṭhiko dhammo
hoti akāliko ehipassiko opanayiko paccattaṁ veditabbo viññūhīti.
Ratto kho brāhmaṇa rāgena abhibhūto pariyādinnacitto attabyābādhāyapi
ceteti parabyābādhāyapi ceteti ubhayabyābādhāyapi ceteti
cetasikaṁpi dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti rāge pahīne neva
<pb n="3.201"/>
Attabyābādhāyapi ceteti na parabyābādhāyapi ceteti na <pb ed="P" n="1.158" set="A"/>ubhayabyābādhāyapi
ceteti na cetasikaṁ dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti ratto kho
brāhmaṇa rāgena abhibhūto pariyādinnacitto kāyena duccaritaṁ carati
vācāya duccaritaṁ carati manasā duccaritaṁ carati rāge pahīne neva
kāyena duccaritaṁ carati na vācāya duccaritaṁ carati na manasā
duccaritaṁ carati ratto kho brāhmaṇa rāgena abhibhūto pariyādinnacitto
attatthaṁpi yathābhūtaṁ nappajānāti paratthaṁpi yathābhūtaṁ nappajānāti
ubhayatthaṁpi yathābhūtaṁ nappajānāti rāge pahīne attatthaṁpi yathābhūtaṁ
pajānāti paratthaṁpi yathābhūtaṁ pajānāti ubhayatthaṁpi yathābhūtaṁ pajānāti
evaṁpi kho brāhmaṇa sandiṭṭhiko dhammo hoti ... Duṭṭho kho
brāhmaṇa .pe. Mūḷho kho brāhmaṇa mohena abhibhūto pariyādinnacitto
attabyābādhāyapi ceteti parabyābādhāyapi ceteti ubhayabyābādhāyapi
ceteti cetasikaṁpi dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti mohe pahīne
neva attabyābādhāyapi ceteti na parabyābādhāyapi ceteti na
ubhayabyābādhāyapi ceteti na cetasikaṁ dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti
mūḷho kho brāhmaṇa mohena abhibhūto pariyādinnacitto kāyena
duccaritaṁ carati vācāya duccaritaṁ carati manasā duccaritaṁ carati
mohe pahīne neva kāyena duccaritaṁ carati na vācāya duccaritaṁ carati
na manasā duccaritaṁ carati mūḷho kho brāhmaṇa mohena abhibhūto
pariyādinnacitto attatthaṁpi yathābhūtaṁ nappajānāti paratthaṁpi yathābhūtaṁ
<pb n="3.202"/>
Nappajānāti ubhayatthaṁpi yathābhūtaṁ nappajānāti mohe pahīne attatthaṁpi
yathābhūtaṁ pajānāti paratthaṁpi yathābhūtaṁ pajānāti ubhayatthaṁpi yathābhūtaṁ
pajānāti evaṁpi kho brāhmaṇa sandiṭṭhiko dhammo hoti akāliko
ehipassiko opanayiko paccattaṁ veditabbo viññūhīti. Abhikkantaṁ
bho gotama .pe. Upāsakaṁ maṁ bhavaṁ gotamo dhāretu ajjatagge
pāṇupetaṁ saraṇaṁ gatanti.
<p rend="subhead" sid="5">5, nibbutasuttaṃ</p>
<p n="495"/>56 Athakho jānussoṇī brāhmaṇo yena bhagavā
tenupasaṅkami .pe. Ekamantaṁ nisinno kho jānussoṇī brāhmaṇo
bhagavantaṁ etadavoca sandiṭṭhikaṁ nibbānaṁ sandiṭṭhikaṁ nibbānanti bho
gotama vuccati kittāvatā nu kho bho gotama sandiṭṭhikaṁ nibbānaṁ
hoti akālikaṁ ehipassikaṁ opanayikaṁ <note n="1">Ma. opaneyyikaṁ. ito paraṁ īdisameva.</note> paccattaṁ veditabbaṁ viññūhīti.
Ratto kho brāhmaṇa rāgena abhibhūto pariyādinnacitto attabyābādhāyapi
ceteti parabyābādhāyapi ceteti ubhayabyābādhāyapi
ceteti cetasikaṁpi dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti rāge pahīne neva
attabyābādhāyapi ceteti na parabyābādhāyapi ceteti na ubhayabyābādhāyapi
ceteti na cetasikaṁ dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti evaṁpi kho
brāhmaṇa sandiṭṭhikaṁ nibbānaṁ hoti ... Duṭṭho kho brāhmaṇa .pe.
Mūḷho kho brāhmaṇa mohena abhibhūto pariyādinnacitto attabyābādhāyapi
ceteti parabyābādhāyapi ceteti ubhayabyābādhāyapi
ceteti cetasikaṁpi dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti mohe pahīne neva
<pb n="3.203"/>
Attabyābādhāyapi ceteti na parabyābādhāyapi ceteti na ubhayabyābādhāyapi
ceteti na cetasikaṁ dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti
evaṁpi kho brāhmaṇa sandiṭṭhikaṁ nibbānaṁ hoti ... Yato kho ayaṁ brāhmaṇa
anavasesaṁ rāgakkhayaṁ paṭisaṁvedeti anavasesaṁ dosakkhayaṁ paṭisaṁvedeti
anavasesaṁ mohakkhayaṁ paṭisaṁvedeti evaṁ kho brāhmaṇa sandiṭṭhikaṁ
nibbānaṁ hoti akālikaṁ ehipassikaṁ opanayikaṁ paccattaṁ veditabbaṁ
viññūhīti. Abhikkantaṁ bho gotama .pe. Upāsakaṁ maṁ bhavaṁ gotamo
dhāretu ajjatagge pāṇupetaṁ saraṇaṁ gatanti.
<p rend="subhead" sid="6">6, palokasuttaṃ</p>
<p n="496"/>57 Athakho aññataro brāhmaṇamahāsālo yena bhagavā
tenupasaṅkami .pe. Ekamantaṁ nisinno kho so brāhmaṇamahāsālo
bhagavantaṁ etadavoca sutammetaṁ bho gotama pubbakānaṁ brāhmaṇānaṁ
vuḍḍhānaṁ mahallakānaṁ ācariyapācariyānaṁ bhāsamānānaṁ pubbassudaṁ ayaṁ
loko avīci maññe phuṭo hoti <note n="1">Po. Ma. Yu. ahosi.</note> manussehi kukkuṭasampātikā
gāmanigamajanapadarājadhāniyoti ko nu kho bho gotama hetu ko paccayo
yenetarahi manussānaṁ khayo hoti tanuttaṁ paññāyati gāmāpi agāmā
honti nigamāpi anigamā honti nagarāpi anagarā honti janapadāpi
ajanapadā hontīti. Etarahi brāhmaṇa manussā adhammarāgarattā
visamalobhābhibhūtā micchādhammaparetā te adhammarāgarattā visamalobhābhibhūtā
micchādhammaparetā tiṇhāni satthāni gahetvā aññamaññassa <note n="2">Ma. aññamaññaṁ.</note>
jīvitā voropenti tena bahū manussā kālaṁ karonti ayaṁpi
<pb n="3.204"/>
Kho brāhmaṇa hetu ayaṁ paccayo yenetarahi manussānaṁ khayo
hoti tanuttaṁ paññāyati gāmāpi agāmā honti nigamāpi
anigamā honti nagarāpi anagarā honti janapadāpi ajanapadā
honti. Puna ca paraṁ brāhmaṇa etarahi manussā adhammarāgarattā
visamalobhābhibhūtā micchādhammaparetā tesaṁ adhammarāgarattānaṁ visamalobhābhibhūtānaṁ
micchādhammaparetānaṁ devo na sammā dhāraṁ anuppavecchati
tena dubbhikkhaṁ hoti dussassaṁ setaṭṭhikaṁ salākāvuttaṁ tena bahū
manussā kālaṁ karonti ayaṁpi kho brāhmaṇa hetu ayaṁ paccayo
yenetarahi manussānaṁ khayo hoti tanuttaṁ paññāyati gāmāpi
agāmā honti nigamāpi anigamā honti nagarāpi anagarā honti
janapadāpi ajanapadā honti. Puna ca paraṁ brāhmaṇa etarahi manussā
adhammarāgarattā visamalobhābhibhūtā micchādhammaparetā tesaṁ adhammarāgarattānaṁ
visamalobhābhibhūtānaṁ micchādhammaparetānaṁ yakkhā vāḷe amanusse
ossajjanti tena bahū manussā kālaṁ karonti ayaṁpi kho
brāhmaṇa hetu ayaṁ paccayo yenetarahi manussānaṁ khayo hoti
tanuttaṁ paññāyati gāmāpi agamā honti nigamāpi anigamā
honti nagarāpi anagarā honti janapadāpi ajanapadā hontīti.
Abhikkantaṁ bho gotama .pe. Upāsakaṁ maṁ bhavaṁ gotamo dhāretu
ajjatagge pāṇupetaṁ saraṇaṁ gatanti.
<p rend="subhead" sid="7">7, vacchagottasuttaṃ</p>
<p n="497"/>58 Athakho vacchagotto paribbājako yena bhagavā
<pb n="3.205"/>
Tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṁ sammodi sammodanīyaṁ kathaṁ
sārāṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ nisīdi ekamantaṁ nisinno kho
vacchagotto paribbājako bhagavantaṁ etadavoca sutammetaṁ <pb ed="P" n="1.161" set="A"/>bho gotama
samaṇo gotamo evamāha mayhameva dānaṁ dātabbaṁ nāññesaṁ
dānaṁ dātabbaṁ mayhameva sāvakānaṁ dānaṁ dātabbaṁ nāññesaṁ sāvakānaṁ
dānaṁ dātabbaṁ mayhameva dinnaṁ mahapphalaṁ nāññesaṁ dinnaṁ mahapphalaṁ
mayhameva sāvakānaṁ dinnaṁ mahapphalaṁ nāññesaṁ sāvakānaṁ dinnaṁ
mahapphalanti ye te bho gotama evamāhaṁsu samaṇo gotamo evamāha
mayhameva dānaṁ dātabbaṁ nāññesaṁ dānaṁ dātabbaṁ mayhameva sāvakānaṁ
dānaṁ dātabbaṁ nāññesaṁ sāvakānaṁ dānaṁ dātabbaṁ mayhameva dinnaṁ
mahapphalaṁ nāññesaṁ dinnaṁ mahapphalaṁ mayhameva sāvakānaṁ dinnaṁ
mahapphalaṁ nāññesaṁ sāvakānaṁ dinnaṁ mahapphalanti kacci te bhoto
gotamassa vuttavādino na ca bhavantaṁ gotamaṁ abhūtena abbhācikkhanti
dhammassa cānudhammaṁ byākaronti na ca koci sahadhammiko vādānupāto
gārayhaṁ ṭhānaṁ āgacchati anabbhakkhātukāmā hi mayaṁ bhavantaṁ gotamanti.
Ye te vaccha evamāhaṁsu samaṇo gotamo evamāha mayhameva
dānaṁ dātabbaṁ .pe. Nāññesaṁ sāvakānaṁ dinnaṁ mahapphalanti
na me te vuttavādino abbhācikkhanti ca pana maṁ te asatā
abhūtena yo kho vaccha paraṁ dānaṁ dadantaṁ vāreti so tiṇṇaṁ
anutarāyakaro hoti tiṇṇaṁ pāripanthiko katamesaṁ tiṇṇaṁ dāyakasusa
<pb n="3.206"/>
Puññantarāyakaro hoti paṭiggāhakānaṁ lābhantarāyakaro hoti pubbeva
kho panassa attā khato ca hoti upahato ca yo kho vaccha
paraṁ dānaṁ dadantaṁ vāreti so imesaṁ tiṇṇaṁ antarāyakaro hoti
tiṇṇaṁ pāripanthiko. Ahaṁ kho pana vaccha evaṁ vadāmi yepi te
candanikāya vā oliggalle vā pāṇā tatrapi yo thālidhovanaṁ vā
sarāvadhovanaṁ vā chaḍḍeti ye tattha pāṇā te tena <note n="1">Yu. yena.</note> yāpentūti
tatonidānaṁ ahaṁ vaccha puññassa āgamaṁ vadāmi ko pana vādo
manussabhūte. Apicāhaṁ vaccha sīlavato dinnaṁ mahapphalaṁ vadāmi no tathā
dussīle <note n="2">Ma. dussīlassa.</note> so ca hoti pañcaṅgavippahīno pañcaṅgasamannāgato
katamāni pañcaṅgāni pahīnāni honti <pb ed="P" n="1.162" set="A"/>kāmacchando pahīno hoti
byāpādo pahīno hoti thīnamiddhaṁ pahīnaṁ hoti uddhaccakukkuccaṁ
pahīnaṁ hoti vicikicchā pahīnā hoti imāni pañcaṅgāni pahīnāni
honti katamehi pañcaṅgehi samannāgato hoti asekhena
sīlakkhandhena samannāgato hoti asekhena samādhikkhandhena samannāgato
hoti asekhena paññākkhandhena samannāgato hoti asekhena
vimuttikkhandhena samannāgato hoti asekhena vimuttiñāṇadassanakkhandhena
samannāgato hoti imehi paccaṅgehi samannāgato hoti iti
pañcaṅgavippahīne pañcaṅgasamannāgate dinnaṁ mahapphalanti vadāmīti.
Iti kaṇhāsu setāsu rohiṇīsu harīsu vā
kammāsāsu sarūpāsu gosu pārevatāsu vā
<pb n="3.207"/>
Yāsukāsuci <note n="1">Po. Yu. yāsukāsu ca. ito paraṁ īdisameva.</note> etāsu danto jāyati puṅgavo
dhorayho balasampanno kalyāṇajavanikkamo
tameva bhāre yuñjanti nāssa vaṇṇaṁ parikkhare
evameva manussesu yasmiṁkasmiñci jātiyaṁ <note n="2">Po. Ma. jātiye.</note>
khattiye brāhmaṇe vesse sudde caṇḍālapukkuse
yāsukāsuci etāsu danto jāyati subbato
dhammaṭṭho sīlasampanno saccavādī hirīmano
pahīnajātimaraṇo brahmacariyassa kevalī
pannabhāro visaṁyutto katakicco anāsavo
pāragū sabbadhammānaṁ anupādāya nibbuto
tasmiṁ ve <note n="3">Ma. Yu.  tasmiṁyeva.</note> viraje khette vipulā hoti dakkhiṇā.
Bālā ca avijānantā dummedhā assutāvino
bahiddhā dadanti dānāni <note n="4">Yu. dānā.</note> nahi sante upāsare.
Ye ca sante upāsenti sappaññe dhīrasammate
saddhā ca nesaṁ sugate mūlajātā patiṭṭhitā
devalokañca te yanti kule vā idha jāyare
anupubbena nibbānaṁ <pb ed="P" n="1.163" set="A"/>adhigacchanti paṇḍitāti.
<p rend="subhead" sid="8">8, tikaṇṇasuttaṃ</p>
<p n="498"/>59 Athakho tikaṇṇo brāhmaṇo yena bhagavā
tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṁ sammodi sammodanīyaṁ kathaṁ
sārāṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ nisīdi ekamantaṁ nisinno kho
<pb n="3.208"/>
Tikaṇṇo brāhmaṇo bhagavato sammukhā tevijjānaṁ sudaṁ brāhmaṇānaṁ
vaṇṇaṁ bhāsati evampi tevijjā brāhmaṇā itipi tevijjā
brāhmaṇāti. Yathākathaṁ pana brāhmaṇa brāhmaṇā brāhmaṇaṁ tevijjaṁ
paññāpentīti. Idha bho gotama brāhmaṇo ubhato sujāto hoti
mātito ca pitito ca saṁsuddhagahaṇiko yāva sattamā pitāmahayugā
akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena ajjhāyako mantadharo tiṇṇaṁ vedānaṁ
pāragū sanighaṇḍukeṭubhānaṁ sākkharappabhedānaṁ itihāsapañcamānaṁ padako
veyyākaraṇo lokāyatamahāpurisalakkhaṇesu anavayoti evaṁ kho bho
gotama brāhmaṇā brāhmaṇaṁ tevijjaṁ paññāpentīti. Aññathā
kho brāhmaṇa brāhmaṇā brāhmaṇaṁ tevijjaṁ paññāpenti aññathā
ca pana ariyassa vinaye tevijjo hotīti. Yathākathaṁ pana bho gotama
ariyassa vinaye tevijjo hoti sādhu me bhavaṁ gotamo tathā dhammaṁ
desetu yathā ariyassa vinaye tevijjo hotīti. Tenahi brāhmaṇa
suṇāhi sādhukaṁ manasikarohi bhāsissāmīti. Evaṁ bhoti kho tikaṇṇo
brāhmaṇo bhagavato paccassosi. Bhagavā etadavoca idha brāhmaṇa
bhikkhu vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṁ savicāraṁ
vivekajaṁ pītisukhaṁ paṭhamaṁ jhānaṁ upasampajja viharati vitakkavicārānaṁ vūpasamā
ajjhattaṁ sampasādanaṁ cetaso ekodibhāvaṁ avitakkaṁ avicāraṁ samādhijaṁ
pītisukhaṁ dutiyaṁ jhānaṁ upasampajja viharati pītiyā ca virāgā upekkhako
ca viharati sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṁvedeti yantaṁ
<pb n="3.209"/>
Ariyā ācikkhanti upekkhako satimā sukhavihārīti tatiyaṁ jhānaṁ upasampajja
viharati sukhassa <pb ed="P" n="1.164" set="A"/>ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva
somanassadomanassānaṁ atthaṅgamā adukkhamasukhaṁ upekkhāsatipārisuddhiṁ
catutthaṁ jhānaṁ upasampajja viharati so evaṁ samāhite citte parisuddhe
pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite
āneñjappatte pubbenivāsānussatiñāṇāya cittaṁ abhininnāmeti so
anekavihitaṁ pubbenivāsaṁ anussarati seyyathīdaṁ ekampi jātiṁ dvepi
jātiyo tissopi jātiyo catassopi jātiyo pañcapi jātiyo dasapi
jātiyo vīsampi jātiyo tiṁsampi jātiyo cattāḷīsampi jātiyo
paññāsampi jātiyo jātisatampi jātisahassampi jātisatasahassampi
anekepi saṁvaṭṭakappe anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṁvaṭṭavivaṭṭakappe
amutrāsiṁ evaṁnāmo evaṁgotto evaṁvaṇṇo evamāhāro
evaṁsukhadukkhapaṭisaṁvedī evamāyupariyanto so tato cuto amutra udapādiṁ
tatrāpāsiṁ evaṁnāmo evaṁgotto evaṁgotto evaṁvaṇṇo evamāhāro
evaṁsukhadukkhapaṭisaṁvedī evamāyupariyanto so tato cuto idhūpapannoti
iti sākāraṁ sauddesaṁ anekavihitaṁ pubbenivāsaṁ anussarati ayamassa
paṭhamā vijjā adhigatā hoti avijjā vihatā vijjā uppannā tamo
vihato āloko uppanno yathātaṁ appamattassa ātāpino
pahitattassa viharato. So evaṁ samāhite citte parisuddhe pariyodāte
anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte
<pb n="3.210"/>
Sattānaṁ cutūpapātañāṇāya cittaṁ abhininnāmeti so dibbena cakkhunā
visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne
hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage
satte pajānāti ime <note n="1">Yu. ime vā pana.</note> vata bhonto sattā kāyaduccaritena
samannāgatā vacīduccaritena samannāgatā manoduccaritena samannāgatā
ariyānaṁ upavādakā micchādiṭṭhikā micchādiṭṭhikammasamādānā te
kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapannā
ime vā pana bhonto sattā kāyasucaritena samannāgatā vacīsucaritena
samannāgatā manosucaritena samannāgatā ariyānaṁ anupavādakā sammādiṭṭhikā
sammādiṭṭhikammasamādānā te kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ
lokaṁ upapannāti <note n="2">Yu. so.</note> iti dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena
satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe
sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti ayamassa dutiyā vijjā
adhigatā hoti avijjā vihatā vijjā uppannā tamo vihato
āloko uppanno yathātaṁ appamattassa ātāpino pahitattassa
viharato. So evaṁ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe
vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte āsavānaṁ
khayañāṇāya cittaṁ abhininnāmeti so idaṁ dukkhanti yathābhūtaṁ pajānāti
ayaṁ dukkhasamudayoti yathābhūtaṁ pajānāti ayaṁ dukkhanirodhoti yathābhūtaṁ
pajānāti ayaṁ dukkhanirodhagāminī paṭipadāti yathābhūtaṁ pajānāti ime
<pb n="3.211"/>
Āsavāti yathābhūtaṁ pajānāti ayaṁ āsavasamudayoti yathābhūtaṁ pajānāti
ayaṁ āsavanirodhoti yathābhūtaṁ pajānāti ayaṁ āsavanirodhagāminī paṭipadāti
yathābhūtaṁ pajānāti. Tassa evaṁ jānato evaṁ passato kāmāsavāpi
cittaṁ vimuccati bhavāsavāpi cittaṁ vimuccati avijjāsavāpi cittaṁ
vimuccati vimuttasmiṁ vimuttamiti ñāṇaṁ hoti khīṇā jāti vusitaṁ
brahmacariyaṁ kataṁ karaṇīyaṁ nāparaṁ itthattāyāti pajānāti ayamassa
tatiyā vijjā adhigatā hoti avijjā vihatā vijjā uppannā
tamo vihato āloko uppanno yathātaṁ appamattassa
ātāpino pahitattassa viharatoti.
Anuccāvacasīlassa nipakassa ca jhāyino
cittaṁ yassa vasībhūtaṁ ekaggaṁ susamāhitaṁ
taṁ ve tamonudaṁ dhīraṁ tevijjaṁ maccuhāyinaṁ
hitaṁ devamanussānaṁ āhu saccappahāyinaṁ <note n="1">Po. Ma. sabbappahāyinaṁ</note>
tīhi vijjāhi sampannaṁ asammūḷhavihārinaṁ
buddhaṁ antimasārīraṁ <note n="2">Po. antimadehadhāraṁ Ma. antimadehinaṁ Yu. antimasarīraṁ.</note> taṁ namassanti gotamaṁ.
Pubbenivāsaṁ yo vedī saggāpāyañca passati
atho jātikkhayaṁ patto abhiññāvosito muni
etāhi tīhi vijjāhi tevijjo hoti brāhmaṇo
tamahaṁ vadāmi tevijjaṁ nāññaṁ lapitalāpananti.
<pb n="3.212"/>
Evaṁ kho brāhmaṇa ariyassa vinaye tevijjo hotīti. Aññathā
bho gotama brāhmaṇānaṁ tevijjo aññathā ca pana ariyassa vinaye
tevijjo hoti imassa ca bho gotama ariyassa vinaye tevijjassa
brāhmaṇānaṁ tevijjo kalaṁ nāgghati soḷasiṁ abhikkantaṁ bho gotama .pe.
Upāsakaṁ maṁ bhavaṁ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṁ saraṇaṁ gatanti.
<p rend="subhead" sid="9">9, jāṇussoṇisuttaṃ</p>
<p n="499"/>60 Athakho jānussoṇī brāhmaṇo yena bhagavā
tenupasaṅkami .pe. Ekamantaṁ nisinno kho jānussoṇī brāhmaṇo
bhagavantaṁ etadavoca yassassu bho gotama yañño vā saddhaṁ vā
thālipāko vā deyyadhammaṁ vā tevijjesu brāhmaṇesu dānaṁ
dadeyyāti. Yathā kathaṁ pana brāhmaṇa brāhmaṇā brāhmaṇaṁ tevijjaṁ
paññāpentīti. Idha bho gotama brāhmaṇo ubhato sujāto hoti
mātito ca pitito ca saṁsuddhagahaṇiko yāva sattamā pitāmahayugā
akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena ajjhāyako mantadharo tiṇṇaṁ vedānaṁ
pāragū sanighaṇḍukeṭubhānaṁ sākkharappabhedānaṁ itihāsapañcamānaṁ padako
veyyākaraṇo lokāyatamahāpurisalakkhaṇesu anavayoti evaṁ kho bho
gotama brāhmaṇā brāhmaṇaṁ tevijjaṁ paññāpentīti. Aññathā
kho brāhmaṇa brāhmaṇā brāhmaṇaṁ tevijjaṁ paññāpenti aññathā
ca pana ariyassa vinaye tevijjo hotīti. Yathākathaṁ pana bho gotama
ariyassa vinaye tevijjo hoti sādhu me bhavaṁ gotamo tathā dhammaṁ
desetu yathā ariyassa vinaye tevijjo hotīti. Tenahi brāhmaṇa
<pb n="3.213"/>
Suṇāhi sādhukaṁ manasikarohi bhāsissāmīti. Evaṁ bhoti kho
jānussoṇī brāhmaṇo bhagavato paccassosi. Bhagavā etadavoca idha
brāhmaṇa bhikkhu vivicceva kāmehi .pe. Catutthaṁ jhānaṁ upasampajja
viharati so evaṁ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe
vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte pubbenivāsānussati-
ñāṇāya cittaṁ abhininnāmeti so anekavihitaṁ pubbenivāsaṁ
anussarati .pe. Ayamassa paṭhamā vijjā adhigatā hoti avijjā
vihatā vijjā uppannā tamo vihato āloko uppanno
yathātaṁ appamattassa ātāpino pahitattassa viharato. So evaṁ
samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte
kammaniye ṭhite āneñjappatte sattānaṁ cutūpapātañāṇāya cittaṁ
abhininnāmeti so dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena
satte passati .pe. Ayamassa dutiyā vijjā adhigatā hoti
avijjā vihatā vijjā uppannā tamo vihato āloko uppanno
yathātaṁ appamattassa ātāpino pahitattassa viharato. So evaṁ
samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte
kammaniye ṭhite āneñjappatte āsavā naṁ khayañāṇāya cittaṁ abhininnāmeti
so idaṁ dukkhanti yathābhūtaṁ pajānāti .pe. Ayaṁ dukkhanirodhagāminī
paṭipadāti yathābhūtaṁ pajānāti ime āsavāti yathābhūtaṁ pajānāti .pe.
Ayaṁ āsavanirodhagāminī paṭipadāti yathābhūtaṁ pajānāti tassa evaṁ
<pb n="3.214"/>
Jānato evaṁ passato kāmāsavāpi cittaṁ vimuccati bhavāsavāpi
cittaṁ vimuccati avijjāsavāpi cittaṁ vimuccati vimuttasmiṁ vimuttamiti
ñāṇaṁ hoti khīṇā jāti vusitaṁ brahmacariyaṁ kataṁ karaṇīyaṁ
nāparaṁ itthattāyāti pajānāti ayamassa tatiyā vijjā adhigatā
hoti avijjā vihatā vijjā uppannā tamo vihato āloko
uppanno yathātaṁ appamattassa ātāpino pahitattassa viharatoti.
Yo <note n="1">Yu. so.</note> sīlabbatasampanno pahitatto samāhito
cittaṁ yassa vasībhūtaṁ ekaggaṁ susamāhitaṁ
pubbenivāsaṁ yo vedī saggāpāyañca passati
atho jātikkhayaṁ patto abhiññāvosito muni
etāhi tīhi vijjāhi tevijjo hoti brāhmaṇo
tamahaṁ vadāmi tevijjaṁ nāññaṁ lapitalāpananti.
Evaṁ kho brāhmaṇa ariyassa vinaye tevijjo hotīti. Aññathā
bho gotama brāhmaṇānaṁ tevijjo aññathā ca pana ariyassa vinaye
tevijjo hoti imassa ca bho gotama ariyassa vinaye tevijjassa
brāhmaṇānaṁ tevijjo kalaṁ nāgghati soḷsiṁ abhikkantaṁ bho gotama .pe.
Upāsakaṁ maṁ bhavaṁ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṁ saraṇaṁ
gatanti.
<p rend="subhead" sid="10">10, saṅgāravasuttaṃ</p>
<p n="500"/>61 Athakho saṅgāravo brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami
upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṁ sammodi sammodanīyaṁ kathaṁ sārāṇīyaṁ
<pb n="3.215"/>
Vītisāretvā ekamantaṁ nisīdi ekamantaṁ nisinno kho saṅgāravo
brāhmaṇo bhagavantaṁ etadavoca mayamassu bho gotama brāhmaṇā
nāma yaññaṁ yajāmapi yajāpemapi tatra bho gotama yo ceva
yaññaṁ <note n="1">Ma. Yu. ayaṁ pāṭho natthi</note> yajati yo ca yajāpeti sabbe te anekasārīrikaṁ puññapaṭipadaṁ
paṭipannā honti yadidaṁ yaññādhikaraṇaṁ yo panāyaṁ bho gotama
yassa vā tassa vā kulā agārasmā anagāriyaṁ pabbajito
ekamattānaṁ dameti ekamattānaṁ sameti ekamattānaṁ parinibbāpeti
evamassāyaṁ ekasārīrikā <note n="2">Ma. Yu. ekasārīrikaṁ puññapaṭipadaṁ paṭipanno hoti.</note> puññapaṭipadā hoti yadidaṁ pabbajjādhikaraṇanti.
Tenahi brāhmaṇa taññevettha paṭipucchissāmi yathā te
khameyya tathā naṁ byākareyyāsi taṁ kiṁ maññasi brāhmaṇa idha
tathāgato loke uppajjati arahaṁ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno
sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṁ buddho
bhagavā so evamāha etthāyaṁ maggo ayaṁ paṭipadā yathā
paṭipanno ahaṁ anuttaraṁ brahmacariyogadhaṁ sayaṁ abhiññā sacchikatvā
pavedemi etha tumhepi tathā paṭipajjatha yathā paṭipannā tumhepi anuttaraṁ
brahmacariyogadhaṁ sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissathāti
iti ayaṁ ceva satthā dhammaṁ deseti pare ca tathattāya paṭipajjanti
tāni kho pana honti anekānipi satāni anekānipi sahassāni anekānipi
satasahassāni taṁ kiṁ maññasi brāhmaṇa iccāyaṁ evaṁ sante ekasārīrikā
vā puññapaṭipadā hoti anekasārīrikā vā yadidaṁ pabbajjādhikaraṇanti.
<pb n="3.216"/>
Iccāyaṁpi bho gotama evaṁ sante anekasārīrikā puññapaṭipadā hoti
yadidaṁ pabbajjādhikaraṇanti. Evaṁ vutte āyasmā ānando saṅgāravaṁ
brāhmaṇaṁ etadavoca imāsaṁ te brāhmaṇa dvinnaṁ paṭipadānaṁ katamā
paṭipadā khamati appaṭṭhatarā ca appasamārambhatarā ca mahapphalatarā ca
mahānisaṁsatarā cāti. Evaṁ vutte saṅgāravo brāhmaṇo āyasmantaṁ
ānandaṁ etadavoca seyyathāpi bhavaṁ gotamo bhavañcānando ete
me pujjā ete me pāsaṁsāti. Dutiyampi kho āyasmā ānando
saṅgāravaṁ brāhmaṇaṁ etadavoca na kho tyāhaṁ brāhmaṇa evaṁ pucchāmi
ke vā te pujjā ke vā te pāsaṁsāti evañca kho tyāhaṁ brāhmaṇa
pucchāmi imāsaṁ te brāhmaṇa dvinnaṁ paṭipadānaṁ katamā paṭipadā khamati
appaṭṭhatarā ca appasamārambhatarā ca mahapphalatarā ca mahānisaṁsatarā cāti.
Dutiyampi kho saṅgāravo brāhmaṇo āyasmantaṁ ānandaṁ etadavoca
seyyathāpi bhavaṁ gotamo bhavañcānando ete me pujjā ete
me pāsaṁsāti. Tatiyampi kho āyasmā ānando saṅgāravaṁ brāhmaṇaṁ
etadavoca na kho tyāhaṁ brāhmaṇa pucchāmi ke vā te pujjā
ke vā te pāsaṁsāti evañca kho tyāhaṁ brāhmaṇa pucchāmi
imāsaṁ te brāhmaṇa dvinnaṁ paṭipadānaṁ katamā paṭipadā khamati
appaṭṭhatarā ca appasamārambhatarā ca mahapphalatarā ca mahānisaṁsatarā cāti.
Tatiyampi kho saṅgāravo brāhmaṇo āyasmantaṁ ānandaṁ etadavoca
seyyathāpi bhavaṁ <pb ed="P" n="1.170" set="A"/>gotamo bhavañcānando ete me pujjā ete
<pb n="3.217"/>
Me pāsaṁsāti. Athakho bhagavato etadahosi yāvatatiyampi kho saṅgāravo
brāhmaṇo ānandena sahadhammikaṁ pañhaṁ puṭṭho saṁsādeti no vissajjeti
yannūnāhaṁ parimoceyyanti. Athakho bhagavā saṅgāravaṁ brāhmaṇaṁ
etadavoca kānujja brāhmaṇa rājantepure rājaparisāyaṁ sannisinnānaṁ
sannipatitānaṁ antarākathā udapādīti. Ayaṁ khvajja bho gotama rājantepure
rājaparisāyaṁ sannisinnānaṁ sannipatitānaṁ antarākathā udapādi pubbassudaṁ
appatarā ceva bhikkhū ahesuṁ bahutarā ca uttarimanussadhammā
iddhipāṭihāriyaṁ dassesuṁ etarahi kho bahutarā ceva bhikkhū appatarā
ca uttarimanussadhammā iddhipāṭihāriyaṁ dassentīti ayaṁ khvajja bho
gotama rājantepure rājaparisāyaṁ sannisinnānaṁ sannipatitānaṁ antarākathā
udapādīti. Tīṇi kho imāni brāhmaṇa pāṭihāriyāni katamāni
tīṇi iddhipāṭihāriyaṁ ādesanāpāṭihāriyaṁ anusāsanīpāṭihāriyaṁ.
Katamañca brāhmaṇa iddhipāṭihāriyaṁ idha brāhmaṇa ekacco anekavihitaṁ
iddhividhaṁ paccanubhoti ekopi hutvā bahudhā hoti bahudhāpi hutvā
eko hoti āvibhāvaṁ tirobhāvaṁ tirokuḍḍaṁ tiropākāraṁ tiropabbataṁ
asajjamāno gacchati seyyathāpi ākāse paṭhaviyāpi ummujjanimujjaṁ
karoti seyyathāpi udake udakepi abhijjamāne gacchati seyyathāpi
paṭhaviyā ākāsepi pallaṅkena kamati seyyathāpi pakkhisakuṇo imepi
candimasuriye evaṁmahiddhike evaṁmahānubhāve pāṇinā parimasati parimajjati
yāvabrahmalokāpi kāyena vasaṁ vatteti idaṁ vuccati brāhmaṇa
<pb n="3.218"/>
Iddhipāṭihāriyaṁ. Katamañca brāhmaṇa ādesanāpāṭihāriyaṁ idha
brāhmaṇa ekacco nimittena ādisati evampi te mano itthampi
te mano itipi te cittanti so bahuñcepi ādisati tatheva taṁ
hoti <pb ed="P" n="1.171" set="A"/>no aññathā idha pana brāhmaṇa ekacco na heva kho
nimittena ādisati apica kho manussānaṁ vā amanussānaṁ vā devatānaṁ
vā saddaṁ sutvā ādisati evampi te mano itthampi te mano
itipi te cittanti so bahuñcepi ādisati tatheva taṁ hoti no
aññathā idha pana brāhmaṇa ekacco na heva kho nimittena
ādisati napi manussānaṁ vā amanussānaṁ vā devatānaṁ vā saddaṁ
sutvā ādisati apica kho vitakkayato vicārayato vitakkavicārasaddaṁ
sutvā ādisati evampi te mano itthampi te mano itipi
te cittanti so bahuñcepi ādisati tatheva taṁ hoti no aññathā
idha pana brāhmaṇa ekacco na heva kho nimittena ādisati napi
manussānaṁ vā amanussānaṁ vā devatānaṁ vā saddaṁ sutvā ādisati
napi vitakkayato vicārayato vitakkavicārasaddaṁ sutvā ādisati apica
kho avitakkaṁ avicāraṁ samādhiṁ samāpannassa cetasā ceto paricca
pajānāti yathā imassa bhoto manosaṅkhārā paṇihitā imassa
cittassa anantarā amunnāma vitakkaṁ vitakkissatīti so bahuñcepi
ādisati tatheva taṁ hoti no aññathā idaṁ vuccati brāhmaṇa
ādesanāpāṭihāriyaṁ. Katamañca brāhmaṇa anusāsanīpāṭihāriyaṁ idha
<pb n="3.219"/>
Brāhmaṇa ekacco evaṁ anusāsati evaṁ vitakketha mā evaṁ
vitakkayittha evaṁ manasikarotha mā evaṁ manasākattha idaṁ pajahatha idaṁ
upasampajja viharathāti idaṁ vuccati brāhmaṇa anusāsanīpāṭihāriyaṁ.
Imāni kho brāhmaṇa tīṇi pāṭihāriyāni. Imesaṁ te brāhmaṇa
tiṇṇaṁ pāṭihāriyānaṁ katamaṁ pāṭihāriyaṁ khamati abhikkantatarañca
paṇītatarañcāti. Tatra bho gotama yamidaṁ <note n="1">Po. Ma. yadidaṁ</note> pāṭihāriyaṁ idhekacco
anekavihitaṁ iddhividhaṁ paccanubhoti .pe. Yāvabrahmalokāpi kāyena vasaṁ
vattetīti idaṁ bho gotama pāṭihāriyaṁ yo ca <note n="2">Ma. va.. ito paraṁ īdisameva.</note> naṁ karoti so ca <note n="3">Ma. va.. ito paraṁ īdisameva.</note>
naṁ paṭisaṁvedeti yo ca naṁ karoti tassa <note n="4">Ma. tasseva.</note> ceva taṁ hoti idaṁ me
bho gotama pāṭihāriyaṁ māyāsahadhammarūpaṁ viya khāyati yampidaṁ bho
gotama pāṭihāriyaṁ idhekacco nimittena ādisati evampi te mano
itthampi te mano itipi te cittanti so bahuñcepi ādisati
tatheva taṁ hoti no aññathā idha pana bho gotama ekacco na
heva kho nimittena ādisati apica kho manussānaṁ vā amanussānaṁ
vā devatānaṁ vā saddaṁ sutvā ādisati ... Napi manusasānaṁ vā amanussānaṁ
vā devatānaṁ vā saddaṁ sutvā ādisati apica kho vitakkayato vicārayato
vitakkavicārasaddaṁ sutvā ādisati ... Napi vitakkayato vicārayato
vitakkavicārasaddaṁ sutvā ādisati apica kho avitakkaṁ avicāraṁ
samādhiṁ samāpannassa cetasā ceto paricca pajānāti yathā imassa
bhoto manosaṅkhārā paṇihitā imassa cittassa anantarā amunnāma
<pb n="3.220"/>
Vitakkaṁ <pb ed="P" n="1.172" set="A"/>vitakkissatīti so bahuñcepi ādisati tatheva taṁ hoti no
aññathāti idampi bho gotama pāṭihāriyaṁ yo ca naṁ karoti
so ca naṁ paṭisaṁvedeti yo ca naṁ karoti tassa ceva taṁ hoti
idampi me bho gotama pāṭihāriyaṁ māyāsahadhammarūpaṁ viya khāyati yañca
kho idaṁ bho gotama pāṭihāriyaṁ idhekacco evaṁ anusāsati evaṁ
vitakketha mā evaṁ vitakkayittha evaṁ manasikarotha mā evaṁ
manasākattha idaṁ pajahatha idaṁ upasampajja viharathāti idaṁ me bho
gotama pāṭihāriyaṁ khamati imesaṁ tiṇṇaṁ pāṭihāriyānaṁ abhikkantatarañca
paṇītatarañca. Acchariyaṁ bho gotama abbhutaṁ bho gotama yāva
subhāsitañcidaṁ bhotā gotamena imehi ca mayaṁ tīhi pāṭihāriyehi
samannāgataṁ bhavantaṁ gotamaṁ dhārema bhavañhi gotamo anekavihitaṁ
iddhividhaṁ paccanubhoti .pe. Yāvabrahmalokāpi kāyena vasaṁ vatteti
bhavañhi gotamo avitakkaṁ avicāraṁ samādhiṁ samāpannassa cetasā ceto
paricca pajānāti yathā imassa bhoto manosaṅkhārā paṇihitā
imassa cittassa anantarā amunnāma vitakkaṁ vitakkissatīti bhavañhi
gotamo evaṁ anusāsati evaṁ vitakketha mā evaṁ vitakkayittha
evaṁ manasikarotha mā evaṁ manasākattha idaṁ pajahatha idaṁ upasampajja
viharathāti. Addhā kho tyāhaṁ brāhmaṇa āsajja upanīyavācā bhāsitā
apica tyāhaṁ byākarissāmi ahañhi brāhmaṇa anekavihitaṁ iddhividhaṁ
paccanubhomi .pe. Yāvabrahmalokāpi kāyena vasaṁ vattemi
<pb n="3.221"/>
Ahañhi brāhmaṇa avitakkaṁ avicāraṁ samādhiṁ samāpannassa cetasā
ceto paricca pajānāmi yathā imassa bhoto manosaṅkhārā paṇihitā
imassa cittassa anantarā amunnāma vitakkaṁ vitakkissatīti ahañhi
brāhmaṇa evaṁ anusāsāmi evaṁ vitakketha mā evaṁ vitakkayittha
evaṁ manasikarotha mā evaṁ manasākattha idaṁ pajahatha idaṁ upasampajja
viharathāti. Atthi pana bho gotama añño ekabhikkhupi yo imehi
tīhi pāṭihāriyehi samannāgato aññatra bhotā gotamenāti. Na
kho brāhmaṇa ekaṁyeva sataṁ na dve satāni na tīṇiṁ satāni
na cattāri satāni na pañca satāni athakho bhiyyova ye bhikkhū
imehi tīhi pāṭihāriyehi samannāgatāti. <pb ed="P" n="1.173" set="A"/>Kahaṁ pana bho gotama
etarahi te bhikkhū viharantīti. Imasmiṁyeva kho brāhmaṇa bhikkhusaṅgheti.
Abhikkantaṁ bho gotama abhikkantaṁ bho gotama seyyathāpi bho
gotama nikkujjitaṁ vā ukkujjeyya paṭicchannaṁ vā vivareyya mūḷhassa
vā maggaṁ ācikkheyya andhakāre vā telappajjotaṁ dhāreyya
cakkhumanto rūpāni dakkhantīti evamevaṁ bhotā gotamena anekapariyāyena
dhammo pakāsito esāhaṁ bhavantaṁ gotamaṁ saraṇaṁ gacchāmi dhammañca
bhikkhusaṅghañca upāsakaṁ maṁ bhavaṁ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṁ
saraṇaṁ gatanti.
Brāhmaṇavaggo paṭhamo.
<pb n="3.222"/>
Tassuddānaṁ
dve janā brāhmaṇā ceva paribbājakena nibbutaṁ
palobhajappo tikaṇṇo soṇi saṅgāravena cāti.
</xml>