<xml src="a5-25.xml">
<readunit id="a5-25">(25) 5. duccaritavaggo</readunit>
<p rend="subhead" sid="1">1, paṭhamaduccaritasuttaṃ</p>
<pb n="5.296"/>
Duccaritavaggo pañcamo
<p n="241"/>Pañcime bhikkhave ādīnavā duccarite katame pañca
attāpi attānaṁ upavadati anuvicca viññū garahanti pāpako
kittisaddo abbhuggacchati sammūḷho kālaṁ karoti kāyassa bhedā
parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati ime kho
bhikkhave pañca ādīnavā duccarite. Pañcime bhikkhave ānisaṁsā
sucarite katame pañca attāpi attānaṁ na upavadati anuvicca
viññū pasaṁsanti kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchati asammūḷho
kālaṁ karoti kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ
upapajjati ime kho bhikkhave pañca ānisaṁsā sucariteti.
<p rend="subhead" sid="2">2, paṭhamakāyaduccaritasuttaṃ</p>
<p n="242"/>Pañcime bhikkhave ādīnavā kāyaduccarite .pe.
Pañcime bhikkhave ānisaṁsā kāyasucarite .pe.
<p rend="subhead" sid="3">3, paṭhamavacīduccaritasuttaṃ</p>
<p n="243"/>Pañcime bhikkhave ādīnavā vacīduccarite .pe.
Pañcime bhikkhave ānisaṁsā vacīsucarite .pe.
<p rend="subhead" sid="4">4, paṭhamamanoduccaritasuttaṃ</p>
<p n="244"/>Pañcime bhikkhave ādīnavā manoduccarite katame pañca
attāpi attānaṁ upavadati anuvicca viññū garahanti pāpako
kittisaddo abbhuggacchati sammūḷho kālaṁ karoti kāyassa bhedā
parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati ime kho
bhikkhave pañca ādīnavā manoduccarite. Pañcime bhikkhave ānisaṁsā
manosucarite katame pañca <pb ed="P" n="3.268" set="A"/>attāpi attānaṁ na upavadati anuvicca
<pb n="5.297"/>
Viññū pasaṁsanti kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchati asammūḷho
kālaṁ karoti kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ
upapajjati ime kho bhikkhave pañca ānisaṁsā manosucariteti.
<p rend="subhead" sid="5">5, dutiyaduccaritasuttaṃ</p>
<p n="245"/>Pañcime bhikkhave ādīnavā duccarite katame pañca
attāpi attānaṁ upavadati anuvicca viññū garahanti pāpako
kittisaddo abbhuggacchati saddhammā vuṭṭhāti asaddhamme patiṭṭhāti
ime kho bhikkhave pañca ādīnavā duccarite. Pañcime bhikkhave
ānisaṁsā sucarite katame pañca attāpi attānaṁ na upavadati
anuvicca viññū pasaṁsanti kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchati
asaddhammā vuṭṭhāti saddhamme patiṭṭhāti ime kho bhikkhave
pañca ānisaṁsā sucariteti.
<p rend="subhead" sid="6">6, dutiyakāyaduccaritasuttaṃ</p>
<p n="246"/>Pañcime bhikkhave ādīnavā kāyaduccarite .pe.
Pañcime bhikkhave ānisaṁsā kāyasucarite .pe.
<p rend="subhead" sid="7">7, dutiyavacīduccaritasuttaṃ</p>
<p n="247"/>Pañcime bhikkhave ādīnavā vacīduccarite .pe.
Pañcime bhikkhave ānisaṁsā vacīsucarite .pe.
<p rend="subhead" sid="8">8, dutiyamanoduccaritasuttaṃ</p>
<p n="248"/>Pañcime bhikkhave ādīnavā manoduccarite katame
pañca attāpi attānaṁ upavadati anuvicca viññū garahanti
pāpako kittisaddo abbhuggacchati saddhammā vuṭṭhāti asaddhamme
patiṭṭhāti ime kho bhikkhave pañca ādīnavā manoduccarite.
Pañcime bhikkhave ānisaṁsā manosucarite katame pañca attāpi
<pb n="5.298"/>
Attānaṁ na upavadati anuvicca viññū pasaṁsanti kalyāṇo
kittisaddo abbhuggacchati asaddhammā vuṭṭhāti saddhamme patiṭṭhāti
ime kho bhikkhave pañca ānisaṁsā manosucariteti.
<p rend="subhead" sid="9">9, sivathikasuttaṃ</p>
<p n="249"/>Pañcime bhikkhave ādīnavā sīvathikāya katame pañca
asuci duggandhā sappaṭibhayā vālānaṁ amanussānaṁ āvāso
bahuno janassa ārodanā ime kho bhikkhave pañca ādīnavā sīvathikāya
evameva kho bhikkhave pañcime ādīnavā sīvathikūpame puggale
katame pañca <pb ed="P" n="3.269" set="A"/>idha bhikkhave ekacco puggalo asucinā kāyakammena
samannāgato hoti asucinā vacīkammena samannāgato hoti asucinā
manokammena samannāgato hoti idamassa asucitāya vadāmi seyyathāpi
sā bhikkhave sīvathikā asuci tathūpamāhaṁ bhikkhave imaṁ puggalaṁ
vadāmi. Tassa asucinā kāyakammena samannāgatassa asucinā vacīkammena
samannāgatassa asucinā manokammena samannāgatassa pāpako
kittisaddo abbhuggacchati idamassa duggandhatāya vadāmi seyyathāpi
sā bhikkhave sīvathikā duggandhā tathūpamāhaṁ bhikkhave imaṁ puggalaṁ
vadāmi. Tamenaṁ asucinā kāyakammena samannāgataṁ asucinā vacīkammena
samannāgataṁ asucinā manokammena samannāgataṁ pesalā sabrahmacārī
ārakā parivajjenti idamassa sappaṭibhayasmiṁ vadāmi seyyathāpi
sā bhikkhave sīvathikā sappaṭibhayā tathūpamāhaṁ bhikkhave imaṁ puggalaṁ
vadāmi. So asucinā kāyakammena samannāgato asucinā vacīkammena
<pb n="5.299"/>
Samannāgato asucinā manokammena samannāgato sabhāgehi puggalehi
saddhiṁ saṁvasati idamassa vālāvasathasmiṁ <note n="1">Ma. pālāvāsasmiṁ.</note> vadāmi seyyathāpi sā
bhikkhave sīvathikā vālānaṁ amanussānaṁ āvāso tathūpamāhaṁ bhikkhave
imaṁ puggalaṁ vadāmi. Tamenaṁ asucinā kāyakammena samannāgataṁ asucinā
vacīkammena samannāgataṁ asucinā manokammena samannāgataṁ pesalā
sabrahmacārī disvā khiyadhammaṁ āpajjanti aho vata no dukkhaṁ ye
mayaṁ evarūpehi puggalehi saddhiṁ saṁvasāmāti idamassa ārodanāya
vadāmi seyyathāpi sā bhikkhave sīvathikā bahuno janassa ārodanā
tathūpamāhaṁ bhikkhave imaṁ puggalaṁ vadāmi. Ime kho bhikkhave pañca
ādīnavā sīvathikūpame puggaleti.
<p rend="subhead" sid="10">10, puggalappasādasuttaṃ</p>
<p n="250"/><pb ed="P" n="3.270" set="A"/>Pañcime bhikkhave ādīnavā puggalappasāde katame
pañca yasmiṁ bhikkhave puggale puggalo abhippasanno hoti so
tathārūpaṁ āpattiṁ āpanno hoti yathārūpāya āpattiyā saṅgho
ukkhipati tassa evaṁ hoti yo kho myāyaṁ puggalo piyo manāpo
so saṅghena ukkhittoti bhikkhūsu appasādabahulo hoti bhikkhūsu
appasādabahulo samāno aññe bhikkhū na bhajati aññe bhikkhū
abhajanto saddhammaṁ na suṇāti saddhammaṁ asuṇanto saddhammā
parihāyati ayaṁ bhikkhave paṭhamo ādīnavo puggalappasāde. Puna
caparaṁ bhikkhave yasmiṁ puggale puggalo abhippasanno hoti so tathārūpaṁ
āpattiṁ āpanno hoti yathārūpāya āpattiyā saṅgho ante
<pb n="5.300"/>
Nisīdāpeti tassa evaṁ hoti yo kho myāyaṁ puggalo piyo
manāpo so saṅghena ante nisīdāpitoti bhikkhūsu appasādabahulo
hoti bhikkhūsu appasādabahulo samāno aññe bhikkhū na bhajati
aññe bhikkhū abhajanto saddhammaṁ na suṇāti saddhammaṁ asuṇanto
saddhammā parihāyati ayaṁ bhikkhave dutiyo ādīnavo puggalappasāde.
Puna caparaṁ bhikkhave yasmiṁ puggale puggalo abhippasanno hoti so
disāpakkanto hoti .pe. So vibbhanto hoti .pe. So
kālakato hoti tassa evaṁ hoti yo kho myāyaṁ puggalo piyo
manāpo so kālakatoti aññe bhikkhū na bhajati aññe bhikkhū
abhajanto saddhammaṁ na suṇāti saddhammaṁ asuṇanto saddhammā
parihāyati ayaṁ bhikkhave pañcamo ādīnavo puggalappasāde. Ime
kho bhikkhave pañca ādīnavā puggalappasādeti.
Duccaritavaggo pañcamo.
Tassuddānaṁ
duccaritaṁ kāyaduccaritaṁ vacīduccaritaṁ manoduccaritaṁ
catūhi pare <undef/> dve sīvathikā puggalappasādena cāti.
Pañcamo paṇṇāsako niṭṭhito.
</xml>