<xml src="a8-7.xml">
<readunit id="a8-7">(7) 2. bhūmicālavaggo</readunit>
<p rend="subhead" sid="1">1, icchāsuttaṃ</p>
Cālavaggo dutiyo
<p n="151"/>61 Aṭṭhime bhikkhave puggalā santo saṁvijjamānā lokasmiṁ.
Katame aṭṭha idha bhikkhave bhikkhuno pavivittassa viharato nirāyattavuttino
icchā uppajjati lābhāya so uṭṭhahati ghaṭati vāyamati
lābhāya tassa uṭṭhahato ghaṭato vāyamato lābhāya lābho nuppajjati
so tena alābhena socati kilamati paridevati urattāḷī <note n="2">Ma. urattāḷiṁ. evamuparipi.</note> kandati sammohaṁ
āpajjati ayaṁ vuccati bhikkhave bhikkhu iccho viharati lābhāya
uṭṭhahati ghaṭati vāyamati lābhāya na ca lābhī soci ca paridevi <note n="3">Ma. socī ca paridevī ca.  evamuparipi.</note> ca
cuto ca saddhammā. Idha pana bhikkhave bhikkhuno pavivittassa viharato
nirāyattavuttino icchā uppajjati lābhāya so uṭṭhahati ghaṭati
vāyamati lābhāya tassa uṭṭhahato ghaṭato vāyamato lābhāya lābho
uppajjati so tena lābhena majjati pamajjati pamādamāpajjati
<pb n="8.303"/>
Ayaṁ vuccati bhikkhave bhikkhu iccho viharati lābhāya uṭṭhahati ghaṭati
vāyamati lābhāya lābhī ca madī pamādī ca cuto ca saddhammā.
Idha pana bhikkhave bhikkhuno pavivittassa viharato nirāyattavuttino
icchā uppajjati lābhāya so na uṭṭhahati na ghaṭati na vāyamati
lābhāya tassa anuṭṭhahato aghaṭato avāyamato lābhāya lābho nuppajjati
so tena alābhena socati kilamati paridevati urattāḷī kandati sammohaṁ
āpajjati ayaṁ vuccati bhikkhave bhikkhu iccho viharati lābhāya na
uṭṭhahati na ghaṭati na vāyamati lābhāya na ca lābhī soci ca paridevi
ca cuto ca saddhammā. Idha pana bhikkhave bhikkhuno pavivittassa viharato
nirāyattavuttino icchā uppajjati lābhāya so na uṭṭhahati na
ghaṭati na vāyamati lābhāya tassa anuṭṭhahato aghaṭato avāyamato
lābhāya lābho uppajjati so tena lābhena majjati pamajjati
pamādamāpajjati ayaṁ vuccati bhikkhave bhikkhu iccho viharati lābhāya
na uṭṭhahati na ghaṭati na vāyamati lābhāya lābhī ca madī ca pamādī
ca cuto ca saddhammā. Idha pana bhikkhave <pb ed="P" n="4.295" set="A"/>bhikkhuno pavivittassa
viharato nirāyattavuttino icchā uppajjati lābhāya so uṭṭhahati
ghaṭati vāyamati lābhāya tassa uṭṭhahato ghaṭato vāyamato lābhāya
lābho nuppajjati so tena alābhena na socati na kilamati na
paridevati na urattāḷī kandati na sammohaṁ āpajjati ayaṁ vuccati
bhikkhave bhikkhu iccho viharati lābhāya uṭṭhahati ghaṭati vāyamati lābhāya
<pb n="8.304"/>
Na ca lābhī na ca soci na ca paridevi accuto ca saddhammā.
Idha pana bhikkhave bhikkhuno pavivittassa viharato nirāyattavuttino
icchā uppajjati lābhāya so uṭṭhahati ghaṭati vāyamati lābhāya tassa
uṭṭhahato ghaṭato vāyamato lābhāya lābho uppajjati so tena
lābhena na majjati na pamajjati na pamādamāpajjati ayaṁ vuccati
bhikkhave bhikkhu iccho viharati lābhāya uṭṭhahati ghaṭati vāyati lābhāya
lābhī ca na ca madī na ca pamādī accuto ca saddhammā. Idha pana
bhikkhave bhikkhuno pavivittassa viharato nirāyattavuttino icchā uppajjati
lābhāya so na uṭṭhahati na ghaṭati na vāyamati lābhāya tassa
anuṭṭhahato aghaṭato avāyamato lābhāya lābho nuppajjati so tena
alābhena na socati na kilamati na paridevati na urattāḷī kandati na
sammohaṁ āpajjati ayaṁ vuccati bhikkhave bhikkhu iccho viharati
lābhāya na uṭṭhahati na ghaṭati na vāyamati lābhāya na ca lābhī na
ca soci na ca paridevi accuto ca saddhammā. Idha pana bhikkhave
bhikkhuno pavivittassa viharato nirāyattavuttino icchā uppajjati
lābhāya so na uṭṭhahati na ghaṭati na vāyamati lābhāya tassa
anuṭṭhahato aghaṭato avāyamato lābhāya lābho uppajjati so tena
lābhena na majjati na pamajjati na pamādamāpajjati ayaṁ vuccati
bhikkhave bhikkhu iccho viharati lābhāya na uṭṭhahati na ghaṭati na
vāyamati lābhāya lābhī ca na ca madī na ca pamādī accuto ca
<pb n="8.305"/>
Saddhammā. <pb ed="P" n="4.296" set="A"/>Ime kho bhikkhave aṭṭha puggalā santo saṁvijjamānā
lokasminti.
<p rend="subhead" sid="2">2, alaṃsuttaṃ</p>
<p n="152"/>62 Chahi bhikkhave dhammehi samannāgato bhikkhu alaṁ attano
alaṁ paresaṁ. Katamehi chahi idha bhikkhave bhikkhu khippanisanti
ca hoti kusalesu dhammesu sutānañca dhammānaṁ dhārakajātiko <note n="1">Ma. dhāraṇajātiko. evamuparipi.</note> hoti
dhatānañca dhammānaṁ atthupaparikkhī hoti atthamaññāya dhammamaññāya
dhammānudhammapaṭipanno ca hoti kalyāṇavāco ca hoti kalyāṇavākkaraṇo
poriyā vācāya samannāgato vissaṭṭhāya anelagaḷāya
atthassa viññāpaniyā sandassako ca hoti samādapako samuttejako
sampahaṁsako sabrahmacārīnaṁ. Imehi kho bhikkhave chahi dhammehi samannāgato
bhikkhu alaṁ attano alaṁ paresaṁ.
<p n="153"/>63 Pañcahi bhikkhave dhammehi samannāgato bhikkhu alaṁ attano
alaṁ paresaṁ. Katamehi pañcahi idha bhikkhave bhikkhu na heva kho
khippanisanti ca hoti kusalesu dhammesu sutānañca dhammānaṁ dhārakajātiko
hoti dhatānañca dhammānaṁ atthupaparikkhī hoti atthamaññāya
dhammamaññāya dhammānudhammapaṭipanno ca hoti kalyāṇavāco ca
hoti .pe. Atthassa viññāpaniyā sandassako ca hoti
samādapako samuttejako sampahaṁsako sabrahmacārīnaṁ. Imehi kho bhikkhave
pañcahi dhammehi samannāgato bhikkhu alaṁ attano alaṁ paresaṁ.
<pb n="8.306"/>
<p n="154"/>64 Catūhi bhikkhave dhammehi <pb ed="P" n="4.297" set="A"/>samannāgato bhikkhu alaṁ attano
no <note n="1">Ma. nālaṁ. evamīdisesu ṭhānesupi.</note> paresaṁ. Katamehi catūhi idha bhikkhave bhikkhu khippanisanti ca hoti
kusalesu dhammesu sutānañca dhammānaṁ dhārakajātiko hoti dhatānañca
dhammānaṁ atthupaparikkhī hoti atthamaññāya dhammamaññāya dhammānudhammapaṭipanno
ca hoti no ca kalyāṇavāco hoti kalyāṇavākkaraṇo
poriyā vācāya samannāgato vissaṭṭhāya anelagaḷāya
atthassa viññāpaniyā no ca sandassako hoti samādapako
samuttejako sampahaṁsako sabrahmacārīnaṁ. Imehi kho bhikkhave catūhi
dhammehi samannāgato bhikkhu alaṁ attano no <note n="1">Ma. nālaṁ. evamīdisesu ṭhānesupi.</note> paresaṁ.
<p n="155"/>65 Catūhi bhikkhave dhammehi samannāgato bhikkhu alaṁ paresaṁ no
attano. Katamehi catūhi idha bhikkhave bhikkhu khippanisanti ca hoti
kusalesu dhammesu sutānañca dhammānaṁ dhārakajātiko hoti no ca
dhatānaṁ dhammānaṁ atthupaparikkhī hoti no ca atthamaññāya dhammamaññāya
dhammānudhammapaṭipanno hoti kalyāṇavāco ca hoti
kalyāṇavākkaraṇo .pe. Atthassa viññāpaniyā sandassako ca
hoti .pe. Sabrahmacārīnaṁ. Imehi kho bhikkhave catūhi dhammehi
samannāgato bhikkhu alaṁ paresaṁ no attano.
<p n="156"/>66 Tīhi bhikkhave dhammehi samannāgato bhikkhu alaṁ attano no
paresaṁ. Katamehi tīhi idha bhikkhave bhikkhu na heva kho khippanisanti
ca hoti kusalesu dhammesu sutānañca dhammānaṁ dhārakajātiko hoti
<pb n="8.307"/>
Dhatānañca dhammānaṁ atthupaparikkhī hoti <pb ed="P" n="4.298" set="A"/>atthamaññāya dhammamaññāya
dhammānudhammapaṭipanno ca hoti no ca kalyāṇavāco hoti kalyāṇavākkaraṇo
poriyā vācāya samannāgato vissaṭṭhāya anelagaḷāya
atthassa viññāpaniyā no ca sandassako hoti samādapako
samuttejako sampahaṁsako sabrahmacārīnaṁ. Imehi kho bhikkhave tīhi
dhammehi samannāgato bhikkhu alaṁ attano no paresaṁ.
<p n="157"/>67 Tīhi bhikkhave dhammehi samannāgato bhikkhu alaṁ paresaṁ no
attano. Katamehi tīhi idha bhikkhave bhikkhu na heva kho khippanisanti ca
hoti kusalesu dhammesu sutānañca dhammānaṁ dhārakajātiko hoti
no ca dhatānaṁ dhammānaṁ atthupaparikkhī hoti no ca atthamaññāya
dhammamaññāya dhammānudhammapaṭipanno hoti kalyāṇavāco ca hoti
.pe. Atthassa viññāpaniyā sandassako ca hoti samādapako
samuttejako sampahaṁsako sabrahmacārīnaṁ. Imehi kho bhikkhave tīhi dhammehi
samannāgato bhikkhu alaṁ paresaṁ no attano.
<p n="158"/>68 Dvīhi bhikkhave dhammehi samannāgato bhikkhu alaṁ attano no
paresaṁ. Katamehi dvīhi idha bhikkhave bhikkhu na heva kho khippanisanti ca
hoti kusalesu dhammesu no ca sutānaṁ dhammānaṁ dhārakajātiko hoti
dhatānañca dhammānaṁ atthupaparikkhī hoti atthamaññāya dhammamaññāya
dhammānudhammapaṭipanno ca hoti no ca kalyāṇavāco hoti .pe.
Atthassa viññāpaniyā no ca sandassako hoti .pe. Sabrahmacārīnaṁ.
<pb n="8.308"/>
Imehi kho bhikkhave dvīhi dhammehi samannāgato bhikkhu alaṁ
attano no paresaṁ.
<p n="159"/>69 Dvīhi bhikkhave dhammehi samannāgato bhikkhu alaṁ paresaṁ no
attano. Katamehi dvīhi idha bhikkhave bhikkhu na <pb ed="P" n="4.299" set="A"/>heva kho
khippanisanti ca hoti kusalesu dhammesu no ca sutānaṁ dhammānaṁ
dhārakajātiko hoti no ca dhatānaṁ dhammānaṁ atthupaparikkhī hoti
no ca atthamaññāya dhammamaññāya dhammānudhammapaṭipanno hoti
kalyāṇavāco ca hoti kalyāṇavākkaraṇo poriyā vācāya samannāgato
vissaṭṭhāya anelagaḷāya atthassa viññāpaniyā sandassako ca
hoti samādapako samuttejako sampahaṁsako sabrahmacārīnaṁ. Imehi
kho bhikkhave dvīhi dhammehi samannāgato bhikkhu alaṁ paresaṁ no
attanoti.
<p rend="subhead" sid="3">3, saṃkhittasuttaṃ</p>
<p n="160"/>70 Athakho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami .pe.
Ekamantaṁ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṁ etadavoca sādhu me bhante
bhagavā saṅkhittena dhammaṁ desetu yamahaṁ bhagavato dhammaṁ sutvā eko
vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto vihareyyanti. Evameva panidhekacce
moghapurisā maññeva ajjhesanti dhamme ca bhāsite mamaññeva
anubandhitabbaṁ maññantīti desetu me bhante bhagavā saṅkhittena dhammaṁ
desetu sugato saṅkhittena dhammaṁ appevanāmāhaṁ bhagavato bhāsitassa
atthaṁ ājāneyyaṁ appevanāmāhaṁ bhagavato bhāsitassa dāyādo assanti
<pb n="8.309"/>
Tasmātiha te bhikkhu evaṁ sikkhitabbaṁ ajjhattaṁ me cittaṁ ṭhitaṁ
bhavissati susaṇṭhitaṁ na cuppannā pāpakā akusalā dhammā cittaṁ
pariyādāya ṭhassantīti evañhi te bhikkhu sikkhitabbaṁ yato kho te
bhikkhu <pb ed="P" n="4.300" set="A"/>ajjhattaṁ cittaṁ ṭhitaṁ hoti susaṇṭhitaṁ na cuppannā pāpakā
akusalā dhammā cittaṁ pariyādāya tiṭṭhanti tato te bhikkhu evaṁ
sikkhitabbaṁ mettā me cetovimutti bhāvitā bhavissati bahulīkatā
yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhāti evañhi te
bhikkhu sikkhitabbaṁ yato kho te bhikkhu ayaṁ samādhi evaṁ bhāvito
hoti bahulīkato tato tvaṁ bhikkhu imaṁ samādhiṁ savitakkampi savicāraṁ <note n="1">Ma. savitakkasavicārampi. evamuparipi.</note>
bhāveyyāsi avitakkampi vicāramattaṁ <note n="2">Ma. avitakkavicāramattampi.  evamuparipi.</note> bhāveyyāsi avitakkampi avicāraṁ <note n="3">Ma. avitakkāvicārampi. evamuparipi.</note>
bhāveyyāsi sappītikampi bhāveyyāsi nippītikampi bhāveyyāsi
sātasahagatampi bhāveyyāsi upekkhāsahagatampi bhāveyyāsi yato kho
te bhikkhu ayaṁ samādhi evaṁ bhāvito hoti subhāvito tato te bhikkhu evaṁ
sikkhitabbaṁ karuṇā me cetovimutti .pe. Muditā me cetovimutti .pe.
Upekkhā me cetovimutti bhāvitā bhavissati bahulīkatā yānīkatā vatthukatā
anuṭṭhitā paricitā susamāraddhāti evañhi te bhikkhu sikkhitabbaṁ
yato kho te bhikkhu ayaṁ samādhi evaṁ bhāvito hoti bahulīkato
tato tvaṁ bhikkhu imaṁ samādhiṁ savitakkampi savicāraṁ bhāveyyāsi
avitakkampi vicāramattaṁ bhāveyyāsi avitakkampi avicāraṁ bhāveyyāsi
sappītikampi bhāveyyāsi nippītikampi bhāveyyāsi sātasahagatampi
<pb n="8.310"/>
Bhāveyyāsi upekkhāsahagatampi bhāveyyāsi yato kho te bhikkhu ayaṁ samādhi
evaṁ bhāvito hoti subhāvito tato te bhikkhu evaṁ sikkhitabbaṁ kāye
kāyānupassī viharissāmi ātāpī sampajāno satimā vineyya loke
abhijjhādomanassanti evañhi te bhikkhu sikkhitabbaṁ yato kho te
bhikkhu ayaṁ samādhi evaṁ bhāvito hoti bahulīkato tato tvaṁ bhikkhu
imaṁ samādhiṁ savitakkampi savicāraṁ bhāveyyāsi avitakkampi vicāramattaṁ
bhāveyyāsi avitakkampi avicāraṁ bhāveyyāsi sappītikampi bhāveyyāsi
nippītikampi bhāveyyāsi sātasahagatampi bhāveyyāsi upekkhāsahagatampi
bhāveyyāsi yato kho te bhikkhu ayaṁ samādhi evaṁ bhāvito hoti
subhāvito tato te bhikkhu evaṁ sikkhitabbaṁ vedanāsu .pe. Citte
.pe. Dhammesu dhammānupassī viharissāmi ātāpī sampajāno satimā
vineyya loke abhijjhādomanassanti evañhi te bhikkhu sikkhitabbaṁ
yato kho te bhikkhu ayaṁ samādhi evaṁ bhāvito hoti bahulīkato tato
tvaṁ bhikkhu imaṁ samādhiṁ savitakkampi savicāraṁ bhāveyyāsi avitakkampi
vicāramattaṁ bhāveyyāsi avitakkampi avicāraṁ bhāveyyāsi sappītikampi
bhāveyyāsi nippītikampi bhāveyyāsi sātasahagatampi bhāveyyāsi
upekkhāsahagatampi bhāveyyāsi. Yato kho te bhikkhu ayaṁ samādhi evaṁ
bhāvito hoti subhāvito tato tvaṁ bhikkhu yena yeneva tagghasi <note n="1">Ma. gagghasi.</note> phāsu <note n="2">Ma. phāsuṁyeva. evamuparipi.</note>
yeva tagghasi <note n="3">Ma. gagghasi.</note> yattha yattha ṭhassasi phāsuyeva ṭhassasi yattha
yattha nisīdissasi phāsuyeva nisīdissasi yattha yattha seyyaṁ
<pb n="8.311"/>
Kappissasi <note n="1">Ma. kappessasi.</note> phāsuyeva seyyaṁ kappissasīti <note n="1">Ma. kappessasi.</note>.
Athakho so bhikkhu bhagavatā iminā ovādena ovadito
uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi athakho
so bhikkhu eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto
nacirasseva yassatthāya kulaputtā <pb ed="P" n="4.302" set="A"/>samma dve agārasmā anagāriyaṁ
pabbajanti tadanuttaraṁ brahmacariyapariyosānaṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā
sacchikatvā upasampajja vihāsi khīṇā jāti vusitaṁ brahmacariyaṁ kataṁ
karaṇīyaṁ nāparaṁ itthattāyāti abbhaññāsi aññataro ca pana so
bhikkhu arahataṁ ahosīti.
<p rend="subhead" sid="4">4, gayāsīsasuttaṃ</p>
<p n="161"/>71 Ekaṁ samayaṁ bhagavā gayāyaṁ viharati gayāsīse. Tatra
kho bhagavā bhikkhū āmantesi bhikkhavoti .pe. Bhagavā etadavoca
pubbāhaṁ bhikkhave sambodhā anabhisambuddho bodhisattova samāno
obhāsaṁpi <note n="2">Ma. obhāsaññeva.</note> kho sañjānāmi no ca rūpāni passāmi tassa mayhaṁ bhikkhave
etadahosi sace kho ahaṁ obhāsañceva sañjāneyyaṁ rūpāni ca
passeyyaṁ evamme idaṁ ñāṇadassanaṁ parisuddhataraṁ assāti so kho
ahaṁ bhikkhave aparena samayena appamatto ātāpī pahitatto viharanto
obhāsañceva sañjānāmi rūpāni ca passāmi no ca kho tāhi
devatāhi saddhiṁ santiṭṭhāmi sallapāmi sākacchaṁ samāpajjāmi tassa
mayhaṁ bhikkhave etadahosi sace kho ahaṁ obhāsañceva sañjāneyyaṁ
rūpāni ca passeyyaṁ tāhi ca devatāhi saddhiṁ santiṭṭheyyaṁ
<pb n="8.312"/>
Sallapeyyaṁ sākacchaṁ samāpajjeyyaṁ evamme idaṁ ñāṇadassanaṁ parisuddhataraṁ
assāti so kho ahaṁ bhikkhave aparena samayena appamatto ātāpī
pahitatto viharanto obhāsañceva sañjānāmi rūpāni ca passāmi
tāhi ca <pb ed="P" n="4.303" set="A"/>devatāhi saddhiṁ santiṭṭhāmi sallapāmi sākacchaṁ samāpajjāmi
no ca kho tā devatā jānāmi imā devatā amukamhā vā amukamhā
vā devanikāyāti tassa mayhaṁ bhikkhave etadahosi sace kho ahaṁ
obhāsañceva sañjāneyyaṁ rūpāni ca passeyyaṁ tāhi ca devatāhi saddhiṁ
santiṭṭheyyaṁ sallapeyyaṁ sākacchaṁ samāpajjeyyaṁ tā ca devatā jāneyyaṁ
imā devatā amukamhā vā amukamhā vā devanikāyāti evamme
idaṁ ñāṇadassanaṁ parisuddhataraṁ assāti so kho ahaṁ bhikkhave aparena
samayena appamatto ātāpī pahitatto viharanto obhāsañceva
sañjānāmi rūpāni ca passāmi tāhi ca devatāhi saddhiṁ santiṭṭhāmi
sallapāmi sākacchaṁ samāpajjāmi tā ca devatā jānāmi imā devatā
amukamhā vā amukamhā vā devanikāyāti no ca kho tā devatā
jānāmi imā devatā imassa kammassa vipākena ito cutā tattha
upapannāti tā ca devatā jānāmi imā devatā imassa
kammassa vipākena ito cutā tattha upapannāti no ca kho tā
devatā jānāmi imā devatā <note n="1">Ma. imassa kammassa vipākena.</note> evamāhārā evaṁsukhadukkhapaṭisaṁvediniyoti
tā ca devatā jānāmi imā devatā <note n="1">Ma. imassa kammassa vipākena.</note> evamāhārā
evaṁsukhadukkhapaṭisaṁvediniyoti no ca kho tā devatā jānāmi imā devatā
<pb n="8.313"/>
Evaṁdīghāyukā evaṁciraṭṭhitikāti tā ca devatā jānāmi imā
devatā evaṁdīghāyukā evaṁciraṭṭhitikāti no ca kho tā devatā
jānāmi yadi vā me imāhi devatāhi saddhiṁ sannivutthapubbaṁ yadi
vā na sannivutthapubbanti tassa mayhaṁ <pb ed="P" n="4.304" set="A"/>bhikkhave etadahosi sace
kho ahaṁ obhāsañceva sañjāneyyaṁ rūpāni ca passeyyaṁ tāhi ca
devatāhi saddhiṁ santiṭṭheyyaṁ sallapeyyaṁ sākacchaṁ samāpajjeyyaṁ tā ca
devatā jāneyyaṁ imā devatā amukamhā vā amukamhā vā
devanikāyāti tā ca devatā jāneyyaṁ imā devatā imassa kammassa
vipākena ito cutā tattha upapannāti tā ca devatā jāneyyaṁ
imā devatā evamāhārā evaṁsukhadukkhapaṭisaṁvediniyoti tā ca devatā
jāneyyaṁ imā devatā evaṁdīghāyukā evaṁciraṭṭhitikāti tā ca
devatā jāneyyaṁ yadi vā me imāhi devatāhi saddhiṁ sannivutthapubbaṁ
yadi vā na sannivutthapubbanti evamme idaṁ ñāṇadassanaṁ
parisuddhataraṁ assāti so kho ahaṁ bhikkhave aparena samayena
appamatto ātāpī pahitatto viharanto obhāsañceva sañjānāmi rūpāni
ca passāmi tāhi ca devatāhi saddhiṁ santiṭṭhāmi sallapāmi sākacchaṁ
samāpajjāmi tā ca devatā jānāmi imā devatā amukamhā vā
amukamhā vā devanikāyāti tā ca devatā jānāmi imā
devatā imassa kammassa vipākena ito cutā tattha upapannāti tā
ca devatā jānāmi imā devatā evamāhārā evaṁsukhadukkhapaṭisaṁvediniyoti
<pb n="8.314"/>
Tā ca devatā jānāmi imā devatā evaṁdīghāyukā
evaṁciraṭṭhitikāti tā ca devatā jānāmi yadi vā me tāhi
devatāhi saddhiṁ sannivutthapubbaṁ yadi vā na sannivutthapubbanti
yāvakīvañca me bhikkhave evaṁ aṭṭhaparivaṭṭaṁ adhidevañāṇadassanaṁ na
suvisuddhaṁ ahosi neva tāvāhaṁ bhikkhave sadevake loke samārake
sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya anuttaraṁ sammāsambodhiṁ
abhisambuddho <note n="1">Ma. abhisambuddhoti. evamuparipi.</note> paccaññāsiṁ yato ca kho me bhikkhave evaṁ
aṭṭhaparivaṭṭaṁ adhidevañāṇadassanaṁ suvisuddhaṁ ahosi athāhaṁ bhikkhave
sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya
sadevamanussāya anuttaraṁ sammāsambodhiṁ abhisambuddho <note n="1">Ma. abhisambuddhoti. evamuparipi.</note> paccaññāsiṁ ñāṇañca
pana me dassanaṁ udapādi akuppā me cetovimutti ayamantimā
jāti natthidāni punabbhavoti.
<p rend="subhead" sid="5">5, abhibhāyatanasuttaṃ</p>
<p n="162"/>72 Aṭṭhimāni bhikkhave abhibhāyatanāni. Katamāni aṭṭha
ajjhattaṁ rūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati parittāni suvaṇṇadubbaṇṇāni
tāni abhibhuyya jānāmi passāmīti evaṁsaññī hoti
idaṁ paṭhamaṁ abhibhāyatanaṁ. Ajjhattaṁ rūpasaññī eko bahiddhā rūpāni
passati appamāṇāni suvaṇṇadubbaṇṇāni tāni abhibhuyya jānāmi
passāmīti evaṁsaññī hoti idaṁ dutiyaṁ abhibhāyatanaṁ. Ajjhattaṁ
arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati parittāni suvaṇṇadubbaṇṇāni
tāni abhibhuyya jānāmi passāmīti evaṁsaññī hoti idaṁ
<pb n="8.315"/>
Tatiyaṁ abhibhāyatanaṁ. Ajjhattaṁ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni
passati appamāṇāni suvaṇṇadubbaṇṇāni tāni abhibhuyya jānāmi
passāmīti evaṁsaññī hoti idaṁ catutthaṁ abhibhāyatanaṁ. Ajjhattaṁ
arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati nīlāni nīlavaṇṇāni nīlanidassanāni
nīlanibhāsāni tāni abhikuyya jānāmi passāmīti evaṁsaññī
hoti idaṁ pañcamaṁ abhibhāyatanaṁ. Ajjhattaṁ arūpasaññī eko bahiddhā
rūpāni passati pītāni pītavaṇṇāni pītanidassanāni pītanibhāsāni tāni
abhibhuyya jānāmi passāmīti evaṁsaññī hoti idaṁ chaṭṭhaṁ abhibhāyatanaṁ.
Ajjhattaṁ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati lohitakāni lohitakavaṇṇāni
lohitakanidassanāni lohitakanibhāsāni tāni abhibhuyya
jānāmi passāmīti evaṁsaññī hoti idaṁ sattamaṁ abhibhāyatanaṁ.
Ajjhattaṁ arūpasaññī eko bahiddhā rūpāni passati odātāni odātavaṇṇāni
odātanidassanāni odātanibhāsāni tāni abhibhuyya jānāmi
passāmīti evaṁsaññī hoti idaṁ aṭṭhamaṁ abhibhāyatanaṁ. Imāni kho
bhikkhave aṭṭha abhibhāyatanānīti.
<p rend="subhead" sid="6">6, vimokkhasuttaṃ</p>
<p n="163"/>73 Aṭṭhime bhikkhave vimokkhā. Katame aṭṭha rūpī
rūpāni passati ayaṁ paṭhamo vimokkho. Ajjhattaṁ arūpasaññī
bahiddhā rūpāni passati ayaṁ dutiyo vimokkho. Subhanteva
adhimutto hoti ayaṁ tatiyo vimokkho. Sabbaso rūpasaññānaṁ
samatikkamā paṭighasaññānaṁ atthaṅgamā nānattasaññānaṁ amanasikārā
<pb n="8.316"/>
Ananto ākāsoti ākāsānañcāyatanaṁ upasampajja viharati ayaṁ
catuttho vimokkho. Sabbaso ākāsānañcāyatanaṁ samatikkamma anantaṁ
viññāṇanti viññāṇañcāyatanaṁ upasampajja viharati ayaṁ pañcamo
vimokkho. Sabbaso viññāṇañcāyatanaṁ samatikkamma natthi kiñcīti
ākiñcaññāyatanaṁ upasampajja viharati ayaṁ chaṭṭho vimokkho.
Sabbaso ākiñcaññāyatanaṁ samatikkamma nevasaññānāsaññāyatanaṁ upasampajja
viharati ayaṁ sattamo vimokkho. Sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṁ
samatikkamma saññāvedayitanirodhaṁ <pb ed="P" n="4.307" set="A"/>upasampajja viharati
ayaṁ aṭṭhamo vimokkho. Ime kho bhikkhave aṭṭha vimokkhāti.
<p rend="subhead" sid="7">7, anariyavohārasuttaṃ</p>
<p n="164"/>74 Aṭṭhime bhikkhave anariyavohārā. Katame aṭṭha
adiṭṭhe diṭṭhavāditā assute sutavāditā amute mutavāditā aviññāte
viññātavāditā diṭṭhe adiṭṭhavāditā sute assutavāditā mute
amutavāditā viññāte aviññātavāditā. Ime kho bhikkhave aṭṭha
anariyavohārāti.
<p rend="subhead" sid="8">8, ariyavohārasuttaṃ</p>
<p n="165"/>75 Aṭṭhime bhikkhave ariyavohārā. Katame aṭṭha
adiṭṭhe adiṭṭhavāditā assute assutavāditā amute amutavāditā
aviññāte aviññātavāditā diṭṭhe diṭṭhavāditā sute sutavāditā
mute mutavāditā viññāte viññātavāditā. Ime kho bhikkhave aṭṭha
ariyavohārāti.
<p rend="subhead" sid="9">9, parisāsuttaṃ</p>
<p n="166"/>76 Aṭṭhimā bhikkhave parisā. Katamā aṭṭha khattiyaparisā
<pb n="8.317"/>
Brāhmaṇaparisā gahapatiparisā samaṇaparisā cātummahārājikaparisā
tāvatiṁsaparisā māraparisā brahmaparisā. Abhijānāmi kho panāhaṁ bhikkhave
anekasataṁ khattiyaparisaṁ upasaṅkamitvā tatrapi mayā sannisinnapubbañceva
sallapitapubbañca sākacchā ca samāpannapubbā tattha yādisako
tesaṁ vaṇṇo hoti tādisako mayhaṁ vaṇṇo hoti yādisako
tesaṁ saro hoti tādisako mayhaṁ saro hoti dhammiyā ca kathāya
sandassemi samādapemi samuttejemi sampahaṁsemi bhāsamānañca maṁ na
jānanti ko nu kho ayaṁ bhāsati devo vā manusso vāti dhammiyā
ca kathāya sandassetvā samādapetvā <pb ed="P" n="4.308" set="A"/>samuttejetvā sampahaṁsetvā
antaradhāyāmi antarahitañca maṁ na jānanti ko nu kho ayaṁ antarahito
devo vā manusso vāti abhijānāmi kho panāhaṁ bhikkhave anekasataṁ
brāhmaṇaparisaṁ .pe. Gahapatiparisaṁ samaṇaparisaṁ cātummahārājikaparisaṁ
tāvatiṁsaparisaṁ māraparisaṁ brahmaparisaṁ upasaṅkamitvā tatrapi mayā
sannisinnapubbañceva sallapitapubbañca sākacchā ca samāpannapubbā tattha
yādisako tesaṁ vaṇṇo hoti tādisako mayhaṁ vaṇṇo hoti
yādisako tesaṁ saro hoti tādisako mayhaṁ saro hoti dhammiyā ca
kathāya sandassemi samādapemi samuttejemi sampahaṁsemi bhāsamānañca maṁ
na jānanti ko nu kho ayaṁ bhāsati devo vā manusso vāti
dhammiyā ca kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā
sampahaṁsetvā antaradhāyāmi antarahitañca maṁ na jānanti ko
<pb n="8.318"/>
Nu kho ayaṁ antarahito devo vā manusso vāti. Imā kho
bhikkhave aṭṭha parisāti.
<p rend="subhead" sid="10">10, bhūmicālasuttaṃ</p>
<p n="167"/>77 Ekaṁ samayaṁ bhagavā vesāliyaṁ viharati mahāvane
kūṭāgārasālāyaṁ. Athakho bhagavā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya
vesāliṁ piṇḍāya pāvisi vesāliyaṁ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṁ
piṇḍapātapaṭikkanto āyasmantaṁ ānandaṁ āmantesi gaṇhāhi
ānanda nisīdanaṁ yena pāvālacetiyaṁ <note n="1">Ma. cāpālaṁ cetiyaṁ. Yu. cāpālacetiyaṁ. evamuparipi.</note> tenupasaṅkamissāma divāvihārāyāti.
Evaṁ bhanteti kho āyasmā ānando bhagavato paṭissuṇitvā nisīdanaṁ
ādāya bhagavantaṁ piṭṭhito piṭṭhito anubandhi.
Athakho <pb ed="P" n="4.309" set="A"/>bhagavā yena pāvālacetiyaṁ tenupasaṅkami upasaṅkamitvā
paññatte āsane nisīdi nisajja kho bhagavā āyasmantaṁ ānandaṁ
āmantesi ramaṇīyā ānanda vesālī ramaṇīyaṁ udenacetiyaṁ ramaṇīyaṁ
gotamakacetiyaṁ ramaṇīyaṁ bahuputtakacetiyaṁ ramaṇīyaṁ sattambacetiyaṁ
ramaṇīyaṁ sārandadacetiyaṁ ramaṇīyaṁ pāvālacetiyaṁ yassa kassaci ānanda
cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā
paricitā susamāraddhā ākaṅkhamāno so ānanda kappaṁ vā tiṭṭheyya
kappāvasesaṁ vā tathāgatassa kho ānanda cattāro iddhipādā bhāvitā
bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā
ākaṅkhamāno ānanda tathāgato kappaṁ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṁ vāti.
Evampi kho āyasmā ānando bhagavatā oḷārike nimitte kariyamāne
<pb n="8.319"/>
Oḷārike obhāse kariyamāne nāsakkhi paṭivijjhituṁ na bhagavantaṁ yāci
tiṭṭhatu bhante bhagavā kappaṁ tiṭṭhatu bhante sugato kappaṁ
bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya
devamanussānanti yathātaṁ mārena pariyuṭṭhitacitto. Dutiyampi
kho bhagavā. Tatiyampi kho bhagavā āyasmantaṁ ānandaṁ āmantesi
ramaṇīyā ānanda vesālī ramaṇīyaṁ udenacetiyaṁ ramaṇīyaṁ gotamakacetiyaṁ
ramaṇīyaṁ bahuputtakacetiyaṁ ramaṇīyaṁ sattambacetiyaṁ ramaṇīyaṁ sārandadacetiyaṁ
ramaṇīyaṁ pāvālacetiyaṁ yassa kassaci ānanda cattāro iddhipādā
bhāvitā bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā <pb ed="P" n="4.310" set="A"/>susamāraddhā
.pe. Ākaṅkhamāno ānanda tathāgato kappaṁ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṁ
vāti evampi kho āyasmā ānando bhagavatā oḷārike
nimitte kariyamāne oḷārike obhāse kariyamāne nāsakkhi paṭivijjhituṁ
na bhagavantaṁ yāci tiṭṭhatu bhante bhagavā kappaṁ tiṭṭhatu bhante
sugato kappaṁ bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya
sukhāya devamanussānanti yathātaṁ mārena pariyuṭṭhitacitto. Athakho
bhagavā āyasmantaṁ ānandaṁ āmantesi gaccha tvaṁ ānanda yassa
dāni kālaṁ maññasīti. Evaṁ bhanteti kho āyasmā ānando bhagavato
paṭissuṇitvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā
bhagavato avidūre aññatarasmiṁ rukkhamūle nisīdi.
Athakho māro pāpimā acirapakkante āyasmante ānande
<pb n="8.320"/>
Bhagavantaṁ etadavoca parinibbātudāni bhante bhagavā parinibbātu
sugato parinibbānakālodāni bhante bhagavato bhāsitā kho panesā
bhante bhagavatā vācā na tāvāhaṁ pāpima parinibbāyissāmi yāva
me bhikkhū na sāvakā bhavissanti viyattā vinītā visāradā pattayogakkhemā
bahussutā dhammadharā dhammānudhammapaṭipannā sāmīcipaṭipannā anudhammacārino
sakaṁ ācariyakaṁ uggahetvā ācikkhissanti desissanti <note n="1">Ma. desessanti. evamuparipi.</note> paññapessanti
paṭṭhapessanti vivarissanti vibhajissanti uttānīkarissanti uppannaṁ
parappavādaṁ sahadhammena suniggahitaṁ niggahetvā sappāṭihāriyaṁ dhammaṁ
desissantīti etarahi bhante bhikkhū bhagavato sāvakā viyattā vinītā
visāradā pattayogakkhemā bahussutā dhammadharā dhammānudhammapaṭipannā
sāmīcipaṭipannā anudhammacārino sakaṁ ācariyakaṁ uggahetvā ācikkhanti
desenti paññapenti paṭṭhapenti vivaranti vibhajanti uttānīkaronti
uppannaṁ parappavādaṁ sahadhammena suniggahitaṁ niggahetvā sappāṭihāriyaṁ
dhammaṁ desenti parinibbātudāni bhante bhagavā parinibbātu sugato
parinibbānakālodāni bhante bhagavato bhāsitā kho panesā bhante
bhagavatā vācā na tāvāhaṁ pāpima parinibbāyissāmi yāva me
bhikkhuniyo na sāvikā bhavissanti .pe. Yāva me upāsakā na
sāvakā bhavissanti .pe. Yāva me upāsikā na sāvikā bhavissanti
viyattā vinītā visāradā pattayogakkhemā bahussutā dhammadharā
dhammānudhammapaṭipannā sāmīcipaṭipannā anudhammacāriniyo sakaṁ ācariyakaṁ
<pb n="8.321"/>
Uggahetvā ācikkhissanti desissanti paññapessanti paṭṭhapessanti
vivarissanti vibhajissanti uttānīkarissanti uppannaṁ parappavādaṁ
sahadhammena suniggahitaṁ niggahetvā sappāṭihāriyaṁ dhammaṁ desissantīti
etarahi bhante upāsikā bhagavato sāvikā viyattā vinītā visāradā
pattayogakkhemā bahussutā dhammadharā dhammānudhammapaṭipannā sāmīcipaṭipannā
anudhammacāriniyo sakaṁ ācariyakaṁ uggahetvā ācikkhanti desenti
paññapenti paṭṭhapenti vivaranti vibhajanti uttānīkaronti uppannaṁ
parappavādaṁ sahadhammena suniggahitaṁ niggahetvā sappāṭihāriyaṁ dhammaṁ
desenti parinibbātudāni bhante bhagavā parinibbātu sugato
parinibbānakālodāni bhante bhagavato bhāsitā kho panesā bhante
bhagavatā vācā na tāvāhaṁ pāpima parinibbāyissāmi yāva me
idaṁ brahmacariyaṁ na iddhañceva bhavissati phītañca vitthārikaṁ bāhujaññaṁ
puthubhūtaṁ yāva devamanussehi suppakāsitanti etarahi bhante bhagavato
brahmacariyaṁ iddhañceva phītañca vitthārikaṁ bāhujaññaṁ puthubhūtaṁ yāva
devamanussehi suppakāsitaṁ parinibbātudāni bhante bhagavā parinibbātu
sugato parinibbānakālodāni bhante bhagavatoti. Appossuko tvaṁ
pāpima hohi naciraṁ tathāgatassa parinibbānaṁ bhavissati ito tiṇṇaṁ
māsānaṁ accayena tathāgato parinibbāyissatīti athakho bhagavā
pāvālacetiye sato sampajāno āyusaṅkhāraṁ ossajji ossajjite
<pb n="8.322"/>
Bhagavatā āyusaṅkhāre mahā bhūmicālo ahosi bhiṁsanako salomahaṁso
devadundubhiyo ca phaliṁsu athakho bhagavā etamatthaṁ viditvā tāyaṁ
velāyaṁ imaṁ udānaṁ udānesi
tulamatulañca sambhavaṁ bhavasaṅkhāramavassajji muni
ajjhattarato samāhito abhindi kavacamivattasambhavanti.
Athakho āyasmato ānandassa etadahosi mahā vatāyaṁ
bhūmicālo sumahā vatāyaṁ bhūmicālo bhiṁsanako salomahaṁso devadundubhiyo
ca phaliṁsu ko nu kho hetu ko paccayo mahato bhūmicālassa
pātubhāvāyāti athakho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami
upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi ekamantaṁ
nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṁ etadavoca mahā vatāyaṁ
bhante bhūmicālo sumahā vatāyaṁ bhante bhūmicālo bhiṁsanako salomahaṁso
devadundubhiyo ca phaliṁsu ko nu kho bhante hetu ko paccayo
mahato bhūmicālassa pātubhāvāyāti.
Aṭṭhime ānanda hetū aṭṭha paccayā mahato bhūmicālassa
pātubhāvāya katame aṭṭha yaṁ ānanda mahāpaṭhavī udake patiṭṭhitā
udakaṁ vāte patiṭṭhitaṁ vāto ākāsaṭṭho hoti so ānanda
samayo yaṁ mahāvātā vāyanti mahāvātā vāyantā udakaṁ kampenti
udakaṁ kampitaṁ paṭhaviṁ kampeti ayaṁ ānanda paṭhamo hetu paṭhamo paccayo
mahato bhūmicālassa pātubhāvāya. Puna caparaṁ ānanda samaṇo vā
<pb n="8.323"/>
Brāhmaṇo vā iddhimā cetovasippatto devatā vā mahiddhikā mahānubhāvā
tassa parittā paṭhavīsaññā bhāvitā hoti appamāṇā āposaññā
so imaṁ paṭhaviṁ kampeti saṁkampeti sampakampeti <note n="1">Ma. sampavedeti. evamīdisesu ṭhānesupi.</note> ayaṁ ānanda
dutiyo hetu dutiyo paccayo mahato <pb ed="P" n="4.313" set="A"/>bhūmicālassa pātubhāvāya. Puna
caparaṁ ānanda yadā bodhisatto tusitā kāyā cavitvā sato
sampajāno mātu kucchiṁ okkamati tadāyaṁ paṭhavī kampati saṁkampati
sampakampati ayaṁ ānanda tatiyo hetu tatiyo paccayo mahato
bhūmicālassa pātubhāvāya. Puna caparaṁ ānanda yadā bodhisatto sato
sampajāno mātu kucchismā nikkhamati tadāyaṁ paṭhavī kampati saṁkampati
sampakampati ayaṁ ānanda catuttho hetu catuttho paccayo mahato
bhūmicālassa pātubhāvāya. Puna caparaṁ ānanda yadā tathāgato anuttaraṁ
sammāsambodhiṁ abhisambujjhati tadāyaṁ paṭhavī kampati saṁkampati
sampakampati ayaṁ ānanda pañcamo hetu pañcamo paccayo mahato
bhūmicālassa pātubhāvāya. Puna caparaṁ ānanda yadā tathāgato anuttaraṁ
dhammacakkaṁ pavatteti tadāyaṁ paṭhavī kampati saṁkampati sampakampati
ayaṁ ānanda chaṭṭho hetu chaṭṭho paccayo mahato bhūmicālassa
pātubhāvāya. Puna caparaṁ ānanda yadā tathāgato sato sampajāno
āyusaṅkhāraṁ ossajjati tadāyaṁ paṭhavī kampati saṁkampati sampakampati
ayaṁ ānanda sattamo hetu sattamo paccayo mahato bhūmicālassa
pātubhāvāya. Puna caparaṁ ānanda yadā tathāgato anupādisesāya
<pb n="8.324"/>
Nibbānadhātuyā parinibbāyati tadāyaṁ paṭhavī kampati saṁkampati
sampakampati ayaṁ ānanda aṭṭhamo hetu aṭṭhamo paccayo mahato
bhūmicālassa pātubhāvāya. Ime kho ānanda aṭṭha hetū aṭṭha
paccayā mahato bhūmicālassa pātubhāvāyāti.
Cālavaggo dutiyo
tassuddānaṁ
icchā alañca saṅkhittaṁ bhayā abhibhunā te <note n="1">Ma. tesaddo natthi.</note> saha
vimokkho dve ca vohārā parisā bhūmicālena cāti.
</xml>