<xml src="a9-8.xml">
<readunit id="a9-8">(8) 3. sammappadhānavaggo</readunit>
<p rend="subhead" sid="1">1, sikkhasuttaṃ</p>
Sammappadhānavaggo dutiyo
<p n="277"/>73 Pañcimāni bhikkhave sikkhādubbalyāni. Katamāni pañca
<pb n="9.484"/>
Pāṇātipāto .pe. Surāmerayamajjapamādaṭṭhānaṁ. Imāni kho bhikkhave
pañca sikkhādubbalyāni.
Imesaṁ kho bhikkhave pañcannaṁ sikkhādubbalyānaṁ pahānāya cattāro
sammappadhānā bhāvetabbā. Katame cattāro idha bhikkhave bhikkhu
anuppannānaṁ pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ anuppādāya chandaṁ janeti
vāyamati viriyaṁ ārabhati cittaṁ paggaṇhāti padahati uppannānaṁ
pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya chandaṁ janeti vāyamati viriyaṁ
ārabhati cittaṁ paggaṇhāti padahati anuppannānaṁ kusalānaṁ dhammānaṁ
uppādāya chandaṁ janeti vāyamati viriyaṁ ārabhati cittaṁ paggaṇhāti
padahati uppannānaṁ kusalānaṁ dhammānaṁ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya
vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṁ janeti vāyamati viriyaṁ
ārabhati <pb ed="P" n="4.463" set="A"/>cittaṁ paggaṇhāti padahati. Imesaṁ kho bhikkhave pañcannaṁ
sikkhādubbalyānaṁ pahānāya ime cattāro sammappadhānā bhāvetabbā.
(yāvatā sammappadhānavasena vitthārenti <note n="1">Ma. (yathā satipaṭṭhānavagge tathā sammappadhānavasena vitthāretabbā .)</note>).
<p rend="subhead" sid="10">10, cetasovinibandhasuttaṃ</p>
<p n="278"/>74 Pañcime bhikkhave cetaso vinibandhā. Katame pañca
idha bhikkhave bhikkhu kāmesu avītarāgo hoti .pe. Ime kho bhikkhave
pañca cetaso vinibandhā.
Ime kho bhikkhave pañcannaṁ cetaso vinibandhānaṁ pahānāya cattāro
sammappadhānā bhāvetabbā. Katame cattāro idha bhikkhave bhikkhu
anuppannānaṁ pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ anuppādāya chandaṁ janeti
<pb n="9.485"/>
Vāyamati viriyaṁ ārabhati cittaṁ paggaṇhāti padahati uppannānaṁ
pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya .pe. Anuppannānaṁ kusalānaṁ
dhammā uppādāya ... Uppannānaṁ kusalānaṁ dhammānaṁ ṭhitiyā asammosāya
bhiyyobhāvāya vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṁ janeti vāyamati
viriyaṁ ārabhati cittaṁ paggaṇhāti padahati. Imesaṁ kho bhikkhave
pañcannaṁ cetaso vinibandhānaṁ pahānāya ime cattāro sammappadhānā
bhāvetabbāti.
Sammappadhānavaggo tatiyo.
</xml>