<xml src="d10.xml">
<pgroup id="d10"/>
<readunit id="d10">10. subhasuttaṃ</readunit>
<p rend="subhead" sid="1">subhamāṇavavatthu</p>
<pb n="1.250"/>
Subhasuttaṁ dasamaṁ
<p n="314"/>Evamme sutaṁ. Ekaṁ samayaṁ āyasmā ānando sāvatthiyaṁ
viharati jetavane anāthapiṇḍikassārāme aciraparinibbute bhagavati.
<p n="315"/>Tena kho pana samayena subho māṇavo todeyyaputto
sāvatthiyaṁ paṭivasati kenacideva karaṇīyena. Athakho subho māṇavo
todeyyaputto aññataraṁ māṇavakaṁ āmantesi ehi tvaṁ māṇavaka
yena samaṇo ānando tenupasaṅkama upasaṅkamitvā mama vacanena
samaṇaṁ ānandaṁ appābādhaṁ appātaṅkaṁ lahuṭṭhānaṁ balaṁ phāsuvihāraṁ
puccha subho māṇavo todeyyaputto bhavantaṁ ānandaṁ appābādhaṁ
appātaṅkaṁ lahuṭṭhānaṁ balaṁ phāsuvihāraṁ pucchatīti evañca vadehi
sādhu kira bhavaṁ ānando yena subhassa māṇavassa todeyyaputtassa
nivesanaṁ tenupasaṅkamatu anukampaṁ upādāyāti. Evaṁ bhoti kho so
māṇavako subhassa māṇavassa todeyyaputtassa paṭissutvā yenāyasmā
ānando tenupasaṅkami upasaṅkamitvā āyasmatā ānandena saddhiṁ
sammodi sammodanīyaṁ kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ nisīdi.
Ekamantaṁ nisinno kho so māṇavako āyasmantaṁ ānandaṁ etadavoca
subho kho māṇavo todeyyaputto bhavantaṁ ānandaṁ appābādhaṁ
appātaṅkaṁ lahuṭṭhānaṁ balaṁ phāsuvihāraṁ pucchati evañca vadeti
sādhu kira bhavaṁ ānando yena subhassa māṇavassa todeyyaputtassa
<pb n="1.251"/>
Nivesanaṁ tenupasaṅkamatu anukampaṁ upādāyāti.
<p n="316"/>Evaṁ vutte āyasmā ānando taṁ māṇavakaṁ etadavoca
akālo kho māṇavaka atthi me ajja bhesajjamattā pītā appevanāma
svepi upasaṅkameyyāma kālañca samayañca upādāyāti.
Evaṁ bhoti kho so māṇavako āyasmato ānandassa paṭissutvā
uṭṭhāyāsanā yena subho māṇavo todeyyaputto tenupasaṅkami
upasaṅkamitvā subhaṁ māṇavaṁ todeyyaputtaṁ etadavoca avocumhā
kho mayaṁ bhoto vacanena taṁ bhavantaṁ ānandaṁ subho māṇavo
todeyyaputto bhavantaṁ ānandaṁ appābādhaṁ appātaṅkaṁ lahuṭṭhānaṁ
balaṁ phāsuvihāraṁ pucchati evañca vadeti sādhu kira bhavaṁ ānando
yena subhassa māṇavassa todeyyaputtassa nivesanaṁ tenupasaṅkamatu
anukampaṁ upādāyāti evaṁ vutte bho samaṇo ānando maṁ
etadavoca akālo kho māṇavaka atthi me ajja bhesajjamattā
pītā appevanāma svepi upasaṅkameyyāma kālañca samayañca
upādāyāti ettāvatāpi kho bho katameva etaṁ yato kho so
bhavaṁ ānando okāsamakāsi svātanāyapi upasaṅkamanāyāti.
<p n="317"/>Athakho āyasmā ānando tassā rattiyā accayena
pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya cetakena bhikkhunā
pacchāsamaṇena yena subhassa māṇavassa todeyyaputtassa nivesanaṁ
tenupasaṅkami upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi. Athakho
<pb n="1.252"/>
Subho māṇavo todeyyaputto yenāyasmā ānando tenupasaṅkami
upasaṅkamitvā āyasmatā ānandena saddhiṁ sammodi sammodanīyaṁ
kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinno
kho subho māṇavo todeyyaputto āyasmantaṁ ānandaṁ etadavoca
bhavañhi ānando tassa bhoto gotamassa dīgharattaṁ upaṭṭhāko
santikāvacaro samīpacārī bhavametaṁ ānando jāneyya yesaṁ so bhavaṁ
gotamo dhammānaṁ vaṇṇavādī ahosi yattha ca imaṁ janataṁ samādapesi
nivesesi patiṭṭhāpesi katamesānaṁ kho bho ānanda dhammānaṁ so
bhavaṁ gotamo vaṇṇavādī ahosi kattha ca imaṁ janataṁ samādapesi
nivesesi patiṭṭhāpesīti. Tiṇṇaṁ kho māṇavaka khandhānaṁ so
bhagavā vaṇṇavādī ahosi ettha ca imaṁ janataṁ samādapesi nivesesi
patiṭṭhāpesi katamesaṁ tiṇṇaṁ ariyassa sīlakkhandhassa ariyassa
samādhikkhandhassa ariyassa paññākkhandhassa imesaṁ kho māṇavaka
tiṇṇaṁ khandhānaṁ so bhagavā vaṇṇavādī ahosi ettha ca imaṁ
janataṁ samādapesi nivesesi patiṭṭhāpesīti.
<p rend="subhead" sid="2">sīlakkhandho</p>
<p n="318"/>Katamo pana so ko ānanda ariyo sīlakkhandho yassa
so bhavaṁ gotamo vaṇṇavādī ahosi yattha ca imaṁ janataṁ samādapesi
nivesesi patiṭṭhāpesīti. Idha māṇava tathāgato loke uppajjati
arahaṁ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno .pe. So imaṁ lokaṁ
sadevakaṁ samārakaṁ .pe. Parisuddhaṁ brahmacariyaṁ pakāseti. Taṁ
<pb n="1.253"/>
Dhammaṁ suṇāti gahapati vā gahapatiputto vā aññatarasmiṁ vā
kule pacchājāto so taṁ dhammaṁ sutvā tathāgate saddhaṁ paṭilabhati
so tena saddhāpaṭilābhena samannāgato itipi paṭisañcikkhati sambādho
gharāvāso rajāpatho abbhokāso pabbajjā nayidaṁ sukaraṁ agāraṁ
ajjhāvasatā ekantaparipuṇṇaṁ ekantaparisuddhaṁ saṁkhalikhitaṁ brahmacariyaṁ
carituṁ yannūnāhaṁ kesamassuṁ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā
agārasmā anagāriyaṁ pabbajeyyanti. So aparena samayena appaṁ
vā bhogakkhandhaṁ pahāya mahantaṁ vā bhogakkhandhaṁ pahāya appaṁ vā
ñātiparivaṭṭaṁ pahāya mahantaṁ vā ñātiparivaṭṭaṁ pahāya kesamassuṁ
ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṁ
pabbajati. So evaṁ pabbajito samāno pātimokkhasaṁvarasaṁvuto viharati
ācāragocarasampanno anumattesu vajjesu bhayadassāvī samādāya sikkhati
sikkhāpadesu kāyakammavacīkammena samannāgato kusalena parisuddhājīvo
sīlasampanno indriyesu guttadvāro satisampajaññena samannāgato
santuṭṭho.
<p n="319"/>Kathañca māṇava bhikkhu sīlasampanno hoti idha māṇava bhikkhu
pāṇātipātaṁ pahāya pāṇātipātā paṭivirato hoti nihitadaṇḍo
nihitasattho lajjī dayāpanno sabbapāṇabhūtahitānukampī viharati. Yaṁpi
māṇava bhikkhu pāṇātipātaṁ pahāya pāṇātipātā paṭivirato hoti
nihitadaṇḍo nihitasattho lajjī dayāpanno sabbapāṇabhūtahitānukampī
<pb n="1.254"/>
Viharati idaṁpissa hoti sīlasmiṁ (tato paraṁ sabbaṁ vitthāretabbaṁ) .pe.
<p n="320"/>Yathā vā paneke bhonto samaṇabrāhmaṇā saddhādeyyāni
bhojanāni bhuñjitvā te evarūpāya tiracchānavijjāya
micchājīvena jīvikaṁ kappenti. Seyyathīdaṁ. Santikammaṁ paṇidhikammaṁ
bhūmikammaṁ bhūrikammaṁ vassakammaṁ vossakammaṁ vatthukammaṁ vatthuparikaraṇaṁ
ācamanaṁ nhāpanaṁ juhanaṁ vamanaṁ virecanaṁ uddhavirecanaṁ adhovirecanaṁ
sīsavirecanaṁ kaṇṇatelaṁ nettappānaṁ natthukammaṁ añjanaṁ paccañjanaṁ
sālākiyaṁ sallakattiyaṁ dārakatikicchaṁ mūlabhesajjānaṁ anuppadānaṁ osadhīnaṁ
paṭimokkho iti vā. Iti evarūpāya tiracchānavijjāya micchājīvā
paṭivirato hoti. Yaṁpi māṇava bhikkhu yathā vā
paneke bhonto samaṇabrāhmaṇā saddhādeyyāni bhojanāni bhuñjitvā
te evarūpāya tiracchānavijjāya micchājīvena jīvikaṁ kappenti.
Seyyathīdaṁ. Santikammaṁ paṇidhikammaṁ .pe. Osadhīnaṁ paṭimokkho iti
vā. Iti evarūpāya tiracchānavijjāya micchājīvā paṭivirato hoti
idampissa hoti sīlasmiṁ. Sa kho so māṇava bhikkhu evaṁ
sīlasampanno na kutoci bhayaṁ samanupassati yadidaṁ sīlasaṁvarato.
Seyyathāpi māṇava rājā khattiyo muddhāvasitto nihatapaccāmitto
na kutopi bhayaṁ samanupassati yadidaṁ paccatthikato evameva kho
māṇava bhikkhu evaṁ sīlasampanno na kutopi bhayaṁ samanupassati yadidaṁ
sīlasaṁvarato. So iminā ariyena sīlakkhandhena samannāgato ajjhattaṁ
<pb n="1.255"/>
Anavajjasukhaṁ paṭisaṁvedeti. Evaṁ kho māṇava bhikkhu sīlasampanno
hoti. Ayaṁ kho so māṇava ariyo sīlakkhandho yassa so
bhagavā vaṇṇavādī ahosi ettha ca imaṁ janataṁ samādapesi nivesesi
patiṭṭhāpesi atthi cevettha uttariṁ karaṇīyanti. Acchariyaṁ bho
ānanda abbhūtaṁ bho <pb ed="P" n="1.207" set="D"/>ānanda so cāyaṁ bho ānanda ariyo
sīlakkhandho paripuṇṇo no aparipuṇṇo evaṁ paripuṇṇañcāhaṁ
bho ānanda ariyaṁ sīlakkhandhaṁ ito bahiddhā aññesu samaṇabrāhmaṇesu
na samanupassāmi. Evaṁ paripuṇṇañca bho ānanda
ariyaṁ sīlakkhandhaṁ ito bahiddhā aññe samaṇabrāhmaṇā attani
samanupasseyyuṁ te tāvatakeneva attamanā assu alamettāvatā
katamettāvatā anuppatto no sāmaññattho natthi no kiñci
uttariṁ karaṇīyanti. Atha ca pana bhavaṁ ānando evamāha atthi
cevettha uttariṁ karaṇīyanti.
<p rend="subhead" sid="3">samādhikkhandho</p>
<p n="321"/>Katamo pana so bho ānanda ariyo samādhikkhandho yassa
so bhavaṁ gotamo vaṇṇavādī ahosi yattha ca imaṁ janataṁ samādapesi
nivesesi patiṭṭhāpesīti. Kathañca pana māṇava bhikkhu indriyesu guttadvāro
hoti. Idha māṇava bhikkhu cakkhunā rūpaṁ disvā na nimittaggāhī
hoti nānubyañjanaggāhī yatvādhikaraṇamenaṁ cakkhundriyaṁ asaṁvutaṁ viharantaṁ
abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṁ tassa
saṁvarāya paṭipajjati rakkhati cakkhundriyaṁ cakkhundriye saṁvaraṁ āpajjati.
<pb n="1.256"/>
Sotena saddaṁ sutvā .pe. Ghānena gandhaṁ ghāyitvā. Jivhāya
rasaṁ sāyitvā. Kāyena phoṭṭhabbaṁ phusitvā. Manasā dhammaṁ
viññāya na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī yatvādhikaraṇamenaṁ
manindriyaṁ asaṁvutaṁ viharantaṁ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā
dhammā anvāssaveyyuṁ tassa saṁvarāya paṭipajjati rakkhati manindriyaṁ
manindriye saṁvaraṁ āpajjati. So iminā ariyena indriyasaṁvarena
samannāgato ajjhattaṁ abyāsekasukhaṁ paṭisaṁvedeti. Evaṁ kho māṇava
bhikkhu indriyesu guttadvāro hoti.
<p n="322"/>Kathañca māṇava bhikkhu satisampajaññena samannāgato
hoti. Idha māṇava bhikkhu abhikkante paṭikkante sampajānakārī
hoti ālokite vilokite sampajānakārī hoti sammiñjite pasārite
sampajānakārī hoti saṁghāṭipattacīvaradhāraṇe sampajānakārī hoti
asite pīte khāyite sāyite sampajānakārī hoti uccārapassāvakamme
sampajānakārī hoti gate ṭhite nisinne sutte jāgarite
bhāsite tuṇhībhāve sampajānakārī hoti evaṁ kho māṇava bhikkhu
satisampajaññena samannāgato hoti.
<p n="323"/>Kathañca māṇava bhikkhu santuṭṭho hoti. Idha māṇava
bhikkhu santuṭṭho hoti kāyaparihārikena cīvarena kucchiparihārikena
piṇḍapātena so yena yeneva pakkamati samādāyeva pakkamati
seyyathāpi māṇava pakkhī sakuṇo yena yeneva ḍeti sapattabhāroyeva
<pb n="1.257"/>
Ḍeti evameva kho māṇava bhikkhu santuṭṭho hoti kāyaparihārikena
cīvarena kucchiparihārikena piṇḍapātena so yena yeneva pakkamati
samādāyeva pakkamati. Evaṁ kho māṇava bhikkhu santuṭṭho hoti.
<p n="324"/>So iminā ca ariyena sīlakkhandhena samannāgato iminā
ca ariyena indriyasaṁvarena samannāgato iminā ca ariyena satisampajaññena
samannāgato imāya ca ariyāya santuṭṭhiyā samannāgato
vivittaṁ senāsanaṁ bhajati araññaṁ rukkhamūlaṁ pabbataṁ kandaraṁ giriguhaṁ
susānaṁ vanapatthaṁ abbhokāsaṁ palālapuñjaṁ. So pacchābhattaṁ piṇḍapātapaṭikkanto
nisīdati pallaṅkaṁ ābhujitvā ujuṁ kāyaṁ paṇidhāya parimukhaṁ
satiṁ upaṭṭhapetvā. So abhijjhaṁ lobhaṁ pahāya vigatābhijjhena
cetasā viharati abhijjhāya cittaṁ parisodheti byāpādapadosaṁ pahāya
abyāpannacitto viharati sabbapāṇabhūtahitānukampī byāpādapadosā
cittaṁ parisodheti thīnamiddhaṁ pahāya vigatathīnamiddho viharati ālokasaññī
sato sampajāno thīnamiddhā cittaṁ parisodheti uddhaccakukkuccaṁ pahāya
anuddhato viharati ajjhattaṁ vūpasantacitto uddhaccakukkuccā cittaṁ
parisodheti vicikicchaṁ pahāya tiṇṇavicikiccho viharati akathaṅkathī kusalesu
dhammesu vicikicchāya cittaṁ parīsodheti.
<p n="325"/>Seyyathāpi māṇava puriso iṇaṁ ādāya kammante
payojeyya tassa te kammantā samijjheyyuṁ. So yāni ca
porāṇāni iṇamūlāni tāni ca byantīkareyya siyā cassa uttariṁ
<pb n="1.258"/>
Avasiṭṭhaṁ dārabharaṇāya. Tassa evamassa ahaṁ kho pubbe iṇaṁ
ādāya kammante payojesiṁ tassa te me kammantā samijjhiṁsu
sohaṁ yāni porāṇāni iṇamūlāni tāni ca byantīakāsiṁ atthi ca
me uttariṁ avasiṭṭhaṁ dārabharaṇāyāti. So tatonidānaṁ labhetha
pāmojjaṁ adhigacche somanassaṁ. Seyyathāpi māṇava puriso ābādhiko
assa dukkhito bāḷhagilāno bhattañcassa nacchādeyya na cassa
kāye balamattā. So aparena samayena tamhā ābādhā mucceyya
bhattañcassa chādeyya siyā cassa kāye balamattā. Tassa
evamassa ahaṁ kho pubbe ābādhiko ahosiṁ dukkhito bāḷhagilāno
bhattañca me nacchādesi na ca me āsi kāye balamattā somhi
etarahi tamhā ābādhā mutto bhattañca me chādesi atthi ca
me kāye balamattāti. So tatonidānaṁ labhetha pāmojjaṁ adhigacche
somanassaṁ. Seyyathāpi māṇava puriso bandhanāgāre bandho assa
so aparena samayena tamhā bandhanāgārā mucceyya sotthinā
abhayena na cassa kiñci bhogānaṁ vayo. Tassa evamassa ahaṁ
kho pubbe bandhanāgāre bandho ahosiṁ somhi etarahi tamhā
bandhanāgārā mutto sotthinā abhayena natthi ca me kiñci bhogānaṁ
vayoti. So tatonidānaṁ labhetha pāmojjaṁ adhigacche somanassaṁ.
Seyyathāpi māṇava puriso dāso anattādhīno parādhīno na yenakāmaṁgamo.
So aparena samayena tamhā dāsabyā mucceyya
<pb n="1.259"/>
Attādhīno aparādhīno bhujisso yenakāmaṁgamo. Tassa evamassa ahaṁ
kho pubbe dāso ahosiṁ na attādhīno parādhīno na yenakāmaṁgamo
somhi etarahi tamhā dāsabyā mutto attādhīno aparādhīno
bhujisso yenakāmaṁgamoti. So tatonidānaṁ labhetha pāmojjaṁ adhigacche
somanassaṁ. Seyyathāpi māṇava puriso sadhano sabhogo kantāraddhānamaggaṁ
paṭipajjeyya dubbhikkhaṁ sappaṭibhayaṁ. So aparena
samayena taṁ kantāraṁ nitthareyya sotthinā gāmantaṁ anupāpuṇeyya
khemaṁ appaṭibhayaṁ. Tassa evamassa ahaṁ kho pubbe sadhano sabhogo
kantāraddhānamaggaṁ paṭipajjiṁ dubbhikkhaṁ sappaṭibhayaṁ somhi etarahi taṁ
kantāraṁ nitthiṇṇo sotthinā gāmantaṁ anuppatto khemaṁ appaṭibhayanti.
So tatonidānaṁ labhetha pāmojjaṁ adhigacche somanassaṁ.
Evameva kho māṇava bhikkhu yathāiṇaṁ yathārogaṁ yathābandhanāgāraṁ
yathādāsabyaṁ yathākantāraddhānamaggaṁ ime pañca nīvaraṇe appahīne
attani samanupassati. Seyyathāpi māṇava yathāānaṇyaṁ yathāārogyaṁ
yathābandhanāmokkhaṁ yathābhujissaṁ yathākhemantabhūmiṁ evameva bhikkhu ime
pañca nīvaraṇe pahīne attani samanupassati tassime pañca nīvaraṇe
pahīne attani samanupassato pāmojjaṁ jāyati pamuditassa pīti jāyati
pītimanassa kāyo passambhati passaddhakāyo sukhaṁ pavedeti sukhino
cittaṁ samādhiyati. So vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi
savitakkaṁ savicāraṁ vivekajaṁ pītisukhaṁ paṭhamaṁ jhānaṁ upasampajja viharati.
<pb n="1.260"/>
So imameva kāyaṁ vivekajena pītisukhena abhisandeti parisandeti
paripūreti parippharati nāssa kiñci sabbāvato kāyassa vivekajena
pītisukhena apphutaṁ hoti. Seyyathāpi māṇava dakkho nhāpako vā
nhāpakantevāsī vā kaṁsathāle nhānīyacuṇṇāni ākiritvā udakena
paripphosakaṁ sandeyya parisandeyya sāyaṁ nhānīyapiṇḍi snehānugatā
snehaparetā santarabāhirā phutā snehena na ca paggharati evameva
kho māṇava bhikkhu .pe. Yaṁ hi māṇava bhikkhu vivicceva kāmehi
vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṁ savicāraṁ vivekajaṁ pītisukhaṁ paṭhamaṁ
jhānaṁ upasampajja viharati so imameva kāyaṁ vivekajena pītisukhena
abhisandeti parisandeti paripūreti parippharati nāssa kiñci sabbāvato
kāyassa vivekajena pītisukhena apphutaṁ hoti. Idaṁpissa hoti
samādhimhi.
<p n="326"/>Puna caparaṁ māṇava bhikkhu vitakkavicārānaṁ vūpasamā
ajjhattaṁ sampasādanaṁ cetaso ekodibhāvaṁ avitakkaṁ avicāraṁ samādhijaṁ
pītisukhaṁ dutiyaṁ jhānaṁ upasampajja viharati. So imameva kāyaṁ
samādhijena pītisukhena abhisandeti parisandeti paripūreti parippharati
nāssa kiñci sabbāvato kāyassa samādhijena pītisukhena na apphutaṁ
hoti. Seyyathāpi māṇava udakarahado gambhīro ubbhitodako
tassa nevassa puratthimāya disāya udakassa āyamukhaṁ na dakkhiṇāya
disāya udakassa āyamukhaṁ na pacchimāya disāya na uttarāya disāya
<pb n="1.261"/>
Udakassa āyamukhaṁ devo pana kālena kālaṁ sammādhāraṁ anuppaveccheyya
athakho tamhā ca udakarahadā sītā vāridhārā ubbhijjitvā tadeva
udakarahadaṁ sītena vārinā abhisandeyya parisandeyya paripūreyya
paripphareyya nāssa kiñci sabbāvato udakarahadassa sītena vārinā
apphutaṁ assa evameva kho māṇava bhikkhu .pe. Yaṁpi māṇava
bhikkhu vitakkavicārānaṁ vūpasamā .pe. Dutiyaṁ jhānaṁ upasampajja
viharati imameva kāyaṁ samādhijena pītisukhena abhisandeti parisandeti
paripūreti parippharati nāssa kiñci sabbāvato kāyassa samādhijena
pītisukhena apphutaṁ hoti. Idampissa hoti samādhismiṁ.
<p n="327"/>Puna caparaṁ māṇava bhikkhu pītiyā ca virāgā upekkhako
ca viharati sato sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṁvedeti yantaṁ
ariyā ācikkhanti upekkhako satimā sukhavihārīti tatiyaṁ jhānaṁ
upasampajja viharati. So imameva kāyaṁ nippītikena sukhena abhisandeti
parisandeti paripūreti parippharati nāssa kiñci sabbāvato kāyassa
nippītikena sukhena apphutaṁ hoti. Seyyathāpi māṇava uppaliniyaṁ
vā paduminiyaṁ vā puṇḍarīkiniyaṁ vā appekaccāni uppalāni vā
padumāni vā puṇḍarīkāni vā udake jātāni udake saṁvaḍḍhāni
udakānugatāni anto nimuggaposīni tāni yāva ca aggāni yāva
ca mūlāni sītena vārinā abhisannāni parisannāni paripūrāni paripphutāni
nāssa kiñci sabbāvataṁ uppalānaṁ vā padumānaṁ vā puṇḍarīkānaṁ
<pb n="1.262"/>
Vā sītena vārinā apphutaṁ assa evameva kho māṇava bhikkhu
.pe. Yaṁpi māṇava bhikkhu pītiyā ca virāgā .pe. Tatiyaṁ
jhānaṁ upasampajja viharati imameva <pb ed="P" n="1.208" set="D"/>kāyaṁ nippītikena sukhena abhisandeti
parisandeti paripūreti parippharati nāssa kiñci sabbāvato kāyassa
nippītikena sukhena apphutaṁ hoti. Idampissa hoti samādhismiṁ.
<p n="328"/>Puna caparaṁ māṇava bhikkhu sukhassa ca pahānā dukkhassa
ca pahānā pubbe va somanassadomanassānaṁ atthaṅgamā adukkhamasukhaṁ
upekkhāsatipārisuddhiṁ catutthaṁ jhānaṁ upasampajja viharati. So imameva
kāyaṁ parisuddhena cetasā pariyodātena pharitvā nisinno hoti
nāssa kiñci sabbāvato kāyassa parisuddhena cetasā pariyodātena
apphutaṁ hoti. Seyyathāpi māṇava puriso odātena vatthena
sasīsaṁ pārupitvā nisinno assa nāssa kiñci sabbāvato kāyassa
odātena vatthena apphutaṁ hoti evameva kho māṇava bhikkhu .pe.
Yaṁpi māṇava bhikkhu sukhassa ca pahānā .pe. Catutthaṁ jhānaṁ
upasampajja viharati imameva kāyaṁ parisuddhena cetasā pariyodātena
pharitvā nisinno hoti nāssa kiñci sabbāvato kāyassa parisuddhena
cetasā pariyodātena apphutaṁ hoti. Idaṁpissa hoti samādhismiṁ. Ayaṁ
kho so māṇava ariyo samādhikkhandho yassa so bhagavā vaṇṇavādī
ahosi ettha ca imaṁ janataṁ samādapesi nivesesi patiṭṭhāpesi
atthi cevettha uttariṁ karaṇīyanti. Acchariyaṁ bho ānanda abbhūtaṁ
<pb n="1.263"/>
Bho ānanda so cāyaṁ bho ānanda ariyo samādhikkhandho paripuṇṇo
no aparipuṇṇo evaṁ paripuṇṇañcāhaṁ bhoto ānandassa ariyaṁ
samādhikkhandhaṁ ito bahiddhā aññesu samaṇabrāhmaṇesu na samanupassāmi
evaṁ paripuṇṇañca bho ānanda ariyaṁ samādhikkhandhaṁ ito
bahiddhā aññe samaṇabrāhmaṇā attani samanupasseyyuṁ te tāvatakeneva
attamanā assu alamettāvatā katamettāvatā anuppatto no
sāmaññattho natthi no kiñci uttariṁ karaṇīyanti. Atha ca pana bhavaṁ
ānando evamāha atthi cevettha uttariṁ karaṇīyanti.
<p rend="subhead" sid="4">paññākkhandho</p>
<p n="329"/>Katamo pana so bho ānanda ariyo paññākkhandho yassa
so bhavaṁ gotamo vaṇṇavādī ahosi yattha ca imaṁ janataṁ samādapesi
nivesesi patiṭṭhāpesi. So evaṁ samāhite citte parisuddhe pariyodāte
anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte
ñāṇadassanāya cittaṁ abhinīharati abhininnāmeti. So evaṁ pajānāti
ayaṁ kho me kāyo rūpī cātummahābhūtiko mātāpettikasambhavo
odanakummāsupacayo niccucchādanaparimaddanabhedanaviddhaṁsanadhammo idañca
pana me viññāṇaṁ ettha sitaṁ ettha paṭibaddhanti. Seyyathāpi
māṇava maṇiveḷuriyo subho jātimā aṭṭhaṁso suparikammakato accho
vippasanno sabbākārasampanno tatrassa suttaṁ āvutaṁ nīlaṁ vā pītaṁ
vā lohitaṁ vā odātaṁ vā paṇḍusuttaṁ vā tamenaṁ cakkhumā puriso
hatthe karitvā paccavekkheyya ayaṁ kho maṇiveḷuriyo subho jātimā
<pb n="1.264"/>
Aṭṭhaṁso suparikammakato accho vippasanno sabbākārasampanno tatridaṁ
suttaṁ āvutaṁ nīlaṁ vā pītaṁ vā lohitaṁ vā odātaṁ vā paṇḍusuttaṁ
vāti <pb ed="P" n="1.209" set="D"/>evameva kho māṇava bhikkhu .pe. Yaṁpi māṇava bhikkhu evaṁ
samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese
mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte ñāṇadassanāya cittaṁ
abhinīharati abhininnāmeti so evaṁ pajānāti ayaṁ kho me
kāyo rūpī cātummahābhūtiko mātāpettikasambhavo odanakummāsupacayo
niccucchādanaparimaddanabhedanaviddhaṁsanadhammo idañca pana me viññāṇaṁ
ettha sitaṁ ettha paṭibaddhanti. Idaṁpissa hoti paññāya.
<p n="330"/>So evaṁ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe
vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte manomayaṁ
abhinimmināya cittaṁ abhinīharati abhininnāmeti. So imamhā kāyā
aññaṁ kāyaṁ abhininnāmeti rūpiṁ manomayaṁ sabbaṅgapaccaṅgaṁ ahīnindriyaṁ.
Seyyathāpi māṇava puriso muñjamhā isikaṁ pavāheyya tassa evamassa
ayaṁ muñjo ayaṁ isikā añño muñjo aññā isikā muñjamhā
tveva isikā pavālhāti. Seyyathāpi māṇava puriso asiṁ
kosiyā pavāheyya tassa evamassa ayaṁ asi ayaṁ kosi aññā
asi aññā kosi kosiyā tveva asi pavālhāti. Seyyathāpi
māṇava puriso ahiṁ karaṇḍā uddhareyya tassa evamassa ayaṁ ahi
ayaṁ karaṇḍo añño ahi añño karaṇḍo karaṇḍā tveva ahi
<pb n="1.265"/>
Uddharitoti <note n="1">sīhalapotthake ubbhato.</note> evameva kho māṇava bhikkhu .pe. Yaṁpi māṇava bhikkhu
evaṁ samāhite citte .pe. Āneñjappatte manomayaṁ abhinimmināya
cittaṁ abhinīharati abhininnāmeti .pe. Idaṁpissa hoti paññāya.
<p n="331"/>So evaṁ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe
vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte iddhividhāya
cittaṁ abhinīharati abhininnāmeti. So anekavihitaṁ iddhividhaṁ paccanubhoti
ekopi hutvā bahudhā hoti bahudhāpi hutvā eko hoti āvibhāvaṁ
tirobhāvaṁ tirokuḍḍaṁ tiropākāraṁ tiropabbataṁ asajjamāno gacchati
seyyathāpi ākāse. So paṭhaviyāpi ummujjanimmujjaṁ karoti seyyathāpi
udake udakepi abhijjamāne gacchati seyyathāpi paṭhaviyaṁ ākāsepi
pallaṅkena kamati seyyathāpi pakkhī sakuṇo imepi candimasuriye
evaṁmahiddhike evaṁmahānubhāve pāṇinā parimasati parimajjati yāva
brahmalokāpi kāyena vasaṁ vatteti. Seyyathāpi māṇava dakkho
kumbhakāro vā kumbhakārantevāsī vā suparikammakatāya mattikāya yaṁ
yadeva bhājanavikatiṁ ākaṅkheyya tantadeva kareyya abhinipphādeyya
seyyathāpi vā pana māṇava dakkho dantakāro vā dantakārantevāsī
vā suparikammakatasmiṁ dantasmiṁ yaṁ yadeva dantavikatiṁ ākaṅkheyya
tantadeva kareyya abhinipphādeyya seyyathāpi vā pana māṇava
dakkho suvaṇṇakāro vā suvaṇṇakārantevāsī vā suparikammakatasmiṁ
<pb n="1.266"/>
Suvaṇṇasmiṁ yaṁ yadeva suvaṇṇavikatiṁ ākaṅkheyya tantadeva kareyya
abhinipphādeyya evameva kho māṇava bhikkhu evaṁ samāhite citte
parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye
ṭhite āneñjappatte iddhividhāya cittaṁ abhinīharati abhininnāmeti
so anekavihitaṁ iddhividhaṁ paccanubhoti ekopi hutvā bahudhā hoti
.pe. Yāva brahmalokāpi kāyena vasaṁ vatteti. Idampissa
hoti paññāya.
<p n="332"/>So evaṁ samāhite citte .pe. Āneñjappatte
dibbāya sotadhātuyā cittaṁ abhinīharati abhininnāmeti. So dibbāya
sotadhātuyā visuddhāya atikkantamānusikāya ubho sadde suṇāti
dibbe ca mānuse ca ye dūre santike ca. Seyyathāpi māṇava
puriso addhānamaggapaṭipanno so suṇeyya bherisaddaṁpi mudiṅgasaddaṁpi <note n="1">ito paraṁ sīhalapotthake saṁkhapaṇavadeṇḍimasaddampi tassa evamassa  bherisaddo itipi mudiṅgasaddo itipi saṁkhapaṇavadeṇḍimasaddo itipīti  īdiso pāṭho dissati.</note>
saṁkhasaddaṁpi paṇavasaddaṁpi deṇḍimasaddaṁpi tassa evamassa bherisaddo
itipi mudiṅgasaddo itipi saṁkhasaddo itipi paṇavasaddo itipi
deṇḍimasaddo itipi evameva kho māṇava bhikkhu .pe. Yaṁpi
māṇava bhikkhu evaṁ samāhite citte .pe. Āneñjappatte
dibbāya sotadhātuyā visuddhāya atikkantamānusikāya ubhopi sadde
<pb n="1.267"/>
Suṇāti dibbe ca mānuse ca ye dūre santike ca. Idampissa
hoti paññāya.
<p n="333"/>So evaṁ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe
vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte cetopariyañāṇāya
cittaṁ abhinīharati abhininnāmeti. So parasattānaṁ
parapuggalānaṁ cetasā ceto paricca pajānāti sarāgaṁ vā cittaṁ
sarāgaṁ cittanti pajānāti vītarāgaṁ vā cittaṁ vītarāgaṁ cittanti
pajānāti sadosaṁ vā cittaṁ ladosaṁ cittanti pajānāti vītadosaṁ
vā cittaṁ vītadosaṁ cittanti pajānāti samohaṁ vā cittaṁ samohaṁ
cittanti pajānāti vītamohaṁ vā cittaṁ vītamohaṁ cittanti pajānāti
saṁkhittaṁ vā cittaṁ saṁkhittaṁ cittanti pajānāti vikkhittaṁ vā cittaṁ
vikkhittaṁ cittanti pajānāti mahaggataṁ vā cittaṁ mahaggataṁ cittanti
pajānāti amahaggataṁ vā cittaṁ amahaggataṁ cittanti pajānāti sauttaraṁ
vā cittaṁ sauttaraṁ cittanti pajānāti anuttaraṁ vā cittaṁ anuttaraṁ
cattanti pajānāti samāhitaṁ vā cittaṁ samāhitaṁ cittanti pajānāti
asamāhitaṁ vā cittaṁ asamāhitaṁ cittanti pajānāti vimuttaṁ vā
cittaṁ vimuttaṁ cittanti pajānāti avimuttaṁ vā cittaṁ avimuttaṁ
cattanti pajānāti. Seyyathāpi māṇava itthī vā puriso vā
daharo yuvā maṇḍanajātiko ādāse vā parisuddhe pariyodāte
acche vā udakapatte sakamukhanimittaṁ paccavekkhamāno sakaṇikaṁ vā
<pb n="1.268"/>
Sakaṇikanti pajāneyya akaṇikaṁ vā akaṇikanti pajāneyya evameva
kho māṇava bhikkhu .pe. Yaṁpi māṇava bhikkhu evaṁ samāhite
citte .pe. Āneñjappatte cetopariyañāṇāya cittaṁ abhinīharati
abhininnāmeti. So parasattānaṁ parapuggalānaṁ cetasā ceto paricca
jānāti sarāgaṁ vā cittaṁ sarāgaṁ cittanti pajānāti .pe. Avimuttaṁ
vā cittaṁ avimuttaṁ cittanti pajānāti. Idampissa hoti paññāya.
<p n="334"/>So evaṁ samāhite citte .pe. Āneñjappatte
pubbenivāsānussatiñāṇāya cittaṁ abhinīharati abhininnāmeti. So
anekavihitaṁ pubbenivāsaṁ anussarati seyyathīdaṁ ekaṁpi jātiṁ dvepi
jātiyo tissopi jātiyo catassopi jātiyo pañcapi jātiyo dasapi
jātiyo vīsaṁpi jātiyo tiṁsaṁpi jātiyo cattāḷīsaṁpi jātiyo paññāsaṁpi
jātiyo jātisataṁpi jātisahassaṁpi jātisatasahassaṁpi anekepi saṁvaṭṭakappe
anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṁvaṭṭavivaṭṭakappe amutrāsiṁ evaṁnāmo
evaṁgotto evaṁvaṇṇo evamāhāro evaṁsukhadukkhapaṭisaṁvedī
evamāyupariyanto so tato cuto amutra udapādiṁ tatrāpāsiṁ evaṁnāmo
evaṁgotto evaṁvaṇṇo evamāhāro evaṁsukhadukkhapaṭisaṁvedī
evamāyupariyanto so tato cuto idhūpapannoti. Iti sākāraṁ
sauddesaṁ anekavihitaṁ pubbenivāsaṁ anussarati. Seyyathāpi māṇava
puriso sakamhāpi gāmā aññaṁ gāmaṁ gaccheyya tamhāpi gāmā
aññaṁpi gāmaṁ gaccheyya so tamhā gāmā sakaṁyeva gāmaṁ paccāgaccheyya
<pb n="1.269"/>
Tassa evamassa ahaṁ kho sakamhā gāmā amuṁ gāmaṁ
agacchiṁ <note n="1">agañchinti vā pāṭho.</note> tatthāpi evaṁ <note n="2">Sī. tatra evaṁ.</note> aṭṭhāsiṁ evaṁ nisīdiṁ evaṁ abhāsiṁ evaṁ
tuṇhī ahosiṁ so tamhā gāmā amuṁ gāmaṁ agacchiṁ tatrāpi
evaṁ aṭṭhāsiṁ evaṁ nisīdiṁ evaṁ abhāsiṁ evaṁ tuṇhī ahosiṁ
somhi tamhā gāmā sakaṁyeva gāmaṁ paccāgatoti evameva kho
māṇava bhikkhu .pe. Yaṁpi māṇava bhikkhu evaṁ samāhite citte
.pe. Āneñjappatte pubbenivāsānussatiñāṇāya cittaṁ abhinīharati
abhininnāmeti so anekavihitaṁ pubbenivāsaṁ anussarati seyyathīdaṁ ekaṁpi
jātiṁ dvepi jātiyo .pe. Iti sākāraṁ sauddesaṁ anekavihitaṁ
pubbenivāsaṁ anussarati. Idaṁpissa hoti paññāya.
<p n="335"/>So evaṁ samāhite citte .pe. Āneñjappatte
sattānaṁ cutūpapātañāṇāya cittaṁ abhinīharati abhininnāmeti. So
dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne
upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate
yathākammūpage satte pajānāti ime vata bhonto sattā kāyaduccaritena
samannāgatā vacīduccaritena samannāgatā manoduccaritena
samannāgatā ariyānaṁ upavādakā micchādiṭṭhikā micchādiṭṭhikammasamādānā
te kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ
nirayaṁ upapannā ime vā pana bhonto sattā kāyasucaritena
<pb n="1.270"/>
Samannāgatā vacīsucaritena samannāgatā manosucaritena samannāgatā
ariyānaṁ anupavādakā sammādiṭṭhikā sammādiṭṭhikammasamādānā te
kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapannāti iti
dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne
upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate
yathākammūpage satte pajānāti. Seyyathāpi māṇava majjhe siṁghāṭake
pāsādo tattha cakkhumā puriso ṭhito passeyya manusse gehaṁ
pavisantepi nikkhamantepi rathiyāya vithiṁ sañcarantepi majjhe siṁghāṭake
nisinnepi tassa evamassa ete manussā gehaṁ pavisanti ete
nikkhamanti ete rathiyāyapi vithiṁ sañcaranti ete majjhe siṁghāṭake
nisinnāti evameva kho māṇava bhikkhu .pe. Yaṁpi māṇava bhikkhu evaṁ
samāhite citte .pe. Āneñjappatte sattānaṁ cutūpapātañāṇāya
cittaṁ abhinīharati abhininnāmeti. So dibbena cakkhunā visuddhena
atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne
paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage satte
pajānāti. Idampissa hoti paññāya.
<p n="336"/>So evaṁ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe
vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte āsavānaṁ
khayañāṇāya cittaṁ abhinīharati abhininnāmeti. So idaṁ dukkhanti
yathābhūtaṁ pajānāti ayaṁ dukkhasamudayoti yathābhūtaṁ pajānāti ayaṁ
<pb n="1.271"/>
Dukkhanirodhoti yathābhūtaṁ pajānāti ayaṁ dukkhanirodhagāminī paṭipadāti
yathābhūtaṁ pajānāti ime āsavāti yathābhūtaṁ pajānāti ayaṁ āsavasamudayoti
yathābhūtaṁ pajānāti ayaṁ āsavanirodhoti yathābhūtaṁ pajānāti
ayaṁ āsavanirodhagāminī paṭipadāti yathābhūtaṁ pajānāti. Tassa evaṁ
jānato evaṁ passato kāmāsavāpi cittaṁ vimuccati bhavāsavāpi cittaṁ
vimuccati avijjāsavāpi cittaṁ vimuccati. Vimuttasmiṁ vimuttamiti
ñāṇaṁ hoti. Khīṇā jāti vusitaṁ brahmacariyaṁ kataṁ karaṇīyaṁ nāparaṁ
itthattāyāti pajānāti. Seyyathāpi māṇava pabbatasaṁkhepaudakarahado
accho vippasanno anāvilo tattha cakkhumā puriso tīre ṭhito passeyya
sippikasambukaṁpi sakkharakaṭhalaṁpi macchagumbaṁpi carantaṁpi tiṭṭhantaṁpi tassa
evamassa ayaṁ kho udakarahado accho vippasanno anāvilo tatrime
sippikasambukāpi sakkharakaṭhalāpi macchagumbāpi carantāpi tiṭṭhantāpi <note n="1">Sī. carantipi tiṭṭhantipi.</note>
evameva kho māṇava bhikkhu .pe. Yaṁpi māṇava bhikkhu evaṁ samāhite
citte .pe. Āneñjappatte āsavānaṁ khayañāṇāya cittaṁ abhinīharati
abhininnāmeti. So idaṁ dukkhanti yathābhūtaṁ pajānāti .pe. Ayaṁ
āsavanirodhagāminī paṭipadāti yathābhūtaṁ pajānāti tassa evaṁ jānato
evaṁ passato kāmāsavāpi cittaṁ vimuccati bhavāsavāpi cittaṁ vimuccati
avijjāsavāpi cittaṁ vimuccati. Vimuttasmiṁ vimuttamiti ñāṇaṁ hoti.
Khīṇā jāti vusitaṁ brahmacariyaṁ kataṁ karaṇīyaṁ nāparaṁ itthattāyāti
<pb n="1.272"/>
Pajānāti. Idampissa hoti paññāya.
<p n="337"/>Ayaṁ kho so māṇava <pb ed="P" n="1.210" set="D"/>ariyo paññākkhandho yassa so
bhagavā vaṇṇavādī ahosi ettha ca imaṁ janataṁ samādapesi nivesesi
patiṭṭhāpesi natthi cevettha uttariṁ karaṇīyanti. Acchariyaṁ bho ānanda
abbhūtaṁ bho ānanda sovāyaṁ bho ānanda ariyo paññākkhandho
paripuṇṇo no aparipuṇṇo evaṁ paripuṇṇañcāhaṁ bho ānanda
ariyaṁ paññākkhandhaṁ ito bahiddhā aññesu samaṇabrāhmaṇesu na
samanupassāmi natthi no kiñci uttariṁ karaṇīyanti. Abhikkantaṁ bho
ānanda abhikkantaṁ bho ānanda seyyathāpi bho ānanda nikkujjitaṁ
vā ukkujjeyya paṭicchannaṁ vā vivareyya mūḷhassa vā maggaṁ
ācikkheyya andhakāre vā telapajjotaṁ dhāreyya cakkhumanto rūpāni
dakkhantīti evameva kho bhotā ānandena anekapariyāyena dhammo
pakāsito esāhaṁ bho ānanda bhavantaṁ gotamaṁ saraṇaṁ gacchāmi
dhammañca bhikkhusaṁghañca upāsakaṁ maṁ bhavaṁ ānanda dhāretu ajjatagge
pāṇupetaṁ saraṇaṅgatanti.
Subhasuttaṁ dasamaṁ niṭṭhitaṁ.
 <pb ed="P" n="1.211" set="D"/>
<pb n="1.273"/>
</xml>