<xml src="d13.xml">
<pgroup id="d13"/>
<readunit id="d13">13. tevijjasuttaṃ</readunit>
<p rend="subhead" check="nosid">unnamed</p>
<pb n="1.295"/>
Tevijjasuttaṁ terasamaṁ
<p n="365"/>Evamme sutaṁ. Ekaṁ samayaṁ bhagavā kosalesu cārikañcaramāno
mahatā bhikkhusaṁghena saddhiṁ pañcamattehi bhikkhusatehi yena
manasākatannāma kosalānaṁ brāhmaṇagāmo tadavasari. Tatra sudaṁ
bhagavā manasākate viharati uttarena manasākatassa aciravatiyā nadiyā
tīre ambavane.
<p n="366"/>Tena kho pana samayena sambahulā abhiññātā abhiññātā
brāhmaṇamahāsālā manasākate paṭivasanti seyyathīdaṁ vaṅkī brāhmaṇo
tārukkho brāhmaṇo pokkharasāti brāhmaṇo jāṇussoni <note n="*">mīkārkkhag jāṇusoni peḌna jāṇussoni</note> brāhmaṇo
todeyyabrāhmaṇo aññe ca abhiññātā abhiññātā brāhmaṇamahāsālā.
Athakho vāseṭṭhabhāradvājānaṁ māṇavānaṁ jaṅghavihāraṁ
anucaṅkamantānaṁ anuvicarantānaṁ maggāmagge kathā udapādi vāseṭṭho
māṇavo evamāha ayameva ujumaggo ayamañjasāyano niyyāniko
niyyāti <pb ed="P" n="1.236" set="D"/>takkarassa brahmasahabyatāya yvāyaṁ akkhāto brāhmaṇena
pokkharasātināti. Bhāradvājopi māṇavo evamāha ayameva
ujumaggo ayamañjasāyano niyyāniko niyyāti takkarassa brahmasahabyatāya
yvāyaṁ akkhāto brāhmaṇena tārukkhenāti. Neva kho
asakkhi vāseṭṭho māṇavo bhāradvājaṁ māṇavaṁ saññāpetuṁ na
pana asakkhi bhāradvājo māṇavo vāseṭṭhaṁ māṇavaṁ saññāpetuṁ.
<pb n="1.296"/>
<p n="367"/>Athakho vāseṭṭho māṇavo bhāradvājaṁ māṇavaṁ āmantesi
ayaṁ kho pana bhāradvāja samaṇo gotamo sakyaputto sakyakulā
pabbajito manasākate viharati uttarena manasākatassa aciravatiyā
nadiyā tīre ambavane taṁ kho pana bhavantaṁ gotamaṁ evaṁkalyāṇo
kittisaddo abbhuggato itipi so bhagavā arahaṁ sammāsambuddho .pe.
Bhagavāti āyāma bhāradvāja yena samaṇo gotamo tenupasaṅkamissāma
upasaṅkamitvā etamatthaṁ samaṇaṁ gotamaṁ pucchissāma yathā no samaṇo
gotamo byākarissati tathā naṁ dhāressāmāti. Evaṁ bhoti kho
bhāradvājo māṇavo vāseṭṭhassa māṇavassa paccassosi.
<p rend="subhead" sid="2">maggāmaggakathā</p>
<p n="368"/>Athakho vāseṭṭhabhāradvājā māṇavā yena bhagavā
tenupasaṅkamiṁsu upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṁ sammodiṁsu sammodanīyaṁ
kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ nisīdiṁsu. Ekamantaṁ nisinno
kho vāseṭṭho māṇavo bhagavantaṁ etadavoca idha bho gotama
amhākaṁ jaṅghavihāraṁ anucaṅkamantānaṁ anuvicarantānaṁ maggāmagge kathā
udapādi ahaṁ evaṁ vadāmi ayameva ujumaggo ayamañjasāyano
niyyāniko niyyāti takkarassa brahmasahabyatāya yvāyaṁ akkhāto
brāhmaṇena pokkharasātināti bhāradvājo māṇavo evamāha ayameva
ujumaggo ayamañjasāyano niyyāniko niyyāti takkarassa brahmasahabyatāya
yvāyaṁ akkhāto brāhmaṇena tārukkhenāti ettha bho
gotama attheva viggaho atthi vivādo atthi nānāvādoti. Iti
<pb n="1.297"/>
Kira vāseṭṭha tvaṁ evaṁ vadesi ayameva ujumaggo ayamañjasāyano
niyyāniko niyyāti takkarassa brahmasahabyatāya yvāyaṁ akkhāto
brāhmaṇena pokkharasātināti bhāradvājo māṇavo evamāha ayameva
ujumaggo ayamañjasāyano niyyāniko niyyāti takkarassa brahmasahabyatāya
yvāyaṁ akkhāto akkhāto brāhmaṇena tārukkhenāti atha kismiṁ
pana vo vāseṭṭha viggaho kismiṁ vivādo kismiṁ nānāvādoti.
Maggāmagge bho gotama kiñcāpi bho gotama brāhmaṇā nānāmagge
paññapenti addhariyā brāhmaṇā tittiriyā brāhmaṇā chandokā
brāhmaṇā bavharidhā brāhmaṇā athakho sabbāni tāni niyyānikāni
niyyanti takkarassa brahmasahabyatāya seyyathāpi bho gotama gāmassa
vā nigamassa vā avidūre bahūni cepi nānāmaggāni bhavanti athakho
sabbāni tāni gāmasamosaraṇāni bhavanti evameva kho bho gotama
kiñcāpi brāhmaṇā nānāmagge paññapenti addhariyā brāhmaṇā
tittiriyā brāhmaṇā chandokā brāhmaṇā bavharidhā brāhmaṇā
athakho sabbāni tāni niyyānikāni niyyanti takkarassa brahmasahabyatāyāti.
<p rend="subhead" sid="3">vāseṭṭhamāṇavānuyogo</p>
Niyyantīti <pb ed="P" n="1.238" set="D"/>vāseṭṭha vadesi. Niyyantīti bho gotama
vadāmi. Niyyantīti vāseṭṭha vadesi. Niyyantīti bho gotama vadāmi.
Niyyantīti vāseṭṭha vadesi. Niyyantīti bho gotama vadāmīti.
<p n="369"/>Kiṁ pana vāseṭṭha atthi koci tevijjānaṁ brāhmaṇānaṁ
ekabrāhmaṇopi yena brahmā sakkhi diṭṭhoti. No hidaṁ bho
<pb n="1.298"/>
Gotama. Kiṁ pana vāseṭṭha atthi koci tevijjānaṁ brāhmaṇānaṁ
ekācariyopi yena brahmā sakkhi diṭṭhoti. No hidaṁ bho
gotama. Kiṁ pana vāseṭṭha atthi koci tevijjānaṁ brāhmaṇānaṁ
ācariyapācariyopi yena brahmā sakkhi diṭṭhoti. No hidaṁ bho
gotama. Kiṁ pana vāseṭṭha atthi koci tevijjānaṁ brāhmaṇānaṁ
yāva sattamācariyamahayugā yena brahmā sakkhi diṭṭhoti. No
hidaṁ bho gotama. Kiṁ pana vāseṭṭha atthi ye te tevijjānaṁ
brāhmaṇānaṁ pubbakā isayo mantānaṁ kattāro mantānaṁ pavattāro
yesamidaṁ etarahi tevijjā brāhmaṇā purāṇaṁ mantapadaṁ gītaṁ pavuttaṁ
samīhitaṁ tadanugāyanti tadanubhāsanti bhāsitamanubhāsanti vācitamanuvācenti
seyyathīdaṁ aṭṭhako vāmako vāmadevo vessāmitto yamataggī
aṅgiraso bhāradvājo vāseṭṭho kassapo bhagu tepi naṁ evamāhaṁsu
mayametaṁ jānāma mayametaṁ passāma yattha vā brahmā yena vā
brahmā yahiṁ vā brahmāti. <pb ed="P" n="1.239" set="D"/>No hidaṁ bho gotama.
<p n="370"/>Iti kira vāseṭṭha natthi koci tevijjānaṁ brāhmaṇānaṁ
ekabrāhmaṇopi yena brahmā sakkhi diṭṭhoti. No hidaṁ bho
gotama. Kiṁ pana vāseṭṭha natthi koci tevijjānaṁ brāhmaṇānaṁ
ekācariyopi yena brahmā sakkhi diṭṭhoti. No hidaṁ bho gotama.
Kiṁ pana vāseṭṭha natthi koci tevijjānaṁ brāhmaṇānaṁ ācariyapācariyopi
yena brahmā sakkhi diṭṭhoti. No hidaṁ bho gotama.
<pb n="1.299"/>
Kiṁ pana vāseṭṭha natthi koci tevijjānaṁ brāhmaṇānaṁ yāva
sattamācariyamahayugā yena brahmā sakkhi diṭṭhoti. No hidaṁ bho
gotama. Kiṁ pana vāseṭṭha yepi te kira tevijjānaṁ brāhmaṇānaṁ
pubbakā isayo mantānaṁ kattāro mantānaṁ pavattāro yesamidaṁ
etarahi tevijjā brāhmaṇā porāṇaṁ mantapadaṁ gītaṁ pavuttaṁ
samīhitaṁ tadanugāyanti tadanubhāsanti bhāsitamanubhāsanti vācitamanuvācenti
seyyathīdaṁ aṭṭhako vāmako vāmadevo vessāmitto yamataggī aṅgiraso
bhāradvājo vāseṭṭho kassapo bhagu tepi naṁ evamāhaṁsu mayametaṁ
jānāma mayametaṁ passāma yattha vā brahmā yena vā brahmā
yahiṁ vā brahmāti. Te va tevijjā brāhmaṇā evamāhaṁsu
mayaṁ na jānāma mayaṁ na passāma tassa sahabyatāya maggaṁ
desema ayameva ujumaggo ayamañjasāyano niyyāniko niyyāti
takkarassa brahmasahabyatāyāti.
<p n="371"/>Taṁ kiṁ maññasi vāseṭṭha nanu evaṁ sante tevijjānaṁ
brāhmaṇānaṁ appāṭihirikataṁ bhāsitaṁ sampajjatīti. Addhā kho
bho gotama evaṁ sante tevijjānaṁ brāhmaṇānaṁ appāṭihirikataṁ
bhāsitaṁ sampajjatīti. Sādhu vāseṭṭha tevijjā brāhmaṇā yaṁ na
jānanti yaṁ na passanti tassa sahabyatāya maggaṁ desissanti
ayameva ujumaggo ayamañjasāyano niyyāniko niyyāti takkarassa
brahmasahabyatāyāti netaṁ ṭhānaṁ vijjati. Seyyathāpi <pb ed="P" n="1.240" set="D"/>vāseṭṭha
<pb n="1.300"/>
Andhaveṇīparaṁparasaṁsattā purimopi na passati majjhimopi na passati
pacchimopi na passati evameva kho vāseṭṭha andhaveṇūpamaṁ maññe
tevijjānaṁ brāhmaṇānaṁ bhāsitaṁ purimopi na passati majjhimopi na
passati pacchimopi na passati tesamidaṁ tevijjānaṁ brāhmaṇānaṁ
bhāsitaṁ hassakaṁyeva sampajjati nāmakaṁyeva sampajjati rittakaṁyeva
sampajjati tucchakaṁyeva sampajjati. Taṁ kiṁ maññasi vāseṭṭha
passanti tevijjā brāhmaṇā candimasuriye aññe vāpi bahū janā
yato ca candimasuriyā uggacchanti yattha ca ogacchanti āyācanti
thomayanti pañjalikā namassamānā anuparivattantīti. Evaṁ bho
gotama passanti tevijjā brāhmaṇā candimasuriye aññe vāpi
bahū janā yato ca candimasuriyā uggacchanti yattha ca ogacchanti
āyācanti thomayanti pañjalikā namassamānā anuparivattantīti.
<p n="372"/>Taṁ kiṁ maññasi vāseṭṭha yaṁ passanti tevijjā brāhmaṇā
candimasuriye aññe vāpi bahū janā yato ca candimasuriyā uggacchanti
yattha ca ogacchanti āyācanti thomayanti pañjalikā namassamānā
anuparivattantīti tesampi pahonti tevijjā brāhmaṇā candimasuriyānaṁ
sahabyatāya maggaṁ desetuṁ ayameva ujumaggo ayamañjasāyano niyyāniko
niyyāti takkarassa candimasuriyānaṁ sahabyatāyāti. No hidaṁ bho
gotama. Iti kira vāseṭṭha yaṁ passanti tevijjā brāhmaṇā
candimasuriye aññe vāpi bahū janā yato ca candimasuriyā uggacchanti
<pb n="1.301"/>
Yattha ca ogacchanti āyācanti thomayanti pañjalikā namassamānā
anuparivattanti tesaṁpi na pahonti candimasuriyānaṁ sahabyatāya maggaṁ <pb ed="P" n="1.241" set="D"/>
desetuṁ ayameva ujumaggo ayamañjasāyano niyyāniko niyyāti
takkarassa candimasuriyānaṁ sahabyatāyāti kiṁ pana na kira tevijjehi
brāhmaṇehi brahmā sakkhi diṭṭho napi kira tevijjānaṁ brāhmaṇānaṁ
ācariyehi brahmā sakkhi diṭṭho napi kira tevijjānaṁ brāhmaṇānaṁ
ācariyapācariyehi brahmā sakkhi diṭṭho napi kira tevijjānaṁ brāhmaṇānaṁ
yāva sattamācariyamahayugā brahmā sakkhi diṭṭho yepi kira tevijjānaṁ
brāhmaṇānaṁ pubbakā isayo mantānaṁ kattāro mantānaṁ pavattāro
yesamidaṁ etarahi tevijjā brāhmaṇā porāṇaṁ mantapadaṁ gītaṁ pavuttaṁ
samīhitaṁ tadanugāyanti tadanubhāsanti bhāsitamanubhāsanti vācitamanuvācenti
seyyathīdaṁ aṭṭhako vāmako vāmadevo vessāmitto yamataggī aṅgiraso
bhāradvājo vāseṭṭho kassapo bhagu tepi naṁ evamāhaṁsu mayametaṁ
jānāma mayametaṁ passāma yattha vā brahmā yena vā brahmā
yahiṁ vā brahmāti. Te va tevijjā brāhmaṇā evamāhaṁsu
yaṁ na jānāma yaṁ na passāma tassa sahabyatāya maggaṁ desema
ayameva ujumaggo ayamañjasāyano niyyāniko niyyāti takkarassa
brahmasahabyatāyāti.
<p n="373"/>Taṁ kiṁ maññasi vāseṭṭha nanu evaṁ sante tevijjānaṁ
brāhmaṇānaṁ appāṭihirikataṁ bhāsitaṁ sampajjatīti. Addhā kho bho
<pb n="1.302"/>
Gotama evaṁ sante tevijjānaṁ brāhmaṇānaṁ appāṭihirikataṁ bhāsitaṁ
sampajjatīti. Sādhu vāseṭṭha te ca vāseṭṭha tevijjā brāhmaṇā
yaṁ na jānanti yaṁ na passanti tassa sahabyatāya maggaṁ desessanti
ayameva ujumaggo ayamañjasāyano niyyāniko niyyāti takkarassa
brahmasahabyatāyāti netaṁ ṭhānaṁ vijjati.
<p rend="subhead" sid="4">janapadakalyāṇīupamā</p>
<p n="374"/>Seyyathāpi vāseṭṭha puriso evaṁ vadeyya ahaṁ yā
imasmiṁ janapade janapadakalyāṇī taṁ icchāmi taṁ kāmemīti. Tamenaṁ
evaṁ vadeyyuṁ ambho purisa yaṁ tvaṁ janapadakalyāṇiṁ icchasi kāmesi
jānāsi <pb ed="P" n="1.242" set="D"/>taṁ janapadakalyāṇiṁ khattiyiṁ vā brāhmaṇiṁ vā vessiṁ vā
suddiṁ vāti. Iti puṭṭho noti vadeyya. Tamenaṁ evaṁ vadeyyuṁ
ambho purisa yaṁ tvaṁ janapadakalyāṇiṁ icchasi kāmesi jānāsi taṁ
janapadakalyāṇiṁ evaṁnāmā vā evaṁgottā vā dīghā vā rassā
vā majjhimā vā kāḷikā vā sāmā vā maṅguracchavi vāti amukasmiṁ
gāme vā nigame vā nagare vāti. Iti puṭṭho noti vadeyya.
Tamenaṁ evaṁ vadeyyuṁ ambho purisa yaṁ tvaṁ na jānāsi na passasi
taṁ tvaṁ icchasi kāmesīti. Iti puṭṭho āmāti vadeyya. Taṁ
kiṁ maññasi vāseṭṭha nanu evaṁ sante tassa purisassa appāṭihirikataṁ
bhāsitaṁ <pb ed="P" n="1.243" set="D"/>sampajjatīti. Addhā kho bho gotama evaṁ sante tassa
purisassa appāṭihirikataṁ bhāsitaṁ sampajjatīti. Evameva kho vāseṭṭha
na kira tevijjehi brāhmaṇehi brahmā sakkhi diṭṭho .pe.
<p rend="subhead" sid="5">nisseṇīupamā</p>
<pb n="1.303"/>
<p n="375"/>Seyyathāpi vāseṭṭha puriso cātummahāpathe nisseṇiṁ
kareyya pāsādassa ārohanāya. Tamenaṁ evaṁ vadeyyuṁ ambho purisa
yaṁ tvaṁ pāsādassa ārohanāya nisseṇiṁ karosi jānāsi taṁ pāsādaṁ
puratthimāya vā disāya dakkhiṇāya vā disāya pacchimāya vā disāya
uttarāya vā disāya ucco vā nīco vā majjho vāti. Iti
puṭṭho noti vadeyya. Tamenaṁ evaṁ vadeyyuṁ ambho purisa yaṁ tvaṁ
na jānāsi na passasi tassa tvaṁ pāsādassa ārohanāya nisseṇiṁ
karosīti. Iti puṭṭho āmāti vadeyya. Taṁ kiṁ maññasi vāseṭṭha
nanu evaṁ sante tassa purisassa appāṭihirikataṁ bhāsitaṁ sampajjatīti.
Addhā bho gotama evaṁ sante tassa purisassa appāṭihirikataṁ bhāsitaṁ
sampajjatīti. Evameva kho vāseṭṭha na kira tevijjehi brāhmaṇehi
brahmā sakkhi diṭṭho napi kira tevijjānaṁ brāhmaṇānaṁ ācariyehi
brahmā sakkhi diṭṭho napi kira tevijjānaṁ brāhmaṇānaṁ ācariyapācariyehi
brahmā sakkhi diṭṭho napi kira tevijjānaṁ brāhmaṇānaṁ
yāva sattamācariyamahayugā brahmā sakkhi diṭṭho yepi kira tevijjānaṁ
brāhmaṇānaṁ pubbakā isayo mantānaṁ kattāro mantānaṁ pavattāro
yesamidaṁ etarahi tevijjā brāhmaṇā porāṇaṁ mantapadaṁ gītaṁ pavuttaṁ
samīhitaṁ tadanugāyanti tamanubhāsanti bhāsitamanubhāsanti vācitamanuvācenti
seyyathīdaṁ aṭṭhako vāmako vāmadevo vessāmitto yamataggī aṅgiraso
bhāradvājo vāseṭṭho kassapo bhagu tepi na <pb ed="P" n="1.244" set="D"/>evamāhaṁsu mayametaṁ
<pb n="1.304"/>
Jānāma mayametaṁ passāma yattha vā brahmā yena vā brahmā
yahiṁ vā brahmāti. Te va tevijjā brāhmaṇā evamāhaṁsu yaṁ na
jānāma yaṁ na passāma tassa sahabyatāya maggaṁ desema ayameva
ujumaggo ayamañjasāyano niyyāniko niyyāti takkarassa brahmasahabyatāyāti.
Taṁ kiṁ maññasi vāseṭṭha nanu evaṁ sante tevijjānaṁ
brāhmaṇānaṁ appāṭihirikataṁ bhāsitaṁ sampajjatīti. Addhā kho bho
gotama evaṁ sante tevijjānaṁ brāhmaṇānaṁ appāṭihirikataṁ bhāsitaṁ
sampajjatīti. Sādhu vāseṭṭha te ca vāseṭṭha tevijjā brāhmaṇā
yaṁ na jānanti yaṁ na passanti tassa sahabyatāya maggaṁ desessanti
ayameva ujumaggo ayamañjasāyano niyyāniko niyyāti takkarassa
brahmasahabyatāyāti netaṁ ṭhānaṁ vijjati.
<p rend="subhead" sid="6">aciravatīnadīupamā</p>
<p n="376"/>Seyyathāpi vāseṭṭha ayaṁ aciravatī nadī pūrā udakassa
samatittikā kākapeyyā athakho puriso āgaccheyya pāratthiko
pāragavesī pāragāmī pāraṁ taritukāmo so orime tīre ṭhito
pārimantīraṁ avheyya ehi pārā pāraṁ ehi pārā pāranti. Taṁ
kiṁ maññasi vāseṭṭha api nu tassa purisassa avhāyanahetu vā
āyācanahetu vā patthanahetu vā abhinandanahetu vā aciravatiyā nadiyā
pārimantīraṁ orimantīraṁ āgaccheyyāti. No hidaṁ bho gotama.
Evameva kho vāseṭṭha tevijjā brāhmaṇā ye dhammā brāhmaṇakaraṇā
te dhamme pahāya vattamānā ye dhammā abrāhmaṇakaraṇā
<pb n="1.305"/>
Te <pb ed="P" n="1.245" set="D"/>dhamme samādāya vattamānā evamāhaṁsu indaṁ avhayāma somaṁ
avhayāma varuṇaṁ avhayāma isānaṁ avhayāma pajāpatiṁ avhayāma
brahmānaṁ avhayāma mahindaṁ avhayāmāti. Te ca vāseṭṭha
tevijjā brāhmaṇā ye dhammā brāhmaṇakaraṇā te dhamme pahāya
pavattamānā ye dhammā abrāhmaṇakaraṇā te dhamme samādāya
vattamānā avhāyanahetu vā āyācanahetu vā patthanahetu vā
abhinandanahetu vā kāyassa bhedā parammaraṇā brahmānaṁ sahabyūpagā
bhavissantīti netaṁ ṭhānaṁ vijjati.
<p n="377"/>Seyyathāpi vāseṭṭha ayaṁ aciravatī nadī pūrā udakassa
samatittikā kākapeyyā atha puriso āgaccheyya pāratthiko pāragavesī
pāragāmī pāraṁ taritukāmo so orime tīre daḷhāya rajjuyā
pacchābāhaṁ gāḷhabandhanaṁ bandho taṁ kiṁ maññasi vāseṭṭha nanu so
puriso aciravatiyā nadiyā orimā tīrā pārimantīraṁ gaccheyyāti.
No hidaṁ bho gotama. Evameva kho vāseṭṭha pañcime kāmaguṇā
ariyassa vinaye adduntipi vuccanti bandhanantipi vuccanti katame
pañca cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā
kāmūpasañhitā rajaniyā sotaviññeyyā saddā .pe. Ghānaviññeyyā
gandhā. Jivhāviññeyyā rasā. Kāyaviññeyyā phoṭṭhabbā
iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasañhitā rajaniyāti.
Ime kho vāseṭṭha pañca kāmaguṇā ariyassa vinaye adduntipi
<pb n="1.306"/>
Vuccanti bandhanantipi vuccanti ime kho vāseṭṭha pañca kāmaguṇe <pb ed="P" n="1.246" set="D"/>
tevijjā brāhmaṇā gadhitā mucchitā ajjhosannā anādīnavadassāvino
anissaraṇapaññā paribhuñjanti. Te ca vāseṭṭha tevijjā brāhmaṇā
ye dhammā brāhmaṇakaraṇā te dhamme pahāya vattamānā ye dhammā
abrāhmaṇakaraṇā te dhamme samādāya vattamānā pañca kāmaguṇe
gadhitā mucchitā ajjhosannā anādīnavadassāvino anissaraṇapaññā
paribhuñjanti kāmachandabandhā kāyassa bhedā parammaraṇā brahmānaṁ
sahabyūpagā bhavissantīti netaṁ ṭhānaṁ vijjati.
<p n="378"/>Seyyathāpi vāseṭṭha ayaṁ aciravatī nadī pūrā udakassa
samatittikā kākapeyyā athakho puriso āgaccheyya pāratthiko
pāragavesī pāragāmī pāraṁ taritukāmo so orime tīre sasīsaṁ
pārupitvā nipajjeyya. Taṁ kiṁ maññasi vāseṭṭha api nu kho so
puriso aciravatiyā nadiyā orimā tīrā pārimantīraṁ gaccheyyāti. No
hidaṁ bho gotama. Evameva kho vāseṭṭha pañcime nīvaraṇā ariyassa
vinaye āvaraṇātipi vuccanti nīvaraṇātipi vuccanti onāhanātipi
vuccanti pariyohanātipi vuccanti katame pañca kāmachandanīvaraṇaṁ
byāpādanīvaraṇaṁ thīnamiddhanīvaraṇaṁ uddhaccakukkuccanīvaraṇaṁ vicikicchānīvaraṇaṁ
ime kho vāseṭṭha pañca nīvaraṇā ariyassa vinaye
āvaraṇātipi vuccanti nīvaraṇātipi vuccanti onāhanātipi vuccanti
pariyohanātipi vuccanti.
<pb n="1.307"/>
<p n="379"/>Imehi kho vāseṭṭha pañcahi nīvaraṇehi tevijjā
brāhmaṇā āvuṭā nivuṭā ophutā pariyonaddhā. Te ca vāseṭṭha
tevijjā brāhmaṇā ye dhammā brāhmaṇakaraṇā <pb ed="P" n="1.247" set="D"/>te dhamme pahāya
vattamānā ye dhammā abrāhmaṇakaraṇā te dhamme samādāya
vattamānā pañcahi nīvaraṇehi āvuṭā nivuṭā ophutā pariyonaddhā
te kāyassa bhedā parammaraṇā brahmasahabyūpagā bhavissantīti netaṁ
ṭhānaṁ vijjati.
<p rend="subhead" sid="7">saṃsandanakathā</p>
<p n="380"/>Taṁ kiṁ maññasi vāseṭṭha kinti te sutaṁ brāhmaṇānaṁ
vuḍḍhānaṁ mahallakānaṁ ācariyapācariyānaṁ bhāsamānānaṁ sapariggaho vā
brahmā apariggaho vāti. Apariggaho bho gotama. Saveracitto vā
averacitto vāti. Averacitto bho gotama. Sabyāpajjhacitto
vā abyāpajjhacitto vāti. Abyāpajjhacitto bho gotama.
Saṁkiliṭṭhacitto vā asaṁkiliṭṭhacitto vāti. Asaṁkiliṭṭhacitto bho
gotama. Vasavatti vā avasavatti vāti. Vasavatti bho gotama. Taṁ
kiṁ maññasi vāseṭṭha sapariggahā vā tevijjā brāhmaṇā apariggahā
vāti. Sapariggahā bho gotama. Saveracittā vā averacittā vāti.
Saveracittā bho gotama. Sabyāpajjhacittā vā abyāpajjhacittā
vāti. Sabyāpajjhacittā bho gotama. Saṁkiliṭṭhacittā vā
asaṁkiliṭṭhacittā vāti. Saṁkiliṭṭhacittā bho gotama. Vasavattī
vā avasavattī vāti. Avasavattī bho gotama.
<pb n="1.308"/>
<p n="381"/>Iti kira te vāseṭṭha sapariggahā tevijjā brāhmaṇā
apariggaho brahmā api nu <pb ed="P" n="1.248" set="D"/>kho sapariggahānaṁ tevijjānaṁ brāhmaṇānaṁ
apariggahena brahmunā saddhiṁ saṁsandati sametīti. No hetaṁ bho gotama.
Sādhu vāseṭṭha te ca vāseṭṭha sapariggahā tevijjā brāhmaṇā
kāyassa bhedā parammaraṇā apariggahassa brahmuno sahabyūpagā
bhavissantīti netaṁ ṭhānaṁ vijjati. Iti kira te vāseṭṭha saveracittā
tevijjā brāhmaṇā averacitto brahmā api nu kho saveracittānaṁ
tevijjānaṁ brāhmaṇānaṁ averacittena brahmunā saddhiṁ saṁsandati
sametīti. No hetaṁ bho gotama. Iti kira te vāseṭṭha
sabyāpajjhacittā tevijjā brāhmaṇā abyāpajjhacitto brahmā
saṁkiliṭṭhacittā tevijjā brāhmaṇā asaṁkiliṭṭhacitto brahmā avasavattī
tevijjā brāhmaṇā vasavatti brahmā api nu kho avasavattīnaṁ
tevijjānaṁ brāhmaṇānaṁ vasavattinā brahmunā saddhiṁ saṁsandati sametīti.
No hetaṁ bho gotama. Sādhu vāseṭṭha te ca vāseṭṭha avasavattī
tevijjā brāhmaṇā kāyassa bhedā parammaraṇā vasavattissa brahmuno
sahabyūpagā bhavissantīti netaṁ ṭhānaṁ vijjati. Idha kho pana te
vāseṭṭha tevijjā brāhmaṇā āsīditvā saṁsīdanti saṁsīditvā
visattaṁ pāpuṇanti sukhataraṁ maññe taranti tasmā idaṁ tevijjānaṁ
brāhmaṇānaṁ tevijjāiriṇantipi vuccati tevijjāvivanantipi vuccati
tevijjābyasanantipi vuccatīti.
<pb n="1.309"/>
<p n="382"/>Evaṁ vutte vāseṭṭho māṇavo bhagavantaṁ etadavoca
sutaṁ metaṁ bho gotama samaṇo gotamo brahmānaṁ sahabyatāya maggaṁ
jānātīti. Taṁ kiṁ maññasi vāseṭṭha āsanne <pb ed="P" n="1.249" set="D"/>ito manasākataṁ
na ito dūre manasākatanti. Evaṁ bho gotama āsanne ito
manasākataṁ na ito dūre manasākatanti. Taṁ kiṁ maññasi vāseṭṭha idha
puriso manasākate jātasaṁvaḍḍho tamenaṁ manasākatā tāvadeva avasataṁ
manasākatassa maggaṁ puccheyyaṁ siyā nu kho vāseṭṭha tassa purisassa
manasākate jātasaṁvaḍḍhassa manasākatassa maggaṁ puṭṭhassa dandhāyitattaṁ
vā vitthāyitattaṁ vāti. No hidaṁ bho gotama. Taṁ kissa hetu.
Asuko hi bho gotama puriso manasākate jātasaṁvaḍḍho tassa sabbāneva
manasākatassa maggāni suviditānīti. Siyā kho vāseṭṭha tassa purisassa
manasākate jātasaṁvaḍḍhassa manasākatassa maggaṁ puṭṭhassa dandhāyitattaṁ
vā vitthāyitattaṁ vā na tveva tathāgatassa brahmaloke vā brahmalokagāminiyā
vā paṭipadāya puṭṭhassa dandhāyitattaṁ vā vitthāyitattaṁ
vā brahmānañcāhaṁ vāseṭṭha pajānāmi brahmalokañca brahmalokagāminiñca
paṭipadaṁ yathāpaṭipanno ca brahmā brahmalokaṁ upapanno
tañca pajānāmīti.
<p n="383"/>Evaṁ vutte vāseṭṭho māṇavo bhagavantaṁ etadavoca
sutaṁ metaṁ bho gotama samaṇo gotamo brahmānaṁ sahabyatāya maggaṁ
desetīti sādhu no bhavaṁ bho gotamo brahmānaṁ sahabyatāya maggaṁ
<pb n="1.310"/>
Desetu ullumpatu bhavaṁ bho gotamo brāhmaṇiṁ pajanti. Tenahi
vāseṭṭha suṇāhi sādhukaṁ manasikarohi <pb ed="P" n="1.250" set="D"/>bhāsissāmīti. Evaṁ bhoti kho
vāseṭṭho māṇavo bhagavato paccassosi.
<p rend="subhead" sid="8">brahmalokamaggadesanā</p>
Bhagavā etadavoca idha
vāseṭṭha tathāgato loke uppajjati arahaṁ sammāsambuddho .pe.
(yathā sāmaññaphalaṁ evaṁ vitthāretabbaṁ) .pe. Evaṁ kho vāseṭṭha
bhikkhu sīlasampanno hoti .pe. Tassime pañca nīvaraṇe pahīne
attani samanupassato pāmujjaṁ jāyati pamuditassa pīti jāyati pītimanassa
kāyo passambhati passaddhakāyo sukhaṁ vedeti sukhino cittaṁ
samādhiyati. So mettāsahagatena cetasā ekaṁ disaṁ pharitvā viharati
tathā dutiyaṁ tathā tatiyaṁ tathā catutthaṁ iti uddhamadho tiriyaṁ sabbadhi
sabbattatāya sabbāvantaṁ lokaṁ mettāsahagatena cetasā vipulena
mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjhena pharitvā viharati.
Seyyathāpi vāseṭṭha balavā saṁkhadhamo appakasireneva catuddisā
viññāpeyya evameva kho vāseṭṭha evaṁ bhāvitāya mettāya
cetovimuttiyā yaṁ pamāṇakataṁ kammaṁ na taṁ tatrāvasissati na taṁ
tatrāvatiṭṭhati. Ayaṁpi kho <pb ed="P" n="1.251" set="D"/>vāseṭṭha brahmānaṁ sahabyatāya maggo.
<p n="384"/>Puna caparaṁ vāseṭṭha bhikkhu karuṇāsahagatena cetasā
.pe. Muditāsahagatena cetasā .pe. Upekkhāsahagatena cetasā
ekaṁ disaṁ pharitvā viharati tathā dutiyaṁ tathā tatiyaṁ tathā catutthaṁ
iti uddhamadho tiriyaṁ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṁ lokaṁ upekkhāsahagatena
<pb n="1.311"/>
Cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena abyāpajjhena
pharitvā viharati. Seyyathāpi vāseṭṭha balavā saṁkhadhamo
appakasireneva catuddisā viññāpeyya evameva kho vāseṭṭha evaṁ
bhāvitāya upekkhāya cetovimuttiyā yaṁ pamāṇakataṁ kammaṁ na taṁ
tatrāvasissati na taṁ tatrāvatiṭṭhati. Ayaṁ kho vāseṭṭha brahmānaṁ
sahabyatāya maggo. Taṁ kiṁ maññasi vāseṭṭha evaṁvihārī bhikkhu
sapariggaho vā apariggaho vāti. Apariggaho bho gotama.
Saveracitto vā averacitto vāti. Averacitto bho gotama.
Sabyāpajjhacitto <pb ed="P" n="1.252" set="D"/>vā abyāpajjhacitto vāti. Abyāpajjhacitto
bho gotama. Saṁkiliṭṭhacitto vā asaṁkiliṭṭhacitto vāti. Asaṁkiliṭṭhacitto
bho gotama. Vasavatti vā avasavatti vāti. Vasavatti bho
gotama. Iti kira vāseṭṭha apariggaho bhikkhu apariggaho brahmā
api nu kho apariggahassa bhikkhuno apariggahena brahmunā saddhiṁ
saṁsandati sametīti. Evaṁ bho gotama. Sādhu vāseṭṭha so ca
vāseṭṭha apariggaho bhikkhu kāyassa bhedā parammaraṇā apariggahassa
brahmuno sahabyūpago bhavissatīti ṭhānametaṁ vijjati. Iti kira
vāseṭṭha averacitto bhikkhu averacitto brahmā .pe. Abyāpajjhacitto
bhikkhu abyāpajjhacitto brahmā. Asaṁkiliṭṭhacitto bhikkhu
asaṁkiliṭṭhacitto brahmā. Vasavatti bhikkhu vasavatti brahmā api
nu kho vasavattissa bhikkhuno vasavattinā brahmunā saddhiṁ saṁsandati
<pb n="1.312"/>
Sametīti. Evaṁ bho gotama. Sādhu vāseṭṭha so ca vāseṭṭha
vasavatti bhikkhu kāyassa bhedā parammaraṇā vasavattissa brahmuno
sahabyūpago bhavissatīti. Ṭhānametaṁ vijjatīti.
<p n="385"/>Evaṁ vutte vāseṭṭhabhāradvājā māṇavā bhagavantaṁ
etadavocuṁ abhikkantaṁ bho gotama abhikkantaṁ bho gotama seyyathāpi
bho gotama nikkujjitaṁ vā ukkujjeyya paṭicchannaṁ vā vivareyya
mūḷhassa vā maggaṁ ācikkheyya andhakāre vā telapajjotaṁ dhāreyya
cakkhumanto rūpāni dakkhantīti evameva kho bhotā gotamena anekapariyāyena
dhammo pakāsito ete mayaṁ bhavantaṁ gotamaṁ saraṇaṁ
gacchāma dhammañca bhikkhusaṁghañca upāsake no bhavaṁ gotamo dhāretu
ajjatagge pāṇupetaṁ saraṇaṅgateti.
Tevijjasuttaṁ terasamaṁ niṭṭhitaṁ.
Tassuddānaṁ
brahmā sāmañña ambaṭṭha soṇakūṭa mahāli jālinī
sīhapoṭṭhapādasubho kevaṭṭo lohicca tevijjā terasāti.
Sīlakkhandhavaggo niṭṭhito.
</xml>