<xml src="d3.xml">
<pgroup id="d3"/>
<readunit id="d3">3. ambaṭṭhasuttaṃ</readunit>
<p rend="subhead" check="nosid">unnamed</p>
<pb n="1.114"/>
Sīlakkhandhavagge ambaṭṭhasuttaṁ tatiyaṁ
<p n="141"/>Evamme sutaṁ. Ekaṁ samayaṁ bhagavā kosalesu cārikañcaramāno
mahatā bhikkhusaṁghena saddhiṁ pañcamattehi bhikkhusatehi yena icchānaṅgalannāma <note n="1">Sī. icchānaṅkalaṁ nāma.</note>
kosalānaṁ brāhmaṇagāmo tadavasari. Tatra sudaṁ bhagavā
icchānaṅgale viharati icchānaṅgalavanasaṇḍe.
<p rend="subhead" sid="2">pokkharasātivatthu</p>
<p n="142"/>Tena kho pana samayena brāhmaṇo pokkharasāti ukkaṭṭhaṁ
ajjhāvasati sattussadaṁ satiṇakaṭṭhodakaṁ sadhaññaṁ rājabhoggaṁ raññā
pasenadikosalena dinnaṁ rājadāyaṁ brahmadeyyaṁ. Assosi kho
brāhmaṇo pokkharasāti samaṇo khalu bho gotamo sakyaputto
sakyakulā pabbajito kosalesu cārikañcaramāno mahatā bhikkhusaṁghena
saddhiṁ pañcamattehi bhikkhusatehi icchānaṅgalaṁ anuppatto icchānaṅgale
viharati icchānaṅgalavanasaṇḍe taṁ kho pana bhavantaṁ gotamaṁ evaṁkalyāṇo
kittisaddo abbhuggato itipi so bhagavā arahaṁ sammāsambuddho
vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi
satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti so imaṁ lokaṁ sadevakaṁ
samārakaṁ sabrahmakaṁ sassamaṇabrāhmaṇiṁ pajaṁ sadevamanussaṁ <pb ed="P" n="1.88" set="D"/>sayaṁ abhiññā
sacchikatvā pavedeti so dhammaṁ deseti ādikalyāṇaṁ majjhekalyāṇaṁ
pariyosānakalyāṇaṁ sātthaṁ sabyañjanaṁ kevalaparipuṇṇaṁ parisuddhaṁ brahmacariyaṁ
<pb n="1.115"/>
Pakāseti sādhu kho pana tathārūpānaṁ arahataṁ dassanaṁ hotīti.
<p rend="subhead" sid="3">ambaṭṭhamāṇavo</p>
<p n="143"/>Tena kho pana samayena brāhmaṇassa pokkharasātissa
ambaṭṭho nāma māṇavo antevāsī hoti ajjhāyako mantadharo
tiṇṇaṁ vedānaṁ pāragū sanighaṇḍuketubhānaṁ sākkharappabhedānaṁ itihāsapañcamānaṁ
padako veyyākaraṇo lokāyatamahāpurisalakkhaṇesu
anavayo anuññātapaṭiññāto sake ācariyake tevijjake pāvacane
yamahaṁ jānāmi taṁ tvaṁ jānāsi yaṁ tvaṁ jānāsi tamahaṁ jānāmīti.
Athakho brāhmaṇo pokkharasāti ambaṭṭhaṁ māṇavaṁ āmantesi ayaṁ
tāta ambaṭṭha samaṇo gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito
kosalesu cārikañcaramāno mahatā bhikkhusaṁghena saddhiṁ pañcamattehi
bhikkhusatehi icchānaṅgalaṁ anuppatto icchānaṅgale viharati icchānaṅgalavanasaṇḍe
taṁ kho pana bhavantaṁ gotamaṁ evaṁkalyāṇo kittisaddo
abbhuggato itipi so bhagavā arahaṁ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno
sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṁ
buddho bhagavāti so imaṁ lokaṁ sadevakaṁ samārakaṁ sabrahmakaṁ
sassamaṇabrāhmaṇiṁ pajaṁ sadevamanussaṁ sayaṁ abhiññā sacchikatvā
pavedeti so dhammaṁ deseti ādikalyāṇaṁ majjhekalyāṇaṁ pariyosānakalyāṇaṁ
sātthaṁ sabyañjanaṁ kevalaparipuṇṇaṁ parisuddhaṁ brahmacariyaṁ
pakāseti sādhu kho pana tathārūpānaṁ arahataṁ dassanaṁ hotīti ehi
tvaṁ tāta ambaṭṭha māṇava yena samaṇo gotamo tenupasaṅkama
<pb n="1.116"/>
Upasaṅkamitvā samaṇaṁ gotamaṁ jānāhi yadi vā taṁ bhavantaṁ gotamaṁ
tathāsantaṁyeva saddo abbhuggato yadi vā no tathā yadi vā
so bhavaṁ gotamo tādiso yadi vā na tādiso tathā mayantaṁ
bhavantaṁ gotamaṁ vedissāmāti. Yathākathaṁ panāhaṁ bho taṁ bhavantaṁ
gotamaṁ jānissāmi yadi vā taṁ bhavantaṁ gotamaṁ tathāsantaṁyeva
saddo abbhuggato yadi vā no tathā yadi vā so bhavaṁ gotamo
tādiso yadi vā na tādisoti. Āgatāni kho tāta ambaṭṭha
amhākaṁ mantesu dvattiṁsamahāpurisalakkhaṇāni yehi samannāgatassa
mahāpurisassa dve <pb ed="P" n="1.89" set="D"/>va gatiyo bhavanti anaññā sace agāraṁ ajjhāvasati
rājā hoti cakkavatti dhammiko dhammarājā cāturanto vijitāvī
janapadaṭṭhāvariyappatto sattaratanasamannāgato tassimāni satta ratanāni
bhavanti seyyathīdaṁ cakkaratanaṁ hatthiratanaṁ assaratanaṁ maṇiratanaṁ itthīratanaṁ
gahapatiratanaṁ pariṇāyakaratanameva sattamaṁ parosahassaṁ kho panassa
puttā bhavanti sūrā vīraṅgarūpā parasenappamaddanā so imaṁ paṭhaviṁ
sāgarapariyantaṁ adaṇḍena asatthena dhammena abhivijiya ajjhāvasati
sace pana agārasmā anagāriyaṁ pabbajati arahaṁ hoti sammāsambuddho
loke vivaṭacchado ahaṁ kho pana tāta ambaṭṭha mantānaṁ
dātā tvaṁ mantānaṁ paṭiggahitāti. Evaṁ bhoti kho ambaṭṭho
māṇavo brāhmaṇassa pokkharasātissa paṭissutvā uṭṭhāyāsanā
brāhmaṇaṁ pokkharasātiṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā vaḷavārathamāruyha
<pb n="1.117"/>
Sambahulehi māṇavehi saddhiṁ yena icchānaṅgalavanasaṇḍo tena
pāyāsi yāvatikā yānassa bhūmi yānena gantvā yānā paccorohitvā
pattiko va ārāmaṁ pāvisi.
<p n="144"/>Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū abbhokāse
caṅkamanti. Athakho ambaṭṭho māṇavo yena te bhikkhū tenupasaṅkami
upasaṅkamitvā te bhikkhū etadavoca kahaṁ nu kho bho etarahi so bhavaṁ
gotamo viharati taṁ hi mayaṁ bhavantaṁ gotamaṁ dassanāya idhūpasaṅkantāti.
Athakho tesaṁ bhikkhūnaṁ etadahosi ayaṁ kho ambaṭṭho māṇavo
abhiññātakolañño ceva abhiññātassa ca brāhmaṇassa pokkharasātissa
antevāsī agaru kho pana bhagavato evarūpehi kulaputtehi
saddhiṁ kathāsallāpo hotīti. Te ambaṭṭhaṁ māṇavaṁ etadavocuṁ
eso ambaṭṭha vihāro saṁvutadvāro tena appasaddo upasaṅkamitvā
ataramāno āḷindaṁ pavisitvā ukkāsitvā aggaḷaṁ ākoṭehi
vivarissati te bhagavā dvāranti. Athakho ambaṭṭho māṇavo yena
so vihāro saṁvutadvāro tena appasaddo upasaṅkamitvā ataramāno
āḷindaṁ pavisitvā ukkāsitvā aggaḷaṁ ākoṭesi. Vivari bhagavā
dvāraṁ. Pāvisi ambaṭṭho māṇavo. Māṇavakāpi kho pavisitvā
bhagavatā saddhiṁ sammodiṁsu sammodanīyaṁ kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāretvā
ekamantaṁ nisīdiṁsu.
<p n="145"/>Ambaṭṭho pana māṇavo caṅkamantopi nisinnena bhagavatā
<pb n="1.118"/>
Kañci kañci kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāreti ṭhitopi nisinnena bhagavatā
kañci kañci kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāreti. Athakho bhagavā ambaṭṭhaṁ
māṇavaṁ etadavoca evaṁ nu te ambaṭṭha brāhmaṇehi vuḍḍhehi
mahallakehi ācariyapācariyehi saddhiṁ kathāsallāpo hoti yathayidaṁ caraṁ
tiṭṭhaṁ nisinnena mayā kañci kañci kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāresīti.
<p rend="subhead" sid="4">paṭhamaibbhavādo</p>
No hidaṁ bho gotama gacchanto vā hi bho gotama gacchantena
brāhmaṇo brāhmaṇena saddhiṁ sallapitumarahati ṭhito vā hi bho
gotama ṭhitena brāhmaṇo brāhmaṇena saddhiṁ sallapitumarahati nisinno
vā hi bho gotama nisinnena brāhmaṇo brāhmaṇena saddhiṁ
sallapitumarahati sayāno vā hi bho gotama sayānena brāhmaṇo
brāhmaṇena saddhiṁ sallapitumarahati ye ca kho bho gotama muṇḍakā
samaṇakā ibbhā kaṇhā bandhupādapaccā tehipi me saddhiṁ evaṁ
kathāsallāpo hoti yathariva bhotā gotamenāti. Atthikavato kho pana
te ambaṭṭha idhāgamanaṁ ahosi yāyeva kho panatthāya āgaccheyyātha
tameva atthaṁ sādhukaṁ manasikareyyātha avusitavāyeva kho pana ambaṭṭho
māṇavo vusitamānī kimaññatra avusitattāti. Athakho ambaṭṭho
māṇavo bhagavatā avusitavādena vuccamāno kupito anattamano
bhagavantaṁyeva khuṁsento bhagavantaṁyeva vambhento bhagavantaṁyeva vadamāno
samaṇo ca me bho gotamo pāpito bhavissatīti bhagavantaṁ etadavoca
caṇḍā bho gotama sakyajāti pharusā bho gotama sakyajāti lahusā
<pb n="1.119"/>
Bho gotama sakyajāti rabhasā bho gotama sakyajāti ibbhā santā
ibbhā samānā na brāhmaṇe sakkaronti na brāhmaṇe garukaronti
na brāhmaṇe mānenti na brāhmaṇe pūjenti na brāhmaṇe
apacāyanti tayidaṁ bho gotama na channaṁ <note n="1">Sī. na ca channaṁ.</note> tayidaṁ nappaṭirūpaṁ yadime
sakyā ibbhā santā ibbhā samānā na brāhmaṇe sakkaronti
na brāhmaṇe garukaronti na brāhmaṇe mānenti na brāhmaṇe
pūjenti na brāhmaṇe apacāyantīti. Itiha ambaṭṭho māṇavo
imaṁ paṭhamaṁ sakyesu ibbhāvādaṁ nipātesi.
<p rend="subhead" sid="5">dutiyaibbhavādo</p>
<p n="146"/>Kiṁ pana te ambaṭṭha sakyā aparaddhunti. Ekamidāhaṁ
bho gotama samayaṁ ācariyassa brāhmaṇassa pokkharasātissa kenacideva
karaṇīyena kapilavatthuṁ agamāsiṁ yena sakyānaṁ saṇṭhāgāraṁ tenupasaṅkamiṁ
tena kho pana samayena sambahulā sakyā ceva sakyakumārā ca saṇṭhāgāre
uccesu āsanesu nisinnā honti aññamaññaṁ aṅgulipatodakehi <note n="2">aṅgulipatodakenātipi pāṭho.</note>
sañjagghantā saṅkīḷantā aññadatthuṁ mamaññeva maññe anujagghantā
na maṁ koci āsanenapi nimantesi tayidaṁ bho gotama na channaṁ tayidaṁ
nappaṭirūpaṁ yadime sakyā ibbhā santā ibbhā samānā na brāhmaṇe
sakkaronti na brāhmaṇe garukaronti na brāhmaṇe mānenti na
brāhmaṇe pūjenti na brāhmaṇe apacāyantīti. Itiha ambaṭṭho
māṇavo idaṁ dutiyaṁ sakyesu ibbhāvādaṁ nipātesi.
<p rend="subhead" sid="6">tatiyaibbhavādo</p>
<pb n="1.120"/>
<p n="147"/>Laṭukikāpi kho ambaṭṭha sakuṇikā sake kulāvake kāmalāpinī
hoti sakaṁ kho panetaṁ ambaṭṭha sakyānaṁ yadidaṁ kapilavatthuṁ na arahatāyasmā
ambaṭṭho imāya appamattāya abhisajjitunti cattārome bho gotama
vaṇṇā khattiyā brāhmaṇā vessā suddā. Imesaṁ hi bho
gotama catunnaṁ vaṇṇānaṁ tayo vaṇṇā khattiyā ca vessā ca suddā
ca aññadatthuṁ brāhmaṇasseva paricārakā sampajjanti tayidaṁ bho
gotama na channaṁ tayidaṁ nappaṭirūpaṁ yadime sakyā ibbhā santā
ibbhā samānā na brāhmaṇe sakkaronti na brāhmaṇe garukaronti
na brāhmaṇe mānenti na brāhmaṇe pūjenti na brāhmaṇe
apacāyantīti. Itiha ambaṭṭho māṇavo idaṁ tatiyaṁ sakyesu
ibbhāvādaṁ nipātesi.
<p rend="subhead" sid="7">dāsiputtavādo</p>
<p n="148"/>Athakho bhagavato etadahosi atibāḷhaṁ kho ayaṁ ambaṭṭho
māṇavo sakyesu ibbhāvādena nimmadeti yannūnāhaṁ gottaṁ puccheyyanti.
Athakho bhagavā ambaṭṭhaṁ māṇavaṁ etadavoca kathaṁgottosi ambaṭṭhāti.
Kaṇhāyanohamasmi bho gotamāti. Porāṇaṁ kho pana te ambaṭṭha
mātāpettikaṁ nāma gottaṁ anussarato ayyaputtā sakyā bhavanti
dāsiputto tvamasi sakyānaṁ sakyā kho pana ambaṭṭha rājānaṁ
ukkākaṁ <note n="1">Sī. okkākaṁ.</note> pitāmahaṁ dahanti <note n="2">Sī. dissanti.</note>.
<p n="149"/>Bhūtapubbaṁ ambaṭṭha rājā ukkāko yā sā mahesī
<pb n="1.121"/>
Piyā manāpā tassā puttassa rajjaṁ pariṇāmetukāmo jeṭṭhakumāre
raṭṭhasmā pabbājesi ukkāmukhaṁ karakaṇḍuṁ hatthinikaṁsinipuraṁ. Te
raṭṭhasmā pabbājitā himavantapasse pokkharaṇiyā tīre mahāsākavanasaṇḍo
tattha vāsaṁ kappesuṁ. Te jātisambhedabhayā sakāhi bhaganīhi
saddhiṁ saṁvāsaṁ kappesuṁ. Athakho ambaṭṭha rājā ukkāko amacce
pārisajje āmantesi kahaṁ nu kho bho etarahi kumārā sammantīti.
Atthi deva himavantapasse pokkharaṇiyā tīre mahāsākavanasaṇḍo
tatthetarahi <pb ed="P" n="1.93" set="D"/>kumārā sammanti te jātisambhedabhayā sakāhi bhaginīhi
saddhiṁ saṁvāsaṁ kappentīti. Athakho ambaṭṭha rājā ukkāko udānaṁ
udānesi sakyā vata bho kumārā paramasakyā vata bho kumārāti.
Tadagge kho pana ambaṭṭha sakyā paññāyanti. So ca sakyānaṁ
pubbapuriso. Rañño kho pana ambaṭṭha ukkākassa disā nāma
dāsī ahosi sā kaṇhaṁ nāma janesi. Jāto kaṇho pabyāhāsi
dhovatha maṁ amma nhāpetha maṁ amma imasmā maṁ amma asucismā
parimocetha atthāya te <note n="1">votipi pāṭho.</note> bhavissāmīti. Yathā kho pana ambaṭṭha
etarahi manussā pisāce pisācāti sañjānanti evameva kho ambaṭṭha
tena kho pana samayena manussā pisāce kaṇhāti sañjānanti.
Te evamāhaṁsu ayaṁ jāto pabyāhāsi kaṇho jāto pisāco
jātoti. Tadagge kho pana ambaṭṭha kaṇhāyanā paññāyanti. So
<pb n="1.122"/>
Ca kaṇhāyanānaṁ pubbapuriso. Iti kho te ambaṭṭha porāṇaṁ
mātāpettikaṁ nāma gottaṁ anussarato ayyaputtā sakyā bhavanti
dāsiputto tvamasi sakyānanti.
<p rend="subhead" sid="8">ambaṭṭhavaṃsakathā</p>
<p n="150"/>Evaṁ vutte te māṇavakā bhagavantaṁ etadavocuṁ mā bhavaṁ
gotamo ambaṭṭhaṁ māṇavaṁ atibālhaṁ dāsiputtavādena nimmādesi
sujāto ca bho gotama ambaṭṭho māṇavo kulaputto ca ambaṭṭho
māṇavo bahussuto ca ambaṭṭho māṇavo kalyāṇavākkaraṇo ca
ambaṭṭho māṇavo paṇḍito ca ambaṭṭho māṇavo pahoti ca
ambaṭṭho māṇavo bhotā gotamena saddhiṁ asmiṁ vacane patimantetunti.
<p rend="subhead" sid="9">khattiyaseṭṭhabhāvo</p>
Athakho bhagavā <pb ed="P" n="1.94" set="D"/>te māṇavake etadavoca sace kho tumhākaṁ māṇavakānaṁ
evaṁ hoti dujjāto ca ambaṭṭho māṇavo akulaputto ca ambaṭṭho
māṇavo appassuto ca ambaṭṭho māṇavo akalyāṇavākkaraṇo
ca ambaṭṭho māṇavo duppañño ca ambaṭṭho māṇavo na
ca pahoti ambaṭṭho māṇavo samaṇena gotamena saddhiṁ asmiṁ
vacane patimantetunti tiṭṭhatu ambaṭṭho māṇavo tumhe mayā saddhiṁ
mantavho asmiṁ vacane sace pana tumhākaṁ māṇavakānaṁ evaṁ hoti
sujāto ca ambaṭṭho māṇavo kulaputto ca ambaṭṭho māṇavo
bahussuto ca ambaṭṭho māṇavo kalyāṇavākkaraṇo ca ambaṭṭho
māṇavo paṇḍito ca ambaṭṭho māṇavo pahoti ca ambaṭṭho
māṇavo samaṇena gotamena saddhiṁ asmiṁ vacane patimantetunti
<pb n="1.123"/>
Tiṭṭhatha tumhe ambaṭṭho māṇavo mayā saddhiṁ asmiṁ vacane patimantetūti.
Sujāto ca bho gotama ambaṭṭho māṇavo kulaputto
ca ambaṭṭho māṇavo bahussuto ca ambaṭṭho māṇavo kalyāṇavākkaraṇo
ca ambaṭṭho māṇavo paṇḍito ca ambaṭṭho māṇavo
pahoti ca ambaṭṭho māṇavo bhotā gotamena saddhiṁ asmiṁ vacane
patimantetuṁ tuṇhī mayaṁ bhavissāma ambaṭṭho māṇavo bhotā gotamena
saddhiṁ asmiṁ vacane patimantetūti.
<p n="151"/>Athakho bhagavā ambaṭṭhaṁ māṇavaṁ etadavoca ayaṁ kho pana
te ambaṭṭha sahadhammiko pañho āgacchati akāmāpi byākātabbo
sace tvaṁ na byākarissasi aññena vā aññaṁ paticarissasi tuṇhī
vā bhavissasi pakkamissasi vā ettheva te sattadhā muddhā phalīssati
taṁ kiṁ maññasi ambaṭṭha kinti te sutaṁ brāhmaṇānaṁ vuḍḍhānaṁ
mahallakānaṁ ācariyapācariyānaṁ bhāsamānānaṁ kutopabhūtikā kaṇhāyanā
ko ca kaṇhāyanānaṁ pubbapurisoti. Evaṁ vutte ambaṭṭho māṇavo
tuṇhī ahosi. Dutiyampi kho bhagavā ambaṭṭhaṁ māṇavaṁ etadavoca
taṁ kiṁ maññasi <pb ed="P" n="1.95" set="D"/>ambaṭṭha kinti te sutaṁ brāhmaṇānaṁ vuḍḍhānaṁ
mahallakānaṁ ācariyapācariyānaṁ bhāsamānānaṁ kutopabhūtikā kaṇhāyanā
ko ca kaṇhāyanānaṁ pubbapurisoti. Dutiyampi kho ambaṭṭho
māṇavo tuṇhī ahosi. Athakho bhagavā ambaṭṭhaṁ māṇavaṁ
etadavoca byākarohidāni ambaṭṭha nadāni te tuṇhībhāvassa kālo
<pb n="1.124"/>
Yo kho ambaṭṭha tathāgatena yāvatatiyakaṁ sahadhammikaṁ pañhaṁ puṭṭho
na byākaroti etthevassa sattadhā muddhā phalissatīti.
<p n="152"/>Tena kho pana samayena vajirapāṇi yakkho mahantaṁ
ayokūṭaṁ ādāya ādittaṁ sampajjalitaṁ saṁjotibhūtaṁ ambaṭṭhassa
māṇavassa uparivehāsaṁ ṭhito hoti sacāyaṁ ambaṭṭho māṇavo
bhagavatā yāvatatiyakaṁ sahadhammikaṁ pañhaṁ puṭṭho na byākarissati
etthevassa sattadhā muddhaṁ phālessāmīti. Taṁ kho pana vajirapāṇiṁ
yakkhaṁ bhagavā ceva passati ambaṭṭho ca māṇavo. Athakho
ambaṭṭho māṇavo bhīto saṁviggo lomahaṭṭhajāto bhagavantaṁyeva
tāṇaṁ gavesi bhagavantaṁyeva leṇaṁ gavesi bhagavantaṁyeva saraṇaṁ gavesi
upanisīditvā bhagavantaṁ etadavoca kimetaṁ bhavaṁ gotamo āha puna
bhavaṁ gotamo brūtūti. Taṁ kiṁ maññasi ambaṭṭha kinti te sutaṁ
brāhmaṇānaṁ vuḍḍhānaṁ mahallakānaṁ ācariyapācariyānaṁ bhāsamānānaṁ
kutopabhūtikā kaṇhāyanā ko ca kaṇhāyanānaṁ pubbapurisoti.
Evameva bho gotama sutaṁ yadeva bhavaṁ gotamo āha tatopabhūtikā
kaṇhāyanā so ca kaṇhāyanānaṁ pubbapurisoti.
<p n="153"/>Evaṁ vutte te māṇavakā unnādino uccāsaddā
mahāsaddā ahesuṁ dujjāto kira bho ambaṭṭho māṇavo akulaputto
kira bho ambaṭṭho māṇavo dāsiputto kira bho ambaṭṭho
māṇavo sakyānaṁ ayyaputtā kira bho ambaṭṭhassa <pb ed="P" n="1.96" set="D"/>māṇavassa
<pb n="1.125"/>
Sakyā bhavanti dhammavādīyeva <note n="1">Sī. dhammavādiññeva.</note> kira mayaṁ samaṇaṁ gotamaṁ apasādetabbaṁ
amaññimhāti. Athakho bhagavato etadahosi atibāḷhaṁ kho ime
māṇavakā ambaṭṭhaṁ māṇavaṁ dāsiputtavādena nimmādenti yannūnāhaṁ
parimoceyyanti. Athakho bhagavā te māṇavake etadavoca mā
kho tumhe māṇavakā ambaṭṭhaṁ māṇavakaṁ atibāḷhaṁ dāsiputtavādena
nimmādetha uḷāro ca so kaṇho isi ahosi so dakkhiṇaṁ
janapadaṁ gantvā brahmamante adhiyitvā rājānaṁ ukkākaṁ upasaṅkamitvā
maddarūpiṁ <note n="2">Sī. khuddarūpiṁ.</note> dhītaraṁ yāci. Tassa rājā ukkāko nevare mayhaṁ
dāsiputto samāno maddarūpiṁ dhītaraṁ yācatīti kupito anattamano khurappaṁ
sannayhi. So taṁ khurappaṁ neva asakkhi muñcituṁ no patisaṁharituṁ.
<p n="154"/>Athakho māṇavakā amaccā pārisajjā kaṇhaṁ isiṁ
upasaṅkamitvā etadavocuṁ sotthi bhadante hotu rañño sotthi
bhadante hotu raññoti. Sotthi bhavissati rañño apica rājā
yadi adho khurappaṁ muñcissati yāvatā rañño vijitaṁ ettāvatā paṭhavī
udiyissatīti. Sotthi bhadante hotu rañño sotthi janapadassāti.
Sotthi bhavissati rañño sotthi janapadassa apica rājā yadi uddhaṁ
khurappaṁ muñcissati yāvatā rañño vijitaṁ ettāvatā satta vassāni
devo na vassissatīti. Sotthi bhadante hotu rañño sotthi
janapadassa devo pavassatūti. Sotthi bhavissati rañño sotthi
<pb n="1.126"/>
Janapadassa devo pavassissati apica rājā jeṭṭhakumāre khurappaṁ
patiṭṭhāpetu sotthikumāro pallomo bhavissatīti. Athakho māṇavakā
rājā ukkāko jeṭṭhakumāre khurappaṁ patiṭṭhāpesi sotthikumāro
pallomo bhavissatīti. Athakho māṇavakā <pb ed="P" n="1.97" set="D"/>rājā ukkāko jeṭṭhakumāre
khurappaṁ patiṭṭhāpesi. Sotthikumāro pallomo samabhavi. Tassa
rājā ukkāko bhīto brahmadaṇḍena tajjito maddarūpiṁ dhītaraṁ adāsi.
Mā kho tumhe māṇavakā ambaṭṭhaṁ māṇavaṁ atibāḷhaṁ dāsiputtavādena
nimmādetha uḷāro so kaṇho isi ahosīti.
<p n="155"/>Athakho bhagavā ambaṭṭhaṁ māṇavaṁ āmantesi taṁ kiṁ
maññasi ambaṭṭha idha khattiyakumāro brāhmaṇakaññāya saddhiṁ
saṁvāsaṁ kappeyya tesaṁ saṁvāsamanvāya putto jāyetha yo so
khattiyakumārena brāhmaṇakaññāya putto uppanno apinu so
labhetha brāhmaṇesu āsanaṁ vā udakaṁ vāti. Labhetha bho gotama.
Apinu naṁ brāhmaṇā bhojeyyuṁ sadde vā thālipāke vā yaññe
vā pāhune vāti. Bhojeyyuṁ bho gotama. Apinu naṁ brāhmaṇā
mante vāceyyuṁ vā no vāti. Vāceyyuṁ bho gotama. Apinussa
itthīsu āvaṭaṁ vā assa anāvaṭaṁ vāti. Anāvaṭaṁ hissa bho
gotama. Apinu khattiyābhisekena abhisiñceyyunti. No hidaṁ bho
gotama. Taṁ kissa hetu. Mātito hi bho gotama anupapannoti.
<p n="156"/>Taṁ kimmaññasi ambaṭṭha idha brāhmaṇakumāro khattiyakaññāya
<pb n="1.127"/>
Saddhiṁ saṁvāsaṁ kappeyya tesaṁ saṁvāsamanvāya putto jāyetha
yo so brāhmaṇakumārena khattiyakaññāya putto uppanno apinu
so labhetha brāhmaṇesu āsanaṁ vā udakaṁ vāti. Labhetha bho
gotama. Apinu naṁ brāhmaṇā bhojeyyuṁ sadde vā thālipāke
vā yaññe vā pāhune vāti. Bhojeyyuṁ bho gotama. Apinu naṁ
brāhmaṇā mante vāceyyuṁ vā no vāti. Vāceyyuṁ bho gotama.
Apinussa itthīsu āvaṭaṁ vā assa anāvaṭaṁ vāti. Anāvaṭaṁ hissa
bho gotama. Apinu naṁ khattiyābhisekena abhisiñceyyunti. No hidaṁ
bho gotama. Taṁ kissa hetu. Pitito hi bho gotama anupapannoti.
<p n="157"/>Iti kho ambaṭṭha itthiyā vā itthiṁ karitvā purisena
vā purisaṁ karitvā khattiyā va seṭṭhā hīnā brāhmaṇā. Taṁ
kiṁ maññasi ambaṭṭha idha brāhmaṇā brāhmaṇaṁ kismiñcideva
pakaraṇe khuramuṇḍaṁ karitvā bhassapuṭena vadhitvā raṭṭhā vā nagarā
vā pabbājeyyuṁ apinu so labhetha brāhmaṇesu āsanaṁ vā udakaṁ
vāti. No hidaṁ bho gotama. Apinu naṁ brāhmaṇā bhojeyyuṁ
sadde vā thālipāke vā yaññe vā pāhune vāti. No hidaṁ
bho gotama. Apinu naṁ brāhmaṇā mante vāceyyuṁ vā no
vāti. No hidaṁ bho gotama. Apinussa itthīsu āvaṭaṁ vā
assa anāvaṭaṁ vāti. Āvaṭaṁ hissa bho gotama.
<p n="158"/>Taṁ kiṁ maññasi ambaṭṭha idha khattiyā khattiyaṁ kismiñcideva
<pb n="1.128"/>
Pakaraṇe khuramuṇḍaṁ karitvā bhassapuṭena vadhitvā raṭṭhā vā nagarā
vā pabbājeyyuṁ apinu so labhetha brāhmaṇesu āsanaṁ vā udakaṁ
vāti. Labhetha bho gotama. Apinu naṁ brāhmaṇā bhojeyyuṁ
sadde vā thālipāke vā yaññe vā pāhune vāti. Bhojeyyuṁ
bho gotama. Apinu naṁ brāhmaṇā mante vāceyyuṁ vā no
vāti. Vāceyyuṁ bho gotama. <pb ed="P" n="1.99" set="D"/>Apinussa itthīsu āvaṭaṁ vā
assa anāvaṭaṁ vāti. Anāvaṭañhissa bho gotama. Ettāvatā
kho ambaṭṭha khattiyo paramanihīnatappatto hoti yadidaṁ khattiyā
khuramuṇḍaṁ karitvā bhassapuṭena vadhitvā raṭṭhā vā nagarā vā
pabbājenti. Iti kho ambaṭṭha yadāpi khattiyo paramanihīnatappatto
hoti tadāpi khattiyā va seṭṭhā hīnā brāhmaṇā. Brahmunā
cesā ambaṭṭha sanaṅkumārena gāthā bhāsitā
<p n="159"/>Khattiyo seṭṭho janetasmiṁ ye gottapaṭisārino
vijjācaraṇasampanno so seṭṭho devamānuseti.
<p n="160"/>Sā kho panesā ambaṭṭha brahmunā sanaṅkumārena gāthā
sugītā na duggītā subhāsitā na dubbhāsitā atthasañhitā no
anatthasañhitā anumatā mayā ahaṁpi ambaṭṭha evaṁ vadāmi
<p n="161"/>Khattiyo seṭṭho janetasmiṁ ye gottapaṭisārino
vijjācaraṇasampanno so seṭṭho devamānuseti.
Bhāṇavāraṁ paṭhamaṁ.
<p rend="subhead" sid="10">vijjācaraṇakathā</p>
<pb n="1.129"/>
<p n="162"/>Katamaṁ pana taṁ bho gotama caraṇaṁ katamā sā vijjāti.
Na kho ambaṭṭha anuttarāya vijjācaraṇasampadāya jātivādo vā
vuccati gottavādo vā vuccati mānavādo vā vuccati arahasi vā
maṁ tvaṁ na vā maṁ tvaṁ arahasīti yattha kho ambaṭṭha āvāho vā
hoti vivāho vā hoti āvāhavivāho vā hoti etthetaṁ vuccati
jātivādo vā itipi gottavādo vā itipi mānavādo vā
itipi arahasi vā maṁ tvaṁ na vā maṁ tvaṁ arahasīti ye hi keci
ambaṭṭha jātivādavinibaddhā vā gottavādavinibaddhā vā mānavādavinibaddhā
vā āvāhavivāhavinibaddhā vā ārakā te anuttarāya
vijjācaraṇasampadāya pahāya kho ambaṭṭha jātivādavinibaddhañca
gottavādavinibaddhañca mānavādavinibaddhañca āvāhavivāhavinibaddhañca
anuttarāya vijjācaraṇasampadāya sacchikiriyā hotīti.
<p n="163"/>Katamaṁ pana taṁ bho gotama caraṇaṁ katamā sā vijjāti.
Idha ambaṭṭha tathāgato loke uppajjati arahaṁ sammāsambuddho
.pe. (yathā sāmaññaphale <note n="1">Sī. sāmaññaphalaṁ.</note> evaṁ vitthāretabbaṁ) .pe. Evaṁ kho
ambaṭṭha bhikkhu sīlasampanno hoti .pe. Paṭhamaṁ jhānaṁ upasampajja
viharati idaṁpissa hoti caraṇasmiṁ .pe. Vitakkavicārānaṁ vūpasamā
dutiyaṁ jhānaṁ tatiyaṁ jhānaṁ catutthaṁ jhānaṁ upasampajja viharati.
Idaṁpissa hoti caraṇasmiṁ. Idaṁpi kho taṁ ambaṭṭha caraṇaṁ.
<pb n="1.130"/>
Ñāṇadassanāya cittaṁ abhinīharati abhininnāmeti .pe. Idaṁpissa
hoti vijjāya .pe. Nāparaṁ itthattāyāti pajānāti. Idaṁpissa
hoti vijjāya. Ayaṁ kho sā ambaṭṭha vijjā. Ayaṁ vuccati
ambaṭṭha vijjāsampanno itipi caraṇasampanno itipi vijjācaraṇasampanno
itipi. Imāya ca ambaṭṭha vijjāsampadāya caraṇasampadāya
aññā vijjāsampadā caraṇasampadā uttaritarā vā
paṇītatarā vā natthi.
<p rend="subhead" sid="11">catuapāyamukhaṃ</p>
Imāya kho ambaṭṭha anuttarāya vijjācaraṇasampadāya
cattāri apāyamukhāni bhavanti. Katamāni cattāri.
Idha ambaṭṭha ekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā imaṁyeva anuttaraṁ
vijjācaraṇasampadaṁ anabhisambhūṇamāno khārivividhamādāya araññavanamajjhogāhati
pavattaphalabhojano bhavissāmīti. So aññadatthuṁ
vijjācaraṇasampannasseva paricārako sampajjati. Imāya kho ambaṭṭha
anuttarāya vijjācaraṇasampadāya idaṁ paṭhamaṁ apāyamukhaṁ bhavati.
<p n="164"/>Puna caparaṁ ambaṭṭha idhekacco samaṇo vā brāhmaṇo
vā imañceva anuttaraṁ vijjācaraṇasampadaṁ anabhisambhūṇamāno pavattaphalabhojanattañca
anabhisambhūṇamāno kuddālapiṭakaṁ ādāya araññavanamajjhogāhati
kaṇḍamūlaphalabhojano bhavissāmīti. So aññadatthuṁ
vijjācaraṇasampannasseva paricārako sampajjati. Imāya kho ambaṭṭha
anuttarāya vijjācaraṇasampadāya idaṁ dutiyaṁ apāyamukhaṁ bhavati.
<p n="165"/>Puna caparaṁ ambaṭṭha idhekacco samaṇo vā brāhmaṇo
<pb n="1.131"/>
Vā imañceva anuttaraṁ vijjācaraṇasampadaṁ anabhisambhūṇamāno pavattaphalabhojanattañca
anabhisambhūṇamāno kaṇḍamūlaphalabhojanattañca anabhisambhūṇamāno
gāmasāmantaṁ vā nigamasāmantaṁ vā agyāgāraṁ karitvā
aggiṁ paricaranto acchati. So aññadatthuṁ vijjācaraṇasampannasseva
paricārako sampajjati. Imāya kho ambaṭṭha anuttarāya vijjācaraṇasampadāya
idaṁ tatiyaṁ apāyamukhaṁ bhavati.
<p n="166"/>Puna caparaṁ ambaṭṭha idhekacco samaṇo vā brāhmaṇo
vā imañceva <pb ed="P" n="1.102" set="D"/>anuttaraṁ vijjācaraṇasampadaṁ anabhisambhūṇamāno pavattaphalabhojanattañca
anabhisambhūṇamāno kaṇḍamūlaphalabhojanattañca anabhisambhūṇamāno
aggiparicariyañca anabhisambhūṇamāno cātummahāpathe catudvāraṁ
agāraṁ karitvā acchati yo imāhi catūhi disāhi āgamissati samaṇo
vā brāhmaṇo vā tamahaṁ yathāsatti yathābalaṁ paṭipūjissāmīti.
So aññadatthuṁ vijjācaraṇasampannasseva paricārako sampajjati.
Imāya kho ambaṭṭha anuttarāya vijjācaraṇasampadāya idaṁ catutthaṁ
apāyamukhaṁ bhavati. Imāya kho ambaṭṭha anuttarāya vijjācaraṇasampadāya
imāni cattāri apāyamukhāni bhavanti.
<p n="167"/>Taṁ kiṁ maññasi ambaṭṭha apinu tvaṁ imāya anuttarāya
vijjācaraṇasampadāya sandissasi sācariyakoti. No hidaṁ bho gotama
ko cāhaṁ bho gotama sācariyako kā ca anuttarā vijjācaraṇasampadā
ārakāhaṁ bho gotama imāya anuttarāya vijjācaraṇasampadāya
<pb n="1.132"/>
Sācariyakoti. Taṁ kiṁ maññasi ambaṭṭha apinu tvaṁ
imaṁyeva anuttaraṁ vijjācaraṇasampadaṁ anabhisambhūṇamāno khārivividhamādāya
araññavanamajjhogāhasi sācariyako pavattaphalabhojanā bhavissāmāti.
No hidaṁ bho gotama. Taṁ kiṁ maññasi ambaṭṭha apinu tvaṁ
imañceva anuttaraṁ vijjācaraṇasampadaṁ anabhisambhūṇamāno pavattaphalabhojanattañca
anabhisambhūṇamāno kuddālapiṭakaṁ ādāya araññavanamajjhogāhasi
sācariyako kaṇḍamūlaphalabhojanā bhavissāmāti. No hidaṁ
bho gotama. Taṁ kiṁ maññasi ambaṭṭha apinu tvaṁ imañceva
anuttaraṁ vijjācaraṇasampadaṁ anabhisambhūṇamāno pavattaphalabhojanattañca
anabhisambhūṇamāno kaṇḍamūlaphalabhojanattañca <pb ed="P" n="1.103" set="D"/>anabhisambhūṇamāno gāmasāmantaṁ
vā nigamasāmantaṁ vā agyāgāraṁ karitvā aggiṁ paricaranto
acchasi sācariyakoti. No hidaṁ bho gotama. Taṁ kiṁ maññasi ambaṭṭha
apinu tvaṁ imañceva anuttaraṁ vijjācaraṇasampadaṁ anabhisambhūṇamāno
pavattaphalabhojanattañca anabhisambhūṇamāno kaṇḍamūlaphalabhojanattañca
anabhisambhūṇamāno aggiparicariyañca anabhisambhūṇamāno cātummahāpathe
catudvāraṁ agāraṁ karitvā acchasi sācariyako yo imāhi catūhi
disāhi āgamissati samaṇo vā brāhmaṇo vā tamahaṁ yathāsatti
yathābalaṁ paṭipūjissāmīti. No hidaṁ bho gotama. Iti kho ambaṭṭha
imāya ceva tvaṁ anuttarāya vijjācaraṇasampadāya parihīno sācariyako
ye hi kecime anuttarāya vijjācaraṇasampadāya cattāri apāyamukhāni
<pb n="1.133"/>
Bhavanti tato ca parihīno sācariyako.
<p n="168"/>Bhāsitā kho pana te esā ambaṭṭha ācariyena
brāhmaṇena pokkharasātinā vācā keci muṇḍakā samaṇakā ibbhā
kaṇhā bandhupādapaccā kā ca te vijjānaṁ brāhmaṇānaṁ
sākacchāti. Attanā āpāyikopi aparipūramāno. Passa
ambaṭṭha yāva aparaddhañca te idaṁ ācariyassa brāhmaṇassa
pokkharasātissa.
<p rend="subhead" sid="12">pubbakaisibhāvānuyogo</p>
Brāhmaṇo kho pana ambaṭṭha pokkharasāti
rañño pasenadikosalassa dattikaṁ bhuñjati tassa rājā pasenadikosalo
sammukhībhāvaṁpi na dadāti yadāpi tena manteti tirodussantena
manteti. Yassa kho pana ambaṭṭha dhammikaṁ payātaṁ bhikkhaṁ
paṭiggaṇheyya kathaṁ tassa rājā pasenadikosalo sammukhībhāvaṁpi na
dadeyya. Passa ambaṭṭha yāva aparaddhañca te idaṁ ācariyassa
brāhmaṇassa pokkharasātissa.
<p n="169"/>Taṁ kiṁ <pb ed="P" n="1.104" set="D"/>maññasi ambaṭṭha idha rājā pasenadikosalo
hatthigīvāyaṁ vā nisinno rathūpatthare vā ṭhito uggehi vā
rājaññehi vā kiñcideva mantanaṁ manteyya. So tamhā padesā
apakkamma ekamantaṁ tiṭṭheyya atha āgaccheyya suddo vā suddadāso
vā so tasmiṁ padese ṭhito mantanaṁ manteyya evaṁpi rājā
pasenadikosalo āha evaṁpi rājā pasenadikosalo āhāti.
Apinu kho rājabhaṇitaṁ vā bhaṇati rājamantanaṁ vā manteti tāvatā
<pb n="1.134"/>
So assa rājā vā rājamahāmatto vāti. No hidaṁ
bho gotama. Evameva kho tvaṁ ambaṭṭha ye tepi ahesuṁ
brāhmaṇānaṁ pubbakā isayo mantānaṁ kattāro mantānaṁ pavattāro
yesamidaṁ etarahi brāhmaṇā porāṇaṁ mantapadaṁ gītaṁ pavuttaṁ
samihitaṁ tadanugāyanti tadanubhāsanti bhāsitamanubhāsanti vācitamanuvācenti
seyyathīdaṁ aṭṭhako vāmako vāmadevo vessāmitto yamataggī
aṅgīraso bhāradvājo vāseṭṭho kassapo bhagu tyāhaṁ mante
adhiyāmi sācariyako tāvatā tvaṁ bhavissasi isi vā isitāya
vā paṭipannoti netaṁ ṭhānaṁ vijjati. Taṁ kiṁ maññasi ambaṭṭha
kinti te sutaṁ brāhmaṇānaṁ vuḍḍhānaṁ mahallakānaṁ ācariyapācariyānaṁ
bhāsamānānaṁ ye te ahesuṁ brāhmaṇānaṁ pubbakā isayo
mantānaṁ kattāro mantānaṁ pavattāro yesamidaṁ etarahi brāhmaṇā
porāṇamantapadaṁ gītaṁ pavuttaṁ samihitaṁ tadanugāyanti tadanubhāsanti
bhāsitamanubhāsanti vācitamanuvācenti seyyathīdaṁ aṭṭhako vāmako
vāmadevo vessāmitto yamataggī aṅgīraso bhāradvājo vāseṭṭho
kassapo bhagu evaṁ su te sunhātā <pb ed="P" n="1.105" set="D"/>suvilittā kappitakesamassū
āmuttamālābharaṇā odātavatthavasanā pañcahi kāmaguṇehi samappitā
samaṅgibhūtā paricārenti seyyathāpi tvaṁ etarahi sācariyakoti. No
hidaṁ bho gotama .pe. Evaṁ su te sālīnaṁ odanaṁ vicittakāḷakaṁ
anekasūpaṁ anekabyañjanaṁ paribhuñjanti seyyathāpi tvaṁ etarahi
<pb n="1.135"/>
Sācariyakoti. No hidaṁ bho gotama .pe. Evaṁ su te
veṭṭhakanatapassāhi nārīhi paricārenti seyyathāpi tvaṁ etarahi
sācariyakoti. No hidaṁ bho gotama .pe. Evaṁ su te
kuttavālehi vaḷavārathehi dīghāhi patodalaṭṭhīhi vāhane vitudantā
vicarissanti seyyathāpi tvaṁ etarahi sācariyakoti. No hidaṁ bho
gotama .pe. Evaṁ su te ukkiṇṇaparikkhāsu ukkhittapalighāsu
nagarūpakārikāsu dīghāsibaddhehi purisehi rakkhāpenti seyyathāpi tvaṁ
etarahi sācariyakoti. No hidaṁ bho gotama .pe. Iti kho
ambaṭṭha neva tvaṁ isi na pana isitāya paṭipanno sācariyako
yassa kho pana ambaṭṭha mayi kaṅkhā vā vimati vā so maṁ
pañhena ahaṁ veyyākaraṇena sodhissāmīti.
<p rend="subhead" sid="13">dvelakkhaṇādassanaṃ</p>
<p n="170"/>Athakho bhagavā vihārā nikkhamma caṅkamaṁ abbhuṭṭhāsi.
Ambaṭṭhopi māṇavo vihārā nikkhamma caṅkamaṁ abbhuṭṭhāsi.
Athakho ambaṭṭho māṇavo bhagavantaṁ caṅkamantaṁ anucaṅkamamāno
bhagavato kāye <pb ed="P" n="1.106" set="D"/>dvattiṁsamahāpurisalakkhaṇāni sammannesi. Addasā
kho ambaṭṭho māṇavo bhagavato kāye dvattiṁsamahāpurisalakkhaṇāni
yebhuyyena ṭhapetvā dve dvīsu mahāpurisalakkhaṇesu kaṅkhati vicikicchati
nādhimuccati na sampasīdati kosohite ca vatthaguyhe pahūtajivhatāya
ca. Athakho bhagavato etadahosi passati kho me ayaṁ ambaṭṭho
māṇavo dvattiṁsamahāpurisalakkhaṇāni yebhuyyena ṭhapetvā dve
<pb n="1.136"/>
Dvīsu mahāpurisalakkhaṇesu ambaṭṭho kaṅkhati vicikicchati nādhimuccati
na sampasīdati kosohite ca vatthaguyhe pahūtajivhatāya cāti.
Athakho bhagavā tathārūpaṁ iddhābhisaṁkhāraṁ abhisaṁkhāresi yathā addasa
ambaṭṭho māṇavo bhagavato kosohitavatthaguyhaṁ. Athakho bhagavā
jivhaṁ ninnāmetvā ubhopi kaṇṇasotāni anumasi paṭimasi ubhopi
nāsikasotāni anumasi paṭimasi kevalampi nalāṭamaṇḍalaṁ jivhāya
chādesi.
<p n="171"/>Athakho ambaṭṭhassa māṇavassa etadahosi samannāgato
kho samaṇo gotamo dvattiṁsamahāpurisalakkhaṇehi paripuṇṇehi no
aparipuṇṇehīti. Bhagavantaṁ etadavoca handa cadāni mayaṁ bho gotama
gacchāma bahukiccā mayaṁ bahukaraṇīyāti. Yassadāni tvaṁ ambaṭṭha
kālaṁ maññasīti. Athakho ambaṭṭho māṇavo vaḷavārathamāruyha
pakkāmi.
<p n="172"/>Tena kho pana samayena brāhmaṇo pokkharasāti uṭṭhāya
nikkhamitvā mahatā brāhmaṇagaṇena saddhiṁ sake ārāme nisinno
hoti ambaṭṭhaṁyeva māṇavaṁ patimānento. Athakho ambaṭṭho
māṇavo yena sako ārāmo tena pāyāsi yāvatikā yānassa bhūmi
yānena gantvā yānā paccorohitvā pattiko va yena brāhmaṇo
pokkharasāti tenupasaṅkami upasaṅkamitvā brāhmaṇaṁ pokkharasātiṁ
abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinnaṁ kho ambaṭṭhaṁ
<pb n="1.137"/>
Māṇavaṁ brāhmaṇo pokkharasāti etadavoca kacci tāta ambaṭṭha
addasa taṁ bhavantaṁ gotamanti. Addasāma kho mayaṁ bho taṁ bhavantaṁ
gotamanti. Kacci tāta ambaṭṭha taṁ bhavantaṁ gotamaṁ tathāsantaṁyeva
saddo abbhuggato no aññathā kacci pana bho so bhavaṁ gotamo
tādiso no aññādisoti. Tathāsantaṁyeva bho taṁ bhavantaṁ gotamaṁ
tathāsaddo abbhuggato no aññathā tādiso va bho so bhavaṁ
gotamo no aññādiso samannāgato va bho so bhavaṁ gotamo
dvattiṁsamahāpurisalakkhaṇehi paripuṇṇehi no aparipuṇṇehīti. Ahu
pana te tāta ambaṭṭha samaṇena gotamena saddhiṁ kocideva kathāsallāpoti.
Ahu kho me bho samaṇena gotamena saddhiṁ kocideva
kathāsallāpoti. Yathākathaṁ pana te tāta ambaṭṭha ahu samaṇena
gotamena saddhiṁ kocideva kathāsallāpoti. Athakho ambaṭṭho māṇavo
yāvatako ahosi bhagavatā saddhiṁ kathāsallāpo taṁ sabbaṁ brāhmaṇassa
pokkharasātissa ārocesi.
<p n="173"/>Evaṁ vutte brāhmaṇo pokkharasāti ambaṭṭhaṁ māṇavaṁ
etadavoca aho vata re amhākaṁ paṇḍitaka aho vata re amhākaṁ
bahussutaka aho vata re amhākaṁ tevijjaka evarūpena kira bho
puriso atthacarakena kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ
vinipātaṁ nirayaṁ upapajjeyya yadeva kho tvaṁ ambaṭṭha taṁ bhavantaṁ
gotamaṁ evaṁ āsajja āsajja avacāsi athakho bhavaṁ gotamo amhehi
<pb n="1.138"/>
Evaṁ upaneyyaṁ upaneyyaṁ avaca aho vata re amhākaṁ paṇḍitaka
ahosi vata re amhākaṁ bahussutaka aho vata re amhākaṁ tevijjaka
evarūpena kira bho puriso atthacarakena kāyassa bhedā paraṁ maraṇā
apāyaṁ duggatiṁ <pb ed="P" n="1.108" set="D"/>vinipātaṁ nirayaṁ upapajjeyyāti. Kupito anattamano
ambaṭṭhaṁ māṇavaṁ padasāyeva pavattesi icchati ca tāvadeva bhagavantaṁ
dassanāya upasaṅkamituṁ.
<p rend="subhead" sid="14">pokkharasātibuddhupasaṅkamanaṃ</p>
Athakho te brāhmaṇā brāhmaṇaṁ
pokkharasātiṁ etadavocuṁ ativikālo kho bho ajja samaṇaṁ gotamaṁ
dassanāya upasaṅkamituṁ svedāni bhavaṁ pokkharasāti samaṇaṁ gotamaṁ
dassanāya upasaṅkamissatīti.
<p n="174"/>Athakho brāhmaṇo pokkharasāti sake nivesane paṇītaṁ
khādanīyaṁ bhojanīyaṁ paṭiyādāpetvā yāne āropetvā ukkāsu
dhāriyamānāsu ukkaṭṭhāya niyyāsi yena icchānaṅgalavanasaṇḍo tena
pāyāsi yāvatikā yānassa bhūmi yānena gantvā yānā paccorohitvā
pattiko va yena bhagavā tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṁ
sammodi sammodanīyaṁ kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ nisīdi.
Ekamantaṁ nisinno kho brāhmaṇo pokkharasāti bhagavantaṁ etadavoca
āgamā nu khvidha bho gotama amhākaṁ antevāsī ambaṭṭho
māṇavoti. Āgamā kho tedha brāhmaṇa antevāsī ambaṭṭho
māṇavoti. Ahu pana te bho gotama ambaṭṭhena māṇavena saddhiṁ
kocideva kathāsallāpoti. Ahu kho me brāhmaṇa ambaṭṭhena
<pb n="1.139"/>
Māṇavena saddhiṁ kocideva kathāsallāpoti. Yathākathaṁ pana te bho
gotama ahu ambaṭṭhena māṇavena saddhiṁ kocideva kathāsallāpoti.
Athakho bhagavā yāvatako ahosi ambaṭṭhena māṇavena saddhiṁ kathāsallāpo
taṁ sabbaṁ brāhmaṇassa pokkharasātissa ārocesi.
<p n="175"/>Evaṁ vutte brāhmaṇo pokkharasāti bhagavantametadavoca <pb ed="P" n="1.109" set="D"/>
bālo bho gotama ambaṭṭho māṇavo khamatu bhavaṁ gotamo ambaṭṭhassa
māṇavassāti. Sukhī hotu brāhmaṇa ambaṭṭho māṇavoti. Athakho
brāhmaṇo pokkharasāti bhagavato kāye dvattiṁsamahāpurisalakkhaṇāni
sammannesi. Addasā kho brāhmaṇo pokkharasāti bhagavato kāye
dvattiṁsamahāpurisalakkhaṇāni yebhuyyena ṭhapetvā dve dvīsu mahāpurisalakkhaṇesu
kaṅkhati vicikicchati nādhimuccati na sampasīdati kosohite
ca vatthaguyhe pahūtajivhatāya ca. Athakho bhagavato etadahosi
passati kho me ayaṁ brāhmaṇo pokkharasāti dvattiṁsamahāpurisalakkhaṇāni
yebhuyyena ṭhapetvā dve dvīsu mahāpurisalakkhaṇesu kaṅkhati
vicikicchati nādhimuccati na sampasīdati kosohite ca vatthaguyhe
pahūtajivhatāya cāti. Athakho bhagavā tathārūpaṁ iddhābhisaṁkhāraṁ
abhisaṁkhāresi yathā addasa brāhmaṇo pokkharasāti bhagavato kosohitaṁ
vatthaguyhaṁ. Athakho bhagavā jivhaṁ ninnāmetvā ubhopi kaṇṇasotāni
anumasi paṭimasi ubhopi nāsikasotāni anumasi paṭimasi kevalampi
nalāṭamaṇḍalaṁ jivhāya chādesi. Athakho brāhmaṇassa pokkharasātissa
<pb n="1.140"/>
Etadahosi samannāgato kho samaṇo gotamo dvattiṁsamahāpurisalakkhaṇehi
paripuṇṇehi no aparipuṇṇehīti. Bhagavantaṁ etadavoca
adhivāsetu bhavaṁ gotamo ajjatanāya bhattaṁ saddhiṁ bhikkhusaṁghenāti.
Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena. Athakho brāhmaṇo pokkharasāti
bhagavato adhivāsanaṁ viditvā bhagavato kālaṁ ārocesi kālo bho
gotama niṭṭhitaṁ bhattanti.
<p n="176"/>Athakho bhagavā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya
saddhiṁ bhikkhusaṁghena yena brāhmaṇassa pokkharasātissa nivesanaṁ
tenupasaṅkami upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi. Athakho
brāhmaṇo pokkharasāti bhagavantaṁ paṇītena khādanīyena bhojanīyena
sahatthā santappesi sampavāresi māṇavakā ca bhikkhusaṁghaṁ. Athakho
brāhmaṇo pokkharasāti <pb ed="P" n="1.110" set="D"/>bhagavantaṁ bhuttāviṁ onītapattapāṇiṁ aññataraṁ
nīcaṁ āsanaṁ gahetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinnassa kho
brāhmaṇassa pokkharasātissa bhagavā anupubbīkathaṁ kathesi seyyathīdaṁ
dānakathaṁ sīlakathaṁ saggakathaṁ kāmānaṁ ādīnavaṁ okāraṁ saṁkilesaṁ nekkhamme
ānisaṁsaṁ pakāsesi. Yadā bhagavā aññāsi brāhmaṇaṁ pokkharasātiṁ
kallacittaṁ muducittaṁ vinīvaraṇacattaṁ udaggacittaṁ pasannacittaṁ athassa
yā buddhānaṁ sāmukkaṁsikā dhammadesanā taṁ pakāsesi dukkhaṁ samudayaṁ
nirodhaṁ maggaṁ. Seyyathāpi nāma suddhaṁ vatthaṁ apagatakāḷakaṁ sammadeva
rajanaṁ paṭiggaṇheyya evameva kho brāhmaṇassa pokkharasātissa
<pb n="1.141"/>
Tasmiṁyeva āsane virajaṁ vītamalaṁ dhammacakkhuṁ udapādi yaṁ kiñci
samudayadhammaṁ sabbantaṁ nirodhadhammanti.
<p rend="subhead" sid="15">pokkharasātiupāsakattapaṭivedanā</p>
<p n="177"/>Athakho brāhmaṇo pokkharasāti diṭṭhadhammo pattadhammo
viditadhammo pariyogāḷhadhammo tiṇṇavicikiccho vigatakathaṁkatho vesārajjappatto
aparappaccayo satthu sāsane bhagavantaṁ etadavoca
abhikkantaṁ bho gotama abhikkantaṁ bho gotama seyyathāpi bho
gotama nikkujjitaṁ vā ukkujjeyya paṭicchannaṁ vā vivareyya mūḷhassa
vā maggaṁ ācikkheyya andhakāre vā telapajjotaṁ dhāreyya cakkhumanto
rūpāni dakkhantīti evameva kho bhotā gotamena anekapariyāyena
dhammo pakāsito esāhaṁ bho gotama saputto sabhariyo sapariso
sāmacco bhavantaṁ gotamaṁ saraṇaṁ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṁghañca
upāsakaṁ maṁ bhavaṁ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṁ saraṇaṅgataṁ
yathā ca bhavaṁ gotamo ukkaṭṭhāyaṁ aññāni upāsakakulāni upasaṅkamati
evameva kho bhavaṁ gotamo pokkharasātikulaṁ upasaṅkamatu tattha ye
te māṇavakā vā māṇavikā vā bhavantaṁ gotamaṁ abhivādessanti
vā paccuṭṭhissanti vā āsanaṁ vā udakaṁ vā dassanti cittaṁ vā
pasādessanti tesaṁ taṁ bhavissati dīgharattaṁ hitāya sukhāyāti. Kalyāṇaṁ
vuccati brāhmaṇāti.
Ambaṭṭhasuttaṁ tatiyaṁ niṭṭhitaṁ.
 <pb ed="P" n="1.111" set="D"/>
</xml>