<xml src="d5.xml">
<pgroup id="d5"/>
<readunit id="d5">5. kūṭadantasuttaṃ</readunit>
<p rend="subhead" sid="1">khāṇumatakabrāhmaṇagahapatikā</p>
<pb n="1.162"/>
Kūṭadantasuttaṁ pañcamaṁ
<p n="199"/>Evamme sutaṁ. Ekaṁ samayaṁ bhagavā magadhesu cārikañcaramāno
mahatā bhikkhusaṁghena saddhiṁ pañcamattehi bhikkhusatehi yena
khānumattaṁ nāma magadhānaṁ brāhmaṇagāmo tadavasari. Tatra sudaṁ
bhagavā khānumatte viharati ambalaṭṭhikāyaṁ. Tena kho pana samayena
kūṭadanto brāhmaṇo khānumattaṁ ajjhāvasati sattussadaṁ satiṇakaṭṭhodakaṁ
sadhaññaṁ rājabhoggaṁ raññā māgadhena seniyena bimbisārena dinnaṁ
rājadāyaṁ brahmadeyyaṁ.
<p n="200"/>Tena kho pana samayena kūṭadantassa brāhmaṇassa
mahāyañño upakkhaṭo hoti. Satta ca usabhasatāni satta ca
vacchatarasatāni satta ca vacchatarisatāni satta ca ajasatāni satta
ca urabbhasatāni thūnūpanītāni honti yaññatthāya. Assosuṁ kho
khānumattakā brāhmaṇagahapatikā samaṇo khalu bho gotamo sakyaputto
sakyakulā pabbajito magadhesu cārikañcaramāno mahatā bhikkhusaṁghena
saddhiṁ pañcamattehi bhikkhusatehi khānumattaṁ anuppatto khānumatte
viharati ambalaṭṭhikāyaṁ taṁ kho pana bhavantaṁ gotamaṁ evaṁkalyāṇo
kittisaddo abbhuggato itipi so <pb ed="P" n="1.128" set="D"/>bhagavā arahaṁ sammāsambuddho
vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi
satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti so imaṁ lokaṁ sadevakaṁ
<pb n="1.163"/>
Samārakaṁ sabrahmakaṁ sassamaṇabrāhmaṇiṁ pajaṁ sadevamanussaṁ sayaṁ abhiññā
sacchikatvā pavedeti so dhammaṁ deseti ādikalyāṇaṁ majjhekalyāṇaṁ
pariyosānakalyāṇaṁ sātthaṁ sabyañjanaṁ kevalaparipuṇṇaṁ parisuddhaṁ
brahmacariyaṁ pakāseti sādhu kho pana tathārūpānaṁ arahataṁ dassanaṁ
hotīti. Athakho khānumattakā brāhmaṇagahapatikā khānumattā
nikkhamitvā saṁghāsaṁghīgaṇībhūtā yena ambalaṭṭhikā tenupasaṅkamanti.
<p n="201"/>Tena kho pana samayena kūṭadanto brāhmaṇo uparipāsāde
divāseyyaṁ upagato hoti. Addasā kho so kūṭadanto brāhmaṇo
khānumatte brāhmaṇagahapatike khānumattā nikkhamitvā saṁghāsaṁghīgaṇībhūte
yena ambalaṭṭhikā tenupasaṅkamante disvā khattaṁ āmantesi
kinnu kho bho khatte khānumattakā brāhmaṇagahapatikā khānumattā
nikkhamitvā saṁghāsaṁghīgaṇībhūtā yena ambalaṭṭhikā tenupasaṅkamantīti.
Atthi kho bho samaṇo gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito
magadhesu cārikañcaramāno mahatā bhikkhusaṁghena saddhiṁ pañcamattehi
bhikkhusatehi khānumattaṁ anuppatto khānumatte viharati ambalaṭṭhikāyaṁ
taṁ kho pana bhavantaṁ gotamaṁ evaṁkalyāṇo kittisaddo abbhuggato
itipi so bhagavā arahaṁ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato
lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṁ buddho
bhagavāti tamete bhavantaṁ bho gotamaṁ dassanāya upasaṅkamantīti.
Athakho kūṭadantassa brāhmaṇassa etadahosi sutaṁ kho pana metaṁ
<pb n="1.164"/>
Samaṇo gotamo tividhaṁ yaññasampadaṁ <pb ed="P" n="1.129" set="D"/>soḷasaparikkhāraṁ jānātīti na
kho panāhaṁ jānāmi tividhaṁ yaññasampadaṁ soḷasaparikkhāraṁ icchāmi
cāhaṁ mahāyaññaṁ yajituṁ yannūnāhaṁ samaṇaṁ gotamaṁ upasaṅkamitvā
tividhaṁ yaññasampadaṁ soḷasaparikkhāraṁ puccheyyanti. Athakho kūṭadanto
brāhmaṇo khattaṁ āmantesi tenahi bho khatte yena khānumattakā
brāhmaṇagahapatikā tenupasaṅkama upasaṅkamitvā khānumattake brāhmaṇagahapatike
evaṁ vadehi kūṭadanto bho brāhmaṇo evamāha āgamentu
kira bhavanto kūṭadantopi brāhmaṇo samaṇaṁ gotamaṁ dassanāya
upasaṅkamissatīti. Evaṁ bhoti kho so khattā kūṭadantassa
brāhmaṇassa paṭissutvā yena khānumattakā brāhmaṇagahapatikā
tenupasaṅkami upasaṅkamitvā khānumattake brāhmaṇagahapatike etadavoca
kūṭadanto bho brāhmaṇo evamāha āgamentu kira bhavanto
kūṭadantopi brāhmaṇo samaṇaṁ gotamaṁ dassanāya upasaṅkamissatīti.
<p rend="subhead" sid="2">kūṭadantaguṇakathā</p>
<p n="202"/>Tena kho pana samayena anekāni brāhmaṇasatāni khānumatte
paṭivasanti kūṭadantassa brāhmaṇassa mahāyaññaṁ anubhavissāmāti.
Assosuṁ kho te brāhmaṇā kūṭadanto kira brāhmaṇo samaṇaṁ
gotamaṁ dassanāya upasaṅkamissatīti. Athakho te brāhmaṇā yena
kūṭadanto brāhmaṇo tenupasaṅkamiṁsu upasaṅkamitvā kūṭadantaṁ brāhmaṇaṁ
etadavocuṁ saccaṁ kira bhavaṁ kūṭadanto samaṇaṁ gotamaṁ dassanāya
upasaṅkamissatīti. Evaṁ kho me bho hoti ahaṁpi samaṇaṁ gotamaṁ
<pb n="1.165"/>
Dassanāya upasaṅkamissāmīti. Mā bhavaṁ kūṭadanto samaṇaṁ gotamaṁ
dassanāya upasaṅkama na arahati bhavaṁ kūṭadanto samaṇaṁ gotamaṁ
dassanāya upasaṅkamituṁ sace bhavaṁ kūṭadanto samaṇaṁ gotamaṁ dassanāya
upasaṅkamissati bhoto kūṭadantassa yaso hāyissati samaṇassa gotamassa
yaso abhivaḍḍhissati yampi bhoto kūṭadantassa yaso hāyissati
samaṇassa gotamassa yaso abhivaḍḍhissati iminā caṅgena <pb ed="P" n="1.130" set="D"/>na arahati
bhavaṁ kūṭadanto samaṇaṁ gotamaṁ dassanāya upasaṅkamituṁ samaṇo tveva
gotamo arahati bhavantaṁ kūṭadantaṁ dassanāya upasaṅkamituṁ bhavaṁ hi
kūṭadanto ubhato sujāto mātito ca pitito ca saṁsuddhagahaṇiko
yāva sattamā pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena yaṁpi
bhavaṁ kūṭadanto ubhato sujāto mātito ca pitito ca saṁsuddhagahaṇiko
yāva sattamā pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena
iminā caṅgena na arahati bhavaṁ kūṭadanto samaṇaṁ gotamaṁ dassanāya
upasaṅkamituṁ samaṇo tveva gotamo arahati bhavantaṁ kūṭadantaṁ
dassanāya upasaṅkamituṁ bhavaṁ hi kūṭadanto aḍḍho mahaddhano mahābhogo
pahūtavittūpakaraṇo pahūtajātarūparajato bhavañhi kūṭadanto ajjhāyako
mantadharo tiṇṇaṁ vedānaṁ pāragū sanighaṇḍuketubhānaṁ sākkharappabhedānaṁ
itihāsapañcamānaṁ padako veyyākaraṇo lokāyatamahāpurisalakkhaṇesu
anavayo bhavañhi kūṭadanto abhirūpo dassanīyo pāsādiko paramāya
vaṇṇapokkharatāya samannāgato brahmavaṇṇi brahmavacchasi akkhuddāvakāso
<pb n="1.166"/>
Dassanāya bhavañhi kūṭadanto sīlavā vuḍḍhasīlī vuḍḍhasīlena
samannāgato bhavañhi kūṭadanto kalyāṇavāco kalyāṇavākkaraṇo
poriyā vācāya samannāgato vissaṭṭhāya anelagalāya atthassa
viññāpaniyā bhavañhi kūṭadanto bahūnaṁ ācariyapācariyo tīṇi
māṇavakasatāni mante vācesi bahū kho pana nānādisā nānājanapadā
māṇavakā āgacchanti bhoto kūṭadantassa santike mantatthikā mante
adhiyitukāmā bhavañhi kūṭadanto jiṇṇo vuḍḍho mahallako addhagato
vayoanuppatto samaṇo gotamo taruṇo <pb ed="P" n="1.131" set="D"/>ceva taruṇapabbajito ca
bhavañhi kūṭadanto rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa sakkato
garukato mānito pūjito apacito bhavañhi kūṭadanto brāhmaṇassa
pokkharasātissa sakkato garukato mānito pūjito apacito bhavañhi
kūṭadanto khānumattaṁ ajjhāvasati sattussadaṁ satiṇakaṭṭhodakaṁ sadhaññaṁ
rājabhoggaṁ raññā māgadhena seniyena bimbisārena dinnaṁ rājadāyaṁ
brahmadeyyaṁ yampi bhavaṁ kūṭadanto khānumattaṁ ajjhāvasati sattussadaṁ
satiṇakaṭṭhodakaṁ sadhaññaṁ rājabhoggaṁ raññā māgadhena seniyena
bimbisārena dinnaṁ rājadāyaṁ brahmadeyyaṁ iminā caṅgena na arahati
bhavaṁ kūṭadanto samaṇaṁ gotamaṁ dassanāya upasaṅkamituṁ samaṇo tveva
gotamo arahati bhavantaṁ kūṭadantaṁ dassanāya upasaṅkamitunti.
<p rend="subhead" sid="3">buddhaguṇakathā</p>
<p n="203"/>Evaṁ vutte kūṭadanto brāhmaṇo te brāhmaṇe
etadavoca tenahi bho mamapi suṇātha yathā mayameva arahāma taṁ
<pb n="1.167"/>
Bhavantaṁ gotamaṁ dassanāya upasaṅkamituṁ na tveva arahati so bhavaṁ
gotamo amhākaṁ dassanāya upasaṅkamituṁ samaṇo khalu bho gotamo
ubhato sujāto mātito ca pitito ca saṁsuddhagahaṇiko yāva sattamā
pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena yampi bho samaṇo
gotamo ubhato sujāto mātito ca pitito ca saṁsuddhagahaṇiko
yāva sattamā pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena
iminā caṅgena na arahati so bhavaṁ gotamo amhākaṁ dassanāya
upasaṅkamituṁ athakho mayameva arahāma taṁ bhavantaṁ gotamaṁ dassanāya
upasaṅkamituṁ samaṇo khalu bho gotamo mahantaṁ ñātisaṁghaṁ ohāya
pabbajito samaṇo khalu bho gotamo pahūtaṁ hiraññasuvaṇṇaṁ ohāya
pabbajito bhūmigatañca vehāsaṭṭhañca samaṇo khalu bho gotamo
daharo va samāno susū kāḷakeso bhadrena yobbanena samannāgato
paṭhamena vayasā agārasmā anagāriyaṁ pabbajito samaṇo khalu bho
gotamo akāmakānaṁ mātāpitūnaṁ assumukhānaṁ rudantānaṁ kesamassuṁ
ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṁ
pabbajito <pb ed="P" n="1.132" set="D"/>samaṇo khalu bho gotamo abhirūpo dassanīyo pāsādiko
paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgato brahmavaṇṇi brahmavacchasi
akkhuddāvakāso dassanāya samaṇo khalu bho gotamo sīlavā
ariyasīlī kusalasīlī kusalasīlena samannāgato samaṇo khalu bho gotamo
kalyāṇavāco kalyāṇavākkaraṇo poriyā vācāya samannāgato
<pb n="1.168"/>
Vissaṭṭhāya anelagalāya atthassa viññāpaniyā samaṇo khalu bho
gotamo bahūnaṁ ācariyapācariyo samaṇo khalu bho gotamo khīṇakāmarāgo
vigatacāpallo samaṇo khalu bho gotamo kammavādī kiriyavādī
apāpapurekkhāro brahmamaññāya pajāya samaṇo khalu bho gotamo
uccākulā pabbajito abhinnakhattiyakulā samaṇo khalu bho gotamo
aḍḍhakulā pabbajito mahaddhanā mahābhogā samaṇaṁ khalu bho gotamaṁ
tiroraṭṭhā tirojanapadā saṁpucchituṁ āgacchanti samaṇaṁ khalu bho gotamaṁ
anekāni devatāsahassāni pāṇehi saraṇaṅgatāni samaṇaṁ khalu bho
gotamaṁ evaṁkalyāṇo kittisaddo abbhuggato itipi so bhagavā
arahaṁ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro
purisadammasārathi satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti samaṇo khalu bho
gotamo dvattiṁsamahāpurisalakkhaṇehi samannāgato samaṇo khalu bho
gotamo ehisāgatavādī sakhilo sammodako abbhākuṭiko uttānamukho
pubbabhāsī samaṇo khalu bho gotamo catunnaṁ parisānaṁ sakkato
garukato mānito pūjito apacito samaṇaṁ khalu bho gotamaṁ bahū
devā ca manussā ca abhippasannā samaṇo khalu bho gotamo yasmiṁ
gāme vā nigame vā paṭivasati na tasmiṁ gāme vā nigame vā
amanussā manusse viheṭhenti samaṇo khalu bho gotamo saṁghīgaṇīgaṇācariyo
puthutitthakarānaṁ aggamakkhāyati yathā kho pana bho
etesaṁ samaṇabrāhmaṇānaṁ yathā vā tathā vā yaso samudāgacchati
<pb n="1.169"/>
Na hevaṁ samaṇassa gotamassa yaso samudāgato athakho anuttarāya
vijjācaraṇasampadāya <pb ed="P" n="1.133" set="D"/>samaṇassa gotamassa yaso samudāgato samaṇaṁ
khalu bho gotamaṁ rājā māgadho seniyo bimbisāro saputto
sabhariyo sapariso sāmacco pāṇehi saraṇaṅgato samaṇaṁ khalu bho
gotamaṁ rājā pasenadikosalo saputto sabhariyo sapariso sāmacco
pāṇehi saraṇaṅgato samaṇaṁ khalu bho gotamaṁ brāhmaṇo pokkharasāti
saputto sabhariyo sapariso sāmacco pāṇehi saraṇaṅgato samaṇo
khalu bho gotamo rañño māgadhassa seniyassa bimbisārassa sakkato
garukato mānito pūjito apacito samaṇo khalu bho gotamo rañño
pasenadikosalassa sakkato garukato mānito pūjito apacito samaṇo
khalu bho gotamo brāhmaṇassa pokkharasātissa sakkato garukato
mānito pūjito apacito samaṇo khalu bho gotamo khānumattaṁ
anuppatto khānumatte viharati ambalaṭṭhikāyaṁ ye kho pana keci
samaṇā vā brāhmaṇā vā amhākaṁ gāmakkhettaṁ āgacchanti
atithino te honti atithī kho pana amhehi sakkātabbā garukātabbā
mānetabbā pūjetabbā apacetabbā ayaṁ kho samaṇo gotamo
khānumattaṁ anuppatto khānumatte viharati ambalaṭṭhikāyaṁ atithi amhākaṁ
samaṇo gotamo atithi kho panamhehi sakkātabbo garukātabbo
mānetabbo pūjetabbo apacetabbo iminā caṅgena na arahati so
bhavaṁ samaṇo gotamo amhākaṁ dassanāya upasaṅkamituṁ athakho mayameva
<pb n="1.170"/>
Arahāma taṁ bhavantaṁ gotamaṁ dassanāya upasaṅkamituṁ ettake kho
ahaṁ bhoto gotamassa vaṇṇe pariyāpuṇāmi no ca kho so bhavaṁ
gotamo ettakavaṇṇo aparimāṇavaṇṇo hi so bhavaṁ gotamoti.
<p n="204"/>Evaṁ vutte te brāhmaṇā kūṭadantaṁ brāhmaṇaṁ
etadavocuṁ yathā kho bhavaṁ kūṭadanto samaṇassa gotamassa vaṇṇaṁ
bhāsati ito cepi so bhavaṁ gotamo yojanasate viharati alameva
saddhena kulaputtena dassanāya upasaṅkamituṁ api puṭosenāti. Tenahi
bho sabbe va mayaṁ samaṇaṁ gotamaṁ dassanāya upasaṅkamissāmāti.
<p rend="subhead" sid="4">mahāvijitarājayaññakathā</p>
Athakho kūṭadanto <pb ed="P" n="1.134" set="D"/>brāhmaṇo mahatā brāhmaṇagaṇena saddhiṁ yena
ambalaṭṭhikā yena bhagavā tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavatā
saddhiṁ sammodi sammodanīyaṁ kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ
nisīdi. Ekamantaṁ nisinnā kho pana khānumattakā brāhmaṇagahapatikā
appekacce bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu appekacce
bhagavatā saddhiṁ sammodiṁsu sammodanīyaṁ kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāretvā
ekamantaṁ nisīdiṁsu appekacce yena bhagavā tenañjalimpaṇāmetvā
ekamantaṁ nisīdiṁsu appekacce nāmagottaṁ sāvetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu
appekacce tuṇhībhūtā ekamantaṁ nisīdiṁsu. Ekamantaṁ nisinno kho
kūṭadanto brāhmaṇo bhagavantaṁ etadavoca sutaṁ metaṁ bho gotama
samaṇo gotamo tividhaṁ yaññasampadaṁ soḷasaparikkhāraṁ jānātīti na
kho panāhaṁ jānāmi tividhaṁ yaññasampadaṁ soḷasaparikkhāraṁ icchāmahaṁ
<pb n="1.171"/>
Mahāyaññaṁ yajituṁ sādhu me bhavaṁ gotamo tividhaṁ yaññasampadaṁ
soḷasaparikkhāraṁ desetūti.
<p n="205"/>Tenahi brāhmaṇa suṇāhi sādhukaṁ manasikarohi bhāsissāmīti.
Evaṁ bhoti kho kūṭadanto brāhmaṇo bhagavato paccassosi. Bhagavā
etadavoca bhūtapubbaṁ brāhmaṇa rājā mahāvijito nāma ahosi aḍḍho
mahaddhano mahābhogo pahūtajātarūparajato pahūtavittūpakaraṇo pahūtadhanadhañño
paripuṇṇakosakoṭṭhāgāro. Athakho brāhmaṇa rañño
mahāvijitassa rahogatassa paṭisallīnassa evaṁ cetaso parivitakko
udapādi adhigatā kho me vipulā mānusakā bhogā mahantaṁ paṭhavimaṇḍalaṁ
abhivijiya ajjhāvasāmi yannūnāhaṁ mahāyaññaṁ yajeyyaṁ yaṁ mama assa
dīgharattaṁ hitāya sukhāyāti. Athakho brāhmaṇa rājā mahāvijito
purohitaṁ brāhmaṇaṁ āmantāpetvā etadavoca <pb ed="P" n="1.135" set="D"/>idha mayhaṁ brāhmaṇa
rahogatassa paṭisallīnassa evaṁ cetaso parivitakko udapādi adhigatā
kho me vipulā mānusakā bhogā mahantaṁ paṭhavimaṇḍalaṁ abhivijiya
ajjhāvasāmi yannūnāhaṁ mahāyaññaṁ yajeyyaṁ yaṁ mama assa dīgharattaṁ
hitāya sukhāyāti icchāmahaṁ brāhmaṇa mahāyaññaṁ yajituṁ anusāsatu
maṁ bhavaṁ yaṁ mama assa dīgharattaṁ hitāya sukhāyāti.
<p n="206"/>Evaṁ vutte brāhmaṇa purohito brāhmaṇo rājānaṁ
mahāvijitaṁ etadavoca bhoto kho rañño janapado sakaṇṭako
sauppīḷo gāmaghātāpi dissanti nigamaghātāpi dissanti nagaraghātāpi
<pb n="1.172"/>
Dissanti panthaduhanāpi dissanti. Bhavaṁ kho pana rājā evaṁ
sakaṇṭake janapade sauppīḷe valiṁ uddhareyya akiccakārī assa tena
bhavaṁ rājā. Siyā kho pana bhoto rañño evamassa ahametaṁ
dussukhilaṁ vadhena vā bandhena vā jāniyā vā garahāya vā pabbājanāya
vā samūhanissāmīti. Na kho panetassa dussukhilassa evaṁ sammā
samugghāto hoti. Ye te hatāvasesakā bhavissanti te pacchā
rañño janapade viheṭhessanti. Apica kho idaṁ saṁvidhānaṁ āgamma
evametassa dussukhilassa sammā samugghāto hoti. Tenahi bhavaṁ
rājā siyā kho pana ye bhoto rañño janapade ussahanti
kasigorakkhe tesaṁ bhavaṁ rājā vījabhattaṁ anuppadetu ye bhoto
rañño janapade ussahanti vāṇijjāya tesaṁ bhavaṁ rājā pābhataṁ
anuppadetu ye bhoto rañño janapade ussahanti rājaporisā tesaṁ
bhavaṁ rājā bhattavettanaṁ kappetu te va manussā sakammapasutā rañño
janapadaṁ na viheṭhessanti. Mahā ca rañño kāsiko bhavissati
khemaṭṭhitā janapadā akaṇṭakā anuppīḷā manussā ca mudā modamānā
ure putte naccentā apārutagharā maññe viharissantīti. <pb ed="P" n="1.136" set="D"/>Evaṁ
bhoti kho brāhmaṇa rājā mahāvijito purohitassa brāhmaṇassa
paṭissutvā ye pana rañño janapade ussahiṁsu kasigorakkhe tesaṁ
rājā mahāvijito bījabhattaṁ anuppadāsi ye rañño janapade ussahiṁsu
vāṇijjāya tesaṁ rājā mahāvijito pābhataṁ anuppadāsi ye rañño
<pb n="1.173"/>
Janapade ussahiṁsu rājaporisā tesaṁ rājā mahāvijito bhattavettanaṁ
kappesi te va manussā sakammapasutā rañño janapadaṁ na viheṭhesuṁ.
Mahā ca rañño rāsiko ahosi khemaṭṭhitā janapadā akaṇṭakā
anuppīḷā manussā mudā modamānā ure putte naccentā
apārutagharā maññe vihariṁsu.
<p n="207"/>Athakho brāhmaṇa rājā mahāvijito purohitaṁ brāhmaṇaṁ
āmantāpetvā etadavoca samūhato kho me bho so dussukhilo
bhoto saṁvidhānaṁ āgamma mahā ca me rāsiko khemaṭṭhitā janapadā
akaṇṭakā anuppīḷā manussā mudā modamānā ure putte naccentā
apārutagharā maññe viharanti icchāmahaṁ brāhmaṇa mahāyaññaṁ yajituṁ
anusāsatu maṁ bhavaṁ yaṁ mama assa dīgharattaṁ hitāya sukhāyāti.
<p rend="subhead" sid="5">catuparikkhāraṃ</p>
Tenahi bhavaṁ ye bhoto rañño janapade khattiyā anuyantā negamā
ceva jānapadā ca te bhavaṁ rājā āmantayataṁ. Icchāmahaṁ bho
mahāyaññaṁ yajituṁ anujānantu me bhavanto yaṁ mama assa dīgharattaṁ
hitāya sukhāyāti. Ye bhoto rañño janapade amaccā pārisajjā
negamā ceva jānapadā ca .pe. Brāhmaṇamahāsālā negamā
ceva jānapadā ca .pe. Gahapatikā necayikā negamā ceva jānapadā
ca te bhavaṁ rājā āmantayataṁ. Icchāmahaṁ bho mahāyaññaṁ yajituṁ
anujānantu me bhavanto yaṁ mama assa dīgharattaṁ hitāya sukhāyāti.
Evaṁ bhoti kho brāhmaṇa rājā <pb ed="P" n="1.137" set="D"/>mahāvijito purohitassa brāhmaṇassa
<pb n="1.174"/>
Paṭissutvā ye rañño janapade khattiyā anuyantā negamā ceva
jānapadā ca te rājā mahāvijito āmantesi icchāmahaṁ bho
mahāyaññaṁ yajituṁ anujānantu me bhavanto yaṁ mama assa dīgharattaṁ
hitāya sukhāyāti. Yajataṁ bhavaṁ rājā yaññaṁ yaññakālo mahārājāti.
Ye rañño janapade amaccā pārisajjā negamā ceva
jānapadā ca .pe. Brāhmaṇamahāsālā negamā ceva jānapadā
ca .pe. Gahapatikā necayikā negamā ceva jānapadā ca te rājā
mahāvijito āmantesi icchāmahaṁ bho mahāyaññaṁ yajituṁ anujānantu
me bhavanto yaṁ mama assa dīgharattaṁ hitāya sukhāyāti. Yajataṁ
bhavaṁ rājā yaññaṁ yaññakālo mahārājāti. Iti ime cattāro
anumatipakkhā tasseva yaññassa parikkhārā bhavanti.
<p rend="subhead" sid="6">aṭṭha parikkhārā</p>
<p n="208"/>Rājā mahāvijito aṭṭhahi aṅgehi samannāgato ubhato
sujāto mātito ca pitito ca saṁsuddhagahaṇiko yāva sattamā
pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena abhirūpo dassanīyo
.pe. Akkhuddāvakāso dassanāya aḍḍho mahaddhano mahābhogo
pahūtajātarūparajato pahūtavittūpakaraṇo pahūtadhanadhañño paripuṇṇakosakoṭṭhāgāro
balavā caturaṅginiyā senāya samannāgato assavāya
ovādapaṭikārāya tapati maññe paccatthike yasasā saddho dāyako
dānapatiko anāvaṭadvāro samaṇabrāhmaṇakapaṇaddhikavaṇibbakayācakānaṁ
opānabhūto puññāni karoti bahussuto tassa tassa sutajātassa tassa
<pb n="1.175"/>
Tasseva kho pana bhāsitassa atthaṁ jānāti ayaṁ imassa bhāsitassa
attho ayaṁ imassa bhāsitassa atthoti paṇḍito viyatto medhāvī
paṭibalo atītānāgatapaccuppanne atthe cintetuṁ. Rājā mahāvijito
imehi <pb ed="P" n="1.138" set="D"/>aṭṭhahi aṅgehi samannāgato. Iti imānipi aṭṭhaṅgāni
tasseva yaññassa parikkhārā bhavanti.
<p rend="subhead" sid="7">catuparikkhāraṃ</p>
<p n="209"/>Purohito brāhmaṇo catūhaṅgehi samannāgato ubhato
sujāto mātito ca pitito ca saṁsuddhagahaṇiko yāva sattamā
pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena ajjhāyako mantadharo
tiṇṇaṁ vedānaṁ pāragū sanighaṇḍuketubhānaṁ sākkharappabhedānaṁ itihāsapañcamānaṁ
padako veyyākaraṇo lokāyatamahāpurisalakkhaṇesu
anavayo sīlavā vuḍḍhasīlī vuḍḍhasīlena samannāgato paṇḍito
byatto medhāvī paṭhamo vā dutiyo vā pūjampaggaṇhantānaṁ.
Purohito brāhmaṇo imehi catūhi aṅgehi samannāgato. Iti
imānipi cattāri aṅgāni tasseva yaññassa parikkhārā bhavanti.
<p rend="subhead" sid="8">tisso vidhā</p>
<p n="210"/>Athakho brāhmaṇa purohito brāhmaṇo rañño
mahāvijitassa pubbe va yaññā tisso vidhā desesi siyā kho
pana bhoto rañño mahāyaññaṁ yajamānassa <note n="1">Sī. yiṭṭhukāmassa.</note> kocideva vippaṭisāro
mahā vata me bhogakkhandho vigacchissatīti so bhotā raññā
vippaṭisāro na karaṇīyo. Siyā kho pana bhoto rañño
<pb n="1.176"/>
Mahāyaññaṁ yajamānassa kocideva vippaṭisāro mahā vata me
bhogakkhandho vigacchatīti so bhotā raññā vippaṭisāro na
karaṇīyo. Siyā kho pana bhoto rañño mahāyaññaṁ yajamānassa
kocideva vippaṭisāro mahā vata me bhogakkhandho vigatoti so
bhotā raññā vippaṭisāro na karaṇīyo. Ime <note n="1">imā khotipi pāṭhena bhavitabbaṁ.</note> brāhmaṇa
purohito brāhmaṇo rañño mahāvijitassa pubbe va yaññā
tisso vidhā desesi.
<p rend="subhead" sid="9">dasa ākārā</p>
<p n="211"/>Athakho brāhmaṇa purohito brāhmaṇo rañño mahāvijitassa
pubbe va yaññā dasahākārehi paṭiggāhakesu vippaṭisāraṁ
paṭivinesi. Āgamissanti kho bhoto yaññaṁ pāṇātipātinopi
pāṇātipātāpi paṭiviratā. Ye tattha pāṇātipātino tesaṁyeva
ye tattha pāṇātipātino tesaṁyeva tena ye tattha pāṇātipātā
paṭiviratā te ārabbha yajataṁ bhavaṁ sajjataṁ bhavaṁ modataṁ bhavaṁ cittameva
bhavaṁ antaraṁ pasādetu.
<p n="212"/>Āgamissanti kho bhoto yaññaṁ adinnādāyinopi adinnādānāpi
paṭiviratā ye tattha adinnādāyino tesaṁyeva tena ye tattha
adinnādānā paṭiviratā te ārabbha yajataṁ bhavaṁ sajjataṁ bhavaṁ modataṁ
bhavaṁ cittameva bhavaṁ antaraṁ pasādetu.
<p n="213"/>Āgamissanti kho bhoto yaññaṁ kāmesu micchācārinopi
<pb n="1.177"/>
Kāmesu micchācārāpi paṭiviratā ye tattha kāmesu micchācārino
tesaṁyeva tena ye tattha kāmesu micchācārā paṭiviratā te
ārabbha yajataṁ bhavaṁ sajjataṁ bhavaṁ modataṁ bhavaṁ cittameva bhavaṁ antaraṁ
pasādetu.
<p n="214"/>Āgamissanti kho bhoto yaññaṁ musāvādinopi musāvādā
paṭiviratāpi ye tattha musāvādino tesaṁyeva tena ye tattha musāvādā
paṭiviratā te ārabbha yajataṁ bhavaṁ sajjataṁ bhavaṁ modataṁ bhavaṁ cittameva
bhavaṁ antaraṁ pasādetu.
<p n="215"/>Āgamissanti kho bhoto yaññaṁ pisuṇavācinopi pisuṇāya
vācāya paṭiviratāpi ye tattha pisuṇavācino tesaṁyeva tena ye tattha
pisuṇāya vācāya paṭiviratā te ārabbha yajataṁ bhavaṁ sajjataṁ bhavaṁ
modataṁ bhavaṁ cittameva bhavaṁ antaraṁ pasādetu.
<p n="216"/>Āgamissanti kho bhoto yaññaṁ pharusavācinopi pharusāya
vācāya paṭiviratāpi ye tattha pharusavācino tesaṁyeva tena ye tattha
pharusavācāya paṭiviratā te ārabbha yajataṁ bhavaṁ sajjataṁ bhavaṁ modataṁ
bhavaṁ cittameva bhavaṁ antaraṁ pasādetu.
<p n="217"/>Āgamissanti kho bhoto yaññaṁ samphappalāpinopi
samphappalāpā paṭiviratāpi ye tattha samphappalāpino tesaṁyeva tena
ye tattha samphappalāpā paṭiviratā te <pb ed="P" n="1.139" set="D"/>ārabbha yajataṁ bhavaṁ sajjataṁ
bhavaṁ modataṁ bhavaṁ cittameva bhavaṁ antaraṁ pasādetu.
<pb n="1.178"/>
<p n="218"/>Āgamissanti kho bhoto yaññaṁ abhijjhālunopi anabhijjhālunopi
ye tattha abhijjhāluno tesaṁyeva tena ye tattha
anabhijjhāluno te ārabbha yajataṁ bhavaṁ sajjataṁ bhavaṁ modataṁ bhavaṁ
cittameva bhavaṁ antaraṁ pasādetu.
<p n="219"/>Āgamissanti kho bhoto yaññaṁ byāpannacittāpi
abyāpannacittāpi ye tattha byāpannacittāpi tesaṁyeva tena ye
tattha abyāpannacittā te ārabbha yajataṁ bhavaṁ sajjataṁ bhavaṁ modataṁ
bhavaṁ cittameva bhavaṁ antaraṁ pasādetu.
<p n="220"/>Āgamissanti kho bhoto yaññaṁ micchādiṭṭhikāpi
sammādiṭṭhikāpi ye tattha micchādiṭṭhikā tesaṁyeva tena ye tattha
sammādiṭṭhikā te ārabbha yajataṁ bhavaṁ sajjataṁ bhavaṁ modataṁ bhavaṁ
cittameva bhavaṁ antaraṁ pasādetūti. Imehi kho brāhmaṇa purohito
brāhmaṇo rañño mahāvijitassa pubbe va yaññā dasahākārehi
paṭiggāhakesu vippaṭisāraṁ paṭivinesi.
<p rend="subhead" sid="10">soḷasa ākārā</p>
<p n="221"/>Athakho brāhmaṇa purohito brāhmaṇo rañño
mahāvijitassa mahāyaññaṁ yajamānassa soḷasahi ākārehi cittaṁ
sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṁsesi siyā kho pana bhoto
rañño mahāyaññaṁ yajamānassa kocideva vattā rājā kho mahāvijito
mahāyaññaṁ yajati no ca khvassa āmantitā khattiyā anuyantā
negamā ceva jānapadā ca atha ca pana bhavaṁ rājā evarūpaṁ mahāyaññaṁ
<pb n="1.179"/>
Yajatīti. Evaṁpi kho bhoto rañño vattā dhammato natthi.
Bhoto kho pana rañño āmantitā khattiyā anuyantā negamā
ceva jānapadā ca imināpetaṁ bhavaṁ rājā jānātu yajataṁ bhavaṁ sajjataṁ
bhavaṁ modataṁ bhavaṁ cittameva bhavaṁ antaraṁ pasādetu.
<p n="222"/>Siyā kho pana bhoto rañño mahāyaññaṁ yajamānassa
kocideva vattā rājā kho mahāvijito mahāyaññaṁ yajati no ca
khvassa āmantitā amaccā pārisajjā negamā ceva jānapadā ca
.pe. Brāhmaṇamahāsālā negamā ceva jānapadā ca. Gahapatinecayikā
negamā ceva jānapadā ca atha ca pana bhavaṁ rājā evarūpaṁ
mahāyaññaṁ yajatīti. Evaṁpi kho bhoto rañño vattā dhammato
natthi. Bhoto kho pana rañño āmantitā gahapatinecayikā negamā
ceva jānapadā ca. Imināpetaṁ bhavaṁ rājā jānātu yajataṁ bhavaṁ
sajjataṁ bhavaṁ modataṁ bhavaṁ cittameva bhavaṁ antaraṁ pasādetu.
<p n="223"/>Siyā kho pana bhoto rañño mahāyaññaṁ yajamānassa
kocideva vattā rājā kho mahāvijito mahāyaññaṁ yajati no ca
kho ubhato sujāto mātito ca pitito ca saṁsuddhagahaṇiko yāva
sattamā pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena atha ca
pana bhavaṁ rājā evarūpaṁ mahāyaññaṁ yajatīti. Evampi kho bhoto
rañño vattā dhammato natthi. Bhavaṁ kho pana rājā ubhato
sujāto mātito ca pitito ca saṁsuddhagahaṇiko yāva sattamā
<pb n="1.180"/>
Pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho jātivādena. Imināpetaṁ bhavaṁ
rājā jānātu yajataṁ bhavaṁ sajjataṁ bhavaṁ modataṁ bhavaṁ cittameva bhavaṁ
antaraṁ pasādetu.
<p n="224"/>Siyā kho pana bhoto rañño mahāyaññaṁ yajamānassa
kocideva vattā rājā kho mahāvijito mahāyaññaṁ yajati no ca
kho abhirūpo dassanīyo pāsādiko paramāya vaṇṇapokkharatāya
samannāgato brahmavaṇṇi brahmavacchasi akkhuddāvakāso dassanāya
.pe. No ca kho aḍḍho mahaddhano mahābhogo pahūtajātarūparajato
pahūtavittūpakaraṇo pahūtadhanadhañño paripuṇṇakosakoṭṭhāgāro .pe.
No ca kho balavā caturaṅginiyā senāya samannāgato assavāya
ovādapaṭikārāya tapati maññe paccatthike yasasā no ca kho
saddho dāyako dānapati anāvaṭadvāro samaṇabrāhmaṇakapaṇaddhikavaṇibbakayācakānaṁ
opānabhūto puññāni karoti no ca kho bahussuto
tassa tassa sutajātassa no ca kho tassa tasseva kho pana bhāsitassa
atthaṁ jānāti ayaṁ imassa bhāsitassa attho ayaṁ imassa bhāsitassa
atthoti no ca kho paṇḍito viyatto medhāvī paṭibalo atītānāgatapaccuppanne
atthe cintetuṁ atha ca pana bhavaṁ rājā evarūpaṁ
mahāyaññaṁ yajatīti. Evaṁpi kho bhoto rañño vattā dhammato
natthi. Bhavaṁ kho pana rājā paṇḍito viyatto medhāvī paṭibalo
atītānāgatapaccuppanne atthe cintetuṁ imināpetaṁ bhavaṁ rājā
<pb n="1.181"/>
Jānātu yajataṁ bhavaṁ sajjataṁ bhavaṁ modataṁ bhavaṁ cittameva bhavaṁ
antaraṁ pasādetu.
<p n="225"/>Siyā kho pana bhoto rañño mahāyaññaṁ yajamānassa
kocideva vattā rājā kho mahāvijito <pb ed="P" n="1.140" set="D"/>mahāyaññaṁ yajati no ca
khvassa purohito brāhmaṇo ubhato sujāto mātito ca pitito
ca saṁsuddhagahaṇiko yāva sattamā pitāmahayugā akkhitto anupakkuṭṭho
jātivādena atha ca pana bhavaṁ rājā evarūpaṁ mahāyaññaṁ yajatīti.
Evaṁpi kho bhoto rañño vattā dhammato natthi. Bhoto kho
pana rañño purohito brāhmaṇo ubhato sujāto mātito ca
pitito ca saṁsuddhagahaṇiko yāva sattamā pitāmahayugā akkhitto
anupakkuṭṭho jātivādena imināpetaṁ bhavaṁ rājā jānātu yajataṁ bhavaṁ
sajjataṁ bhavaṁ modataṁ bhavaṁ cittameva bhavaṁ antaraṁ pasādetu.
<p n="226"/>Siyā kho pana bhoto rañño mahāyaññaṁ yajamānassa
kocideva vattā rājā kho mahāvijito mahāyaññaṁ yajati no ca
khvassa purohito brāhmaṇo ajjhāyako mantadharo tiṇṇaṁ vedānaṁ
pāragū sanighaṇḍuketubhānaṁ sākkharappabhedānaṁ itihāsapañcamānaṁ padako
veyyākaraṇo lokāyatamahāpurisalakkhaṇesu anavayo no ca khvassa
purohito brāhmaṇo sīlavā vuḍḍhasīlī vuḍḍhasīlena samannāgato
no ca khvassa purohito <pb ed="P" n="1.141" set="D"/>brāhmaṇo paṇḍito viyatto medhāvī
paṭhamo vā dutiyo vā pūjaṁ paggaṇhantānaṁ atha ca pana bhavaṁ
<pb n="1.182"/>
Rājā evarūpaṁ mahāyaññaṁ yajatīti. Evaṁpi bhoto rañño vattā
dhammato natthi. Bhoto kho pana rañño purohito brāhmaṇo
paṇḍito viyatto medhāvī paṭhamo vā dutiyo vā pūjaṁ paggaṇhantānaṁ
imināpetaṁ bhavaṁ rājā jānātu yajataṁ bhavaṁ sajjataṁ bhavaṁ modataṁ bhavaṁ
cittameva bhavaṁ antaraṁ pasādetūti. Imehi kho brāhmaṇa purohito
brāhmaṇo rañño mahāvijitassa mahāyaññaṁ yajamānassa soḷasahi
ākārehi cittaṁ sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṁsesi.
<p n="227"/>Tasmiṁ kho pana brāhmaṇa yaññe neva gāvo haññiṁsu
na ajeḷakā haññiṁsu na kukkuṭasūkarā haññiṁsu na vividhā pāṇā
saṁghātaṁ āpajjiṁsu na rukkhā chindiṁsu <note n="1">chijjiṁsūti vā pāṭho.</note> yūpatthāya na dabbā lāyiṁsu
parihiṁsatthāya. Yepissa ahesuṁ dāsāti vā pessāti vā kammakarāti
vā tepi na daṇḍatajjitā na bhayatajjitā na assumukhā rodamānā
parikammāni akaṁsu. Athakho ye icchiṁsu te akaṁsu ye na
icchiṁsu na te akaṁsu. Yaṁ icchiṁsu taṁ akaṁsu yaṁ na icchiṁsu
na <pb ed="P" n="1.142" set="D"/>taṁ akaṁsu. Sappitelanavanītadadhimadhuphāṇitena ceva so yañño
niṭṭhānamagamāsi.
<p n="228"/>Athakho brāhmaṇa khattiyā anuyantā negamā ceva
jānapadā ca. Amaccā pārisajjā negamā ceva jānapadā ca.
Brāhmaṇamahāsālā negamā ceva jānapadā ca. Gahapatinecayikā
<pb n="1.183"/>
Negamā ceva jānapadā ca pahūtaṁ sāpateyyaṁ ādāya rājānaṁ
mahāvijitaṁ upasaṅkamitvā evamāhaṁsu idaṁ te deva pahūtaṁ sāpateyyaṁ
devaṁyeva uddissa ābhataṁ taṁ devo paṭiggaṇhātūti. Alaṁ bho
mamāpi idaṁ pahūtaṁ sāpateyyaṁ dhammikena balinā abhisaṁkhataṁ tañca
vo hotu ito ca bhiyyo harathāti. Te raññā paṭikkhittā
ekamantaṁ apakkamma evaṁ samacintesuṁ na kho etaṁ amhākaṁ paṭirūpaṁ
yaṁ mayaṁ imāni sāpateyyāni punadeva sakāni gharāni paṭiggaṇheyyāma
rājā kho mahāvijito mahāyaññaṁ yajati handassa mayaṁ anuyāgino
homāti.
<p n="229"/>Athakho brāhmaṇa puratthimena yaññavātassa khattiyā
anuyantā negamā ceva jānapadā ca dānāni paṭṭhapesuṁ. Dakkhiṇena
yaññavātassa amaccā pārisajjā negamā ceva jānapadā ca dānāni
paṭṭhapesuṁ. Pacchimena yaññavātassa brāhmaṇamahāsālā negamā
ceva jānapadā ca dānāni paṭṭhapesuṁ. Uttarena yaññavātassa
gahapatinecayikā negamā ceva jānapadā ca dānāni paṭṭhapesuṁ.
Tesupi kho brāhmaṇa yaññesu neva gāvo haññiṁsu na ajeḷakā
haññiṁsu na kukkuṭasūkarā haññiṁsu na vividhā pāṇā saṁghātaṁ
āpajjiṁsu na rukkhā chindiṁsu yūpatthāya na dabbā lāyiṁsu parihiṁsatthāya.
Ye nesaṁ ahesuṁ dāsāti vā pessāti vā kammakarāti
vā tepi na daṇḍatajjitā na bhayatajjitā na assumukhā rodamānā
<pb n="1.184"/>
Parikammāni akaṁsu. Athakho ye icchiṁsu te akaṁsu ye na icchiṁsu
na te akaṁsu. Yaṁ icchiṁsu taṁ akaṁsu yaṁ na icchiṁsu taṁ na akaṁsu.
Sappitelanavanītadadhimadhuphāṇitena ceva so yañño niṭṭhānamagamāsi.
Iti cattāro ca anumatipakkhā rājā mahāvijito aṭṭhahi aṅgehi
samannāgato purohito brāhmaṇo catūhaṅgehi samannāgato tisso
vidhā ayaṁ vuccati brāhmaṇa tividhā yaññasampadā soḷasaparikkhārāti.
<p n="230"/>Evaṁ vutte te brāhmaṇā unnādino uccāsaddā
mahāsaddā ahesuṁ aho yañño aho yaññasampadāti. Kūṭadanto
pana brāhmaṇo tuṇhībhūto va nisinno hoti. Athakho te
brāhmaṇā kūṭadantaṁ brāhmaṇaṁ etadovacuṁ kasmā pana bhavaṁ kūṭadanto
samaṇassa gotamassa subhāsitaṁ subhāsitato nābbhanumodatīti. Nāhaṁ
bho samaṇassa gotamassa subhāsitaṁ subhāsitato na abbhanumodāmi
muddhāpi tassa nippateyya <note n="1">Sī. vipateyya.</note> yo samaṇassa gotamassa subhāsitaṁ
subhāsitato na abbhānumodeyya apica me bho evaṁ hoti samaṇo
gotamo evamāha evaṁ me sutanti vā evaṁ arahati bhavitunti vā
apica samaṇo gotamo evaṁ tadā āsi itthaṁ tadā āsitveva
bhāsati tassa mayhaṁ bho evaṁ hoti addhā samaṇo gotamo tena
samayena rājā hoti mahāvijito yaññasāmī purohito tassa yaññassa
yājetāti abhijānāti pana bhavaṁ gotamo evarūpaṁ yaññaṁ yajitvā
<pb n="1.185"/>
Vā yājetvā vā kāyassa bhedā paraṁ maraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ
uppajjitāti. Abhijānāmāhaṁ brāhmaṇa evarūpaṁ yaññaṁ yajitvā
ca yājetvā ca kāyassa bhedā paraṁ maraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ
upapajjitāti ahaṁ tena samayena brāhmaṇa purohito brāhmaṇo
ahosiṁ tassa yaññassa yājetāti.
<p rend="subhead" sid="11">niccadānānukulayaññaṃ</p>
<p n="231"/>Atthi pana bho gotama <pb ed="P" n="1.144" set="D"/>añño yañño imāya tividhāya
yaññasampadāya soḷasaparikkhārāya appatthataro ca appasamārambhataro
ca mahapphalataro ca mahānisaṁsataro cāti. Atthi brāhmaṇa añño
yañño imāya tividhāya yaññasampadāya soḷasaparikkhārāya appatthataro
ca appasamārambhataro ca mahapphalataro ca mahānisaṁsataro cāti.
Katamo pana bho gotama so yañño imāya tividhāya yaññasampadāya
soḷasaparikkhārāya appatthataro ca appasamārambhataro ca mahapphalataro
ca mahānisaṁsataro cāti. Yāni kho tāni brāhmaṇa niccadānāni
anukūlayaññāni sīlavante pabbajite uddissa dīyanti ayaṁ kho
pana brāhmaṇa yañño imāya tividhāya yaññasampadāya soḷasaparikkhārāya
appatthataro ca appasamārambhataro ca mahapphalataro ca
mahānisaṁsataro cāti. Ko nu kho bho gotama hetu ko paccayo
yenataṁ <note n="1">yenetanti vā pāṭho.</note> niccadānaṁ anukūlayaññaṁ imāya tividhāya yaññasampadāya
soḷasaparikkhārāya appatthatarañca appasamārambhatarañca mahapphalatarañca
<pb n="1.186"/>
Mahānisaṁsatarañcāti. Na kho brāhmaṇa evarūpaṁ yaññaṁ upasaṅkamanti
arahanto vā arahattamaggaṁ vā samāpannā taṁ kissa hetu
dissanti hettha brāhmaṇa daṇḍappahārāpi galaggahāpi tasmā
evarūpaṁ yaññaṁ na upasaṅkamanti arahanto vā arahattamaggaṁ vā
samāpannā yāni kho pana tāni brāhmaṇa niccadānāni anukūlayaññāni
sīlavante pabbajite uddissa dīyanti evarūpaṁ kho pana
brāhmaṇa yaññaṁ upasaṅkamanti arahanto vā arahattamaggaṁ vā
samāpannā taṁ kissa hetu na hettha brāhmaṇa dissanti
daṇḍappahārāpi galaggahāpi tasmā evarūpaṁ yaññaṁ upasaṅkamanti
arahanto vā arahattamaggaṁ vā samāpannā ayaṁ kho brāhmaṇa
hetu ayaṁ paccayo yenataṁ niccadānaṁ anukūlayaññaṁ imāya tividhāya
yaññasampadāya soḷasaparikkhārāya appatthatarañca appasamārambhatarañca
mahapphalatarañca mahānisaṁsatarañcāti.
<p n="232"/>Atthi pana bho <pb ed="P" n="1.145" set="D"/>gotama añño yañño imāya ca
tividhāya yaññasampadāya soḷasaparikkhārāya iminā ca niccadānena
anukūlayaññena appatthataro ca appasamārambhataro ca mahapphalataro
ca mahānisaṁsataro cāti. Atthi kho brāhmaṇa añño yañño
imāya ca tividhāya yaññasampadāya .pe. Katamo pana so bho
gotama añño yañño imāya ca tividhāya yaññasampadāya .pe.
Yo kho brāhmaṇa cātuddisaṁ saṁghaṁ uddissa vihāraṁ karoti ayañca
<pb n="1.187"/>
Kho brāhmaṇa yañño imāya ca tividhāya yaññasampadāya soḷasaparikkhārāya
iminā ca niccadānena anukūlayaññena appatthataro ca
appasamārambhataro ca mahapphalataro ca mahānisaṁsataro cāti.
<p n="233"/>Atthi pana bho gotama añño yañño imāya ca
tividhāya .pe. Mahānisaṁsataro cāti. Atthi kho brāhmaṇa
añño yañño .pe. Katamo pana so bho gotama añño
yañño .pe. Yo kho brāhmaṇa pasannacitto buddhaṁ saraṇaṁ
gacchati dhammaṁ saraṇaṁ gacchati saṁghaṁ saraṇaṁ gacchati ayaṁ kho brāhmaṇa
yañño imāya ca tividhāya yaññasampadāya soḷasaparikkhārāya iminā
ca niccadānena anukūlayaññena iminā ca vihāradānena appatthataro
ca appasamārambhataro ca mahapphalataro ca mahānisaṁsataro cāti.
<p n="234"/>Atthi pana bho gotama añño yañño imāya ca
tividhāya yaññasampadāya soḷasaparikkhārāya iminā ca niccadānena
anukūlayaññena .pe. Appatthataro ca appasamārambhataro ca
mahapphalataro ca mahānisaṁsataro cāti. Atthi kho brāhmaṇa
añño yañño imāya ca tividhāya .pe. Katamo pana so bho
gotama añño yañño imāya ca tividhāya .pe. Yo kho
brāhmaṇa pasannacitto sikkhāpadāni samādiyati pāṇātipātā veramaṇī
adinnādānā veramaṇī kāmesu micchācārā veramaṇī musāvādā
veramaṇī surāmerayamajjapamādaṭṭhānā veramaṇī ayaṁ kho brāhmaṇa
<pb n="1.188"/>
Yañño imāya ca tividhāya yaññasampadāya soḷasaparikkhārāya
iminā ca niccadānena anukūlayaññena .pe. Appatthataro ca
appasamārambhataro ca mahapphalataro ca mahānisaṁsataro cāti.
<p n="235"/>Atthi pana bho gotama añño yañño imāya ca
tividhāya yaññasampadāya soḷasaparikkhārāya iminā ca niccadānena
anukūlayaññena .pe. Atthi kho brāhmaṇa añño yañño imāya
ca tividhāya yaññasampadāya soḷasaparikkhārāya iminā ca niccadānena
anukūlayaññena iminā ca <pb ed="P" n="1.147" set="D"/>vihāradānena imehi ca saraṇagamanehi imehi
ca sikkhāpadehi appatthataro ca appasamārambhataro ca mahapphalataro
ca mahānisaṁsataro cāti. Katamo pana so bho gotama añño
yañño imāya ca tividhāya yaññasampadāya .pe. Appatthataro
ca appasamārambhataro ca mahapphalataro ca mahānisaṁsataro cāti.
Idha brāhmaṇa tathāgato loke uppajjati arahaṁ sammāsambuddho
.pe. (yathā sāmaññaphale evaṁ sabbaṁ vitthāretabbaṁ) .pe.
Evaṁ kho brāhmaṇa bhikkhu sīlasampanno hoti. Paṭhamaṁ jhānaṁ
upasampajja viharati. Ayaṁ kho brāhmaṇa yañño purimehi
yaññehi appatthataro ca appasamārambhataro ca mahapphalataro ca
mahānisaṁsataro ca. Dutiyaṁ jhānaṁ. Tatiyaṁ jhānaṁ. Catutthaṁ jhānaṁ
upasampajja viharati. Ayaṁpi kho brāhmaṇa yañño purimehi
yaññehi appatthataro ca appasamārambhataro ca mahapphalataro ca
<pb n="1.189"/>
Mahānisaṁsataro ca. Ñāṇadassanāya cittaṁ abhinīharati abhininnāmeti
khīṇā jāti vusitaṁ brahmacariyaṁ kataṁ karaṇīyaṁ nāparaṁ itthattāyāti
pajānāti. Ayaṁ kho brāhmaṇa yañño purimehi yaññehi
appatthataro ca appasamārambhataro ca mahapphalataro ca mahānisaṁsataro
ca imāya ca brāhmaṇa yaññasampadāya aññā yaññasampadā
uttaritarā vā paṇītatarā vā natthīti.
<p rend="subhead" sid="12">kūṭadantaupāsakattapaṭivedanā</p>
<p n="236"/>Evaṁ vutte kūṭadanto brāhmaṇo bhagavantaṁ etadavoca
abhikkantaṁ bho gotama abhikkantaṁ bho gotama seyyathāpi bho gotama
nikkujjitaṁ vā ukkujjeyya paṭicchannaṁ vā vivareyya mūḷhassa vā
maggaṁ ācikkheyya andhakāre vā telapajjotaṁ dhāreyya cakkhumanto
rūpāni dakkhantīti evameva bhotā gotamena anekapariyāyena dhammo
pakāsito esāhaṁ bhavantaṁ <pb ed="P" n="1.148" set="D"/>gotamaṁ saraṇaṁ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṁghañca
upāsakaṁ maṁ bhavaṁ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṁ
saraṇaṅgataṁ esāhaṁ bho gotama satta ca usabhasatāni satta ca
vacchatarasatāni satta ca vacchatarisatāni satta ca ajasatāni satta
ca urabbhasatāni muñcāmi <note n="1">Sī. muñcāpemi.</note> jīvitaṁ demi haritāni ceva tiṇāni khādantu
sītāni ca pānīyāni pivantu sīto nesaṁ vāto upavāyatūti.
<p rend="subhead" sid="13">sotāpattiphalasacchikiriyā</p>
<p n="237"/>Athakho bhagavā kūṭadantassa brāhmaṇassa anupubbīkathaṁ
kathesi seyyathīdaṁ dānakathaṁ sīlakathaṁ saggakathaṁ kāmānaṁ ādīnavaṁ okāraṁ
<pb n="1.190"/>
Saṅkilesaṁ nikkhame <note n="1">nekkhammetipi pāṭhena bhavitabbaṁ.</note> ānisaṁsaṁ pakāsesi. Yadā bhagavā aññāsi
kūṭadantaṁ brāhmaṇaṁ kallacittaṁ muducittaṁ vinīvaraṇacittaṁ udaggacittaṁ
pasannacittaṁ atha yā buddhānaṁ sāmukkaṁsikā dhammadesanā taṁ pakāsesi
dukkhaṁ samudayaṁ nirodhaṁ maggaṁ. Seyyathāpi nāma suddhaṁ vatthaṁ
apagatakāḷakaṁ sammadeva rajanaṁ paṭiggaṇheyya evameva kūṭadantassa
brāhmaṇassa tasmiṁyeva āsane virajaṁ vītamalaṁ dhammacakkhuṁ udapādi
yaṁ kiñci samudayadhammaṁ sabbantaṁ nirodhadhammanti. Athakho kūṭadanto
brāhmaṇo diṭṭhadhammo pattadhammo viditadhammo pariyogāḷhadhammo
tiṇṇavicikiccho vigatakathaṁkatho vesārajjappatto aparappaccayo satthusāsane
bhavantaṁ etadavoca adhivāsetu me bhavaṁ gotamo svātanāya
bhattaṁ saddhiṁ bhikkhusaṁghenāti. Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.
Athakho kūṭadanto brāhmaṇo bhagavato adhivāsanaṁ viditvā uṭṭhāyāsanā
bhagavantaṁ abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā pakkāmi.
<p n="238"/>Athakho kūṭadanto brāhmaṇo tassā rattiyā accayena
sake yaññavāte paṇītaṁ khādanīyabhojanīyaṁ paṭiyādāpetvā bhagavato
kālaṁ ārocāpesi kālo bho gotama niṭṭhitaṁ bhattanti. Athakho
bhagavā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya saddhiṁ bhikkhusaṁghena
yena kūṭadantassa brāhmaṇassa yaññavāto tenupasaṅkami
upasaṅkamitvā <pb ed="P" n="1.149" set="D"/>paññatte āsane nisīdi. Athakho kūṭadanto
<pb n="1.191"/>
Brāhmaṇo buddhappamukhaṁ bhikkhusaṁghaṁ paṇītena khādanīyena bhojanīyena
sahatthā santappesi sampavāresi. Athakho kūṭadanto brāhmaṇo
bhagavantaṁ bhuttāviṁ onītapattapāṇiṁ aññataraṁ nīcaṁ āsanaṁ gahetvā
ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinnaṁ kho kūṭadantaṁ brāhmaṇaṁ bhagavā
dhammiyā kathāya sandassetvā samādapetvā samuttejetvā sampahaṁsetvā
uṭṭhāyāsanā pakkāmīti.
Kūṭadantasuttaṁ pañcamaṁ niṭṭhitaṁ.
 <pb ed="P" n="1.150" set="D"/>
</xml>