<xml src="d6.xml">
<pgroup id="d6"/>
<readunit id="d6">6. mahālisuttaṃ</readunit>
<p rend="subhead" sid="1">brāhmaṇadūtavatthu</p>
<pb n="1.192"/>
Mahālisuttaṁ chaṭṭhaṁ
<p n="239"/>Evamme sutaṁ. Ekaṁ samayaṁ bhagavā vesāliyaṁ viharati
mahāvane kūṭāgārasālāyaṁ. Tena kho pana samayena sambahulā
kosalakā ca brāhmaṇadūtā māgadhakā ca brāhmaṇadūtā vesāliyaṁ
paṭivisanti kenacideva karaṇīyena. Assosuṁ kho te kosalakā ca
brāhmaṇadūtā māgadhakā ca brāhmaṇadūtā samaṇo khalu bho
gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito vesāliyaṁ viharati mahāvane
kūṭāgārasālāyaṁ taṁ kho pana bhavantaṁ gotamaṁ evaṁkalyāṇo kittisaddo
abbhuggato itipi so bhagavā .pe. Buddho bhagavāti so
imaṁ lokaṁ sadevakaṁ samārakaṁ .pe. Tathārūpānaṁ arahataṁ dassanaṁ
hotīti. Athakho te kosalakā ca brāhmaṇadūtā māgadhakā ca
brāhmaṇadūtā yena mahāvanaṁ kūṭāgārasālā tenupasaṅkamiṁsu.
<p n="240"/>Tena kho pana samayena āyasmā nāgito bhagavato upaṭṭhāko
hoti. Athakho te kosalakā ca brāhmaṇadūtā māgadhakā ca
brāhmaṇadūtā yenāyasmā nāgito tenupasaṅkamiṁsu upasaṅkamitvā
āyasmantaṁ nāgitaṁ etadavocuṁ kahaṁ nu kho bho nāgita etarahi so bhavaṁ
gotamo viharati dassanakāmā hi mayaṁ taṁ bhavantaṁ gotamanti. Akālo
kho āvuso bhagavantaṁ dassanāya paṭisallīno bhagavāti. Athakho te
kosalakā ca brāhmaṇadūtā māgadhakā ca brāhmaṇadūtā tattheva
<pb n="1.193"/>
Ekamantaṁ nisīdiṁsu disvā va mayaṁ taṁ bhavantaṁ gotamaṁ gacchissāmāti.
<p rend="subhead" sid="2">oṭṭhaddhalicchavīvatthu</p>
<p n="241"/>Oṭṭhaddhopi kho licchavi mahatiyā licchaviparisāya saddhiṁ
yena mahāvanaṁ kūṭāgārasālā yenāyasmā nāgito tenupasaṅkami
upasaṅkamitvā āyasmantaṁ nāgitaṁ abhivādetvā ekamantaṁ aṭṭhāsi.
Ekamantaṁ ṭhito kho oṭṭhaddhopi licchavi āyasmantaṁ nāgitaṁ etadavoca
kahannu kho bhante nāgita etarahi so bhagavā viharati arahaṁ
sammāsambuddho dassanakāmā hi mayaṁ taṁ bhagavantaṁ arahantaṁ sammāsambuddhanti.
Akālo kho mahāli bhagavantaṁ dassanāya paṭisallīno
bhagavāti. Oṭṭhaddhopi licchavi tattheva ekamantaṁ nisīdi disvā
vāhaṁ taṁ bhagavantaṁ gamissāmi arahantaṁ sammāsambuddhanti.
<p n="242"/>Athakho sīho samaṇuddeso yenāyasmā nāgito tenupasaṅkami
upasaṅkamitvā āyasmantaṁ nāgitaṁ abhivādetvā ekamantaṁ aṭṭhāsi.
Ekamantaṁ ṭhito kho sīho samaṇuddeso āyasmantaṁ nāgitaṁ etadavoca
ete bhante <pb ed="P" n="1.152" set="D"/>kassapa sambahulā kosalakā ca brāhmaṇadūtā māgadhakā
ca brāhmaṇadūtā idhūpasaṅkantā bhagavantaṁ dassanāya oṭṭhaddhopi
licchavi mahatiyā licchaviparisāya saddhiṁ idhūpasaṅkanto bhagavantaṁ dassanāya
sādhu bhante kassapa labhataṁ esā janatā bhagavantaṁ dassanāyāti.
Tenahi sīha tvaññeva bhagavato ārocehīti. Evaṁ bhanteti kho
sīho samaṇuddeso āyasmato nāgitassa paṭissutvā yena bhagavā
tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ aṭṭhāsi.
<pb n="1.194"/>
Ekamantaṁ ṭhito kho sīho samaṇuddeso bhagavantaṁ etadavoca ete bhante
sambahulā kosalakā ca brāhmaṇadūtā māgadhakā ca brāhmaṇadūtā
idhūpasaṅkantā bhagavantaṁ dassanāya oṭṭhaddhopi licchavi mahatiyā
licchaviparisāya saddhiṁ idhūpasaṅkanto bhagavantaṁ dassanāya sādhu bhante
labhataṁ esā janatā bhagavantaṁ dassanāyāti. Tenahi sīha vihārapacchāyāyaṁ
āsanaṁ paññapehīti. Evaṁ bhanteti kho sīho samaṇuddeso
bhagavato paṭissutvā vihārapacchāyāyaṁ āsanaṁ paññapesi. Athakho
bhagavā vihārā nikkhamma vihārapacchāyāyaṁ paññattāsane nisīdi.
Athakho te kosalakā ca brāhmaṇadūtā māgadhakā ca brāhmaṇadūtā
yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṁ sammodiṁsu
sammodanīyaṁ kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ nisīdiṁsu.
<p n="243"/>Oṭṭhaddhopi licchavi mahatiyā licchaviparisāya saddhiṁ yena
bhagavā tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ
nisīdi. Ekamantaṁ nisinno kho oṭṭhaddhopi licchavi bhagavantaṁ
etadavoca purimāni bhante divasāni purimatarāni sunakkhatto licchaviputto
yenāhaṁ tenupasaṅkami upasaṅkamitvā maṁ etadavoca yadagge ahaṁ
mahāli bhagavantaṁ upanissāya viharāmi na ciraṁ tīṇi vassāni dibbāni hi
kho rūpāni passāmi piyarūpāni kāmūpasañhitāni rajaniyāni no ca
kho dibbāni saddāni suṇāmi piyarūpāni kāmūpasañhitāni rajaniyāni
santāneva nu kho bhante sunakkhatto licchaviputto dibbāni saddāni
<pb n="1.195"/>
Nāssosi piyarūpāni kāmūpasañhitāni rajaniyāni tāni udāhu asantānīti.
<p rend="subhead" sid="3">ekaṃsabhāvitasamādhi</p>
Santāneva kho mahāli sunakkhatto licchaviputto dibbāni
saddāni nāssosi piyarūpāni kāmūpasañhitāni rajaniyāni no asantānīti.
Ko nu kho bhante hetu ko paccayo yena sunakkhatto
licchaviputto <pb ed="P" n="1.153" set="D"/>santāneva dibbāni saddāni na assosi piyarūpāni
kāmūpasañhitāni rajaniyāni no asantānīti.
<p n="244"/>Idha mahāli bhikkhuno puratthimāya disāya ekaṁsabhāvito
samādhi hoti dibbānaṁ rūpānaṁ dassanāya piyarūpānaṁ kāmūpasañhitānaṁ
rajaniyānaṁ no ca kho dibbānaṁ saddānaṁ savanāya piyarūpānaṁ
kāmūpasañhitānaṁ rajaniyānaṁ so puratthimāya disāya ekaṁsabhāvite
samādhimhi dibbānaṁ rūpānaṁ dassanāya piyarūpānaṁ kāmūpasañhitānaṁ
rajaniyānaṁ no ca kho dibbānaṁ saddānaṁ savanāya piyarūpānaṁ
kāmūpasañhitānaṁ rajaniyānaṁ puratthimāya disāya dibbāni rūpāni
passati piyarūpāni kāmūpasañhitāni rajaniyāni no ca kho dibbāni
saddāni suṇāti piyarūpāni kāmūpasañhitāni rajaniyāni taṁ kissa
hetu evaṁ hetaṁ mahāli hoti bhikkhuno puratthimāya disāya ekaṁsabhāvite
samādhimhi dibbānaṁ rūpānaṁ dassanāya piyarūpānaṁ kāmūpasañhitānaṁ
rajaniyānaṁ no ca kho dibbānaṁ saddānaṁ savanāya piyarūpānaṁ
kāmūpasañhitānaṁ rajaniyānaṁ.
<p n="245"/>Puna caparaṁ mahāli bhikkhuno dakkhiṇāya disāya .pe.
<pb n="1.196"/>
Pacchimāya disāya .pe. Uttarāya disāya .pe. Uddhamadho
tiriyaṁ ekaṁsabhāvito samādhi hoti dibbānaṁ rūpānaṁ dassanāya piyarūpānaṁ
kāmūpasañhitānaṁ rajaniyānaṁ no ca kho dibbānaṁ saddānaṁ
savanāya piyarūpānaṁ kāmūpasañhitānaṁ rajaniyānaṁ so uddhamadho
tiriyaṁ ekaṁsabhāvite samādhimhi dibbānaṁ rūpānaṁ dassanāya piyarūpānaṁ
kāmūpasañhitānaṁ rajaniyānaṁ no ca kho dibbānaṁ saddānaṁ savanāya
piyarūpānaṁ kāmūpasañhitānaṁ rajaniyānaṁ uddhamadho tiriyaṁ dibbāni
rūpāni passati piyarūpāni kāmūpasañhitāni rajaniyāni no ca kho
dibbāni saddāni suṇāti piyarūpāni kāmūpasañhitāni rajaniyāni
taṁ kissa hetu evaṁ hetaṁ mahāli hoti bhikkhuno uddhamadho
tiriyaṁ ekaṁsabhāvite samādhimhi dibbānaṁ rūpānaṁ dassanāya piyarūpānaṁ
kāmūpasañhitānaṁ <pb ed="P" n="1.154" set="D"/>rajaniyānaṁ no ca kho dibbānaṁ saddānaṁ savanāya
piyarūpānaṁ kāmūpasañhitānaṁ rajaniyānaṁ.
<p n="246"/>Idha mahāli bhikkhuno puratthimāya disāya ekaṁsabhāvito
samādhi hoti dibbānaṁ saddānaṁ savanāya piyarūpānaṁ kāmūpasañhitānaṁ
rajaniyānaṁ no ca kho dibbānaṁ rūpānaṁ dassanāya piyarūpānaṁ
kāmūpasañhitānaṁ rajaniyānaṁ so puratthimāya disāya ekaṁsabhāvite
samādhimhi dibbānaṁ saddānaṁ savanāya piyarūpānaṁ kāmūpasañhitānaṁ
rajaniyānaṁ no ca kho dibbānaṁ rūpānaṁ dassanāya piyarūpānaṁ
kāmūpasañhitānaṁ rajaniyānaṁ puratthimāya disāya dibbāni saddāni
<pb n="1.197"/>
Suṇāti piyarūpāni kāmūpasañhitāni rajaniyāni no ca kho dibbāni
rūpāni passati piyarūpāni kāmūpasañhitāni rajaniyāni taṁ kissa
hetu evaṁ hetaṁ mahāli hoti bhikkhuno puratthimāya disāya ekaṁsabhāvite
samādhimhi dibbānaṁ saddānaṁ savanāya piyarūpānaṁ kāmūpasañhitānaṁ
rajaniyānaṁ no ca kho dibbānaṁ rūpānaṁ dassanāya piyarūpānaṁ kāmūpasañhitānaṁ
rajaniyānaṁ.
<p n="247"/>Puna caparaṁ mahāli bhikkhuno dakkhiṇāya disāya .pe.
Pacchimāya disāya .pe. Uttarāya disāya .pe. Uddhamadho
tiriyaṁ ekaṁsabhāvito samādhi hoti dibbānaṁ saddānaṁ savanāya piyarūpānaṁ
kāmūpasañhitānaṁ rajaniyānaṁ no ca kho dibbānaṁ rūpānaṁ dassanāya
piyarūpānaṁ kāmūpasañhitānaṁ rajaniyānaṁ so uddhamadho tiriyaṁ ekaṁsabhāvite
samādhimhi dibbānaṁ saddānaṁ savanāya piyarūpānaṁ kāmūpasañhitānaṁ
rajaniyānaṁ no ca kho dibbānaṁ rūpānaṁ dassanāya piyarūpānaṁ
kāmūpasañhitānaṁ rajaniyānaṁ uddhamadho tiriyaṁ dibbāni saddāni
suṇāti piyarūpāni kāmūpasañhitāni rajaniyāni no ca kho dibbāni
rūpāni passati piyarūpāni kāmūpasañhitāni rajaniyāni taṁ kissa
hetu evaṁ hetaṁ mahāli hoti bhikkhuno uddhamadho tiriyaṁ ekaṁsabhāvite
samādhimhi dibbānaṁ saddānaṁ savanāya piyarūpānaṁ kāmūpasañhitānaṁ
rajaniyānaṁ no ca kho dibbānaṁ rūpānaṁ dassanāya piyarūpānaṁ kāmūpasañhitānaṁ
rajaniyānaṁ.
<pb n="1.198"/>
<p n="248"/><pb ed="P" n="1.155" set="D"/>Idha mahāli bhikkhuno puratthimāya disāya ubhayaṁsabhāvito
samādhi hoti dibbānañca rūpānaṁ dassanāya piyarūpānaṁ kāmūpasañhitānaṁ
rajaniyānaṁ dibbānañca saddānaṁ savanāya piyarūpānaṁ kāmūpasañhitānaṁ
rajaniyānaṁ so puratthimāya disāya ubhayaṁsabhāvite samādhimhi dibbānañca
rūpānaṁ dassanāya .pe. Dibbānañca saddānaṁ savanāya .pe.
Puratthimāya disāya dibbāni ca rūpāni passati piyarūpāni kāmūpasañhitāni
rajaniyāni dibbāni ca saddāni suṇāti piyarūpāni kāmūpasañhitāni
rajaniyāni taṁ kissa hetu evaṁ hetaṁ mahāli hoti
bhikkhuno puratthimāya disāya ubhayaṁsabhāvite samādhimhi dibbānañca
rūpānaṁ dassanāya .pe. Dibbānañca saddānaṁ savanāya piyarūpānaṁ
kāmūpasañhitānaṁ rajaniyānaṁ.
<p n="249"/>Puna caparaṁ mahāli bhikkhuno dakkhiṇāya disāya .pe.
Pacchimāya disāya .pe. Uttarāya disāya .pe. Uddhamadho
tiriyaṁ ubhayaṁsabhāvito samādhi hoti dibbānañca rūpānaṁ dassanāya
piyarūpānaṁ kāmūpasañhitānaṁ rajaniyānaṁ dibbānañca saddānaṁ savanāya
piyarūpānaṁ kāmūpasañhitānaṁ rajaniyānaṁ so uddhamadho tiriyaṁ ubhayaṁsabhāvite
samādhimhi dibbānañca rūpānaṁ dassanāya piyarūpānaṁ kāmūpasañhitānaṁ
rajaniyānaṁ dibbānañca saddānaṁ savanāya piyarūpānaṁ kāmūpasañhitānaṁ
rajaniyānaṁ uddhamadho tiriyaṁ dibbāni rūpāni passati
piyarūpāni kāmūpasañhitāni rajaniyāni dibbāni ca saddāni suṇāti
<pb n="1.199"/>
Piyarūpāni kāmūpasañhitāni rajaniyāni taṁ kissa hetu evaṁ hetaṁ
mahāli hoti bhikkhuno uddhamadho tiriyaṁ ubhayaṁsabhāvite samādhimhi
dibbānañca rūpānaṁ dassanāya piyarūpānaṁ kāmūpasañhitānaṁ rajaniyānaṁ
dibbānañca saddānaṁ savanāya piyarūpānaṁ kāmūpasañhitānaṁ rajaniyānaṁ
ayaṁ kho mahāli hetu ayaṁ paccayo yena santāneva sunakkhatto
licchaviputto dibbāni saddāni na assosi piyarūpāni kāmūpasañhitāni
rajaniyāni no asantānīti.
<p n="250"/><pb ed="P" n="1.156" set="D"/>Etāsaṁ nūna bhante samādhibhāvanānaṁ sacchikiriyāhetu bhikkhū
bhagavati brahmacariyaṁ carantīti. Na kho mahāli etāsaṁ samādhibhāvanānaṁ
sacchikiriyāhetu bhikkhū mayi brahmacariyaṁ caranti atthi kho mahāli
aññe dhammā uttaritarā ca paṇītatarā ca yesaṁ sacchikiriyāhetu
bhikkhū mayi brahmacariyaṁ carantīti.
<p rend="subhead" sid="4">catuariyaphalaṃ</p>
Katame pana bhante dhammā
uttaritarā ca paṇītatarā ca yesaṁ sacchikiriyāhetu bhikkhū bhagavati
brahmacariyaṁ carantīti. Idha mahāli bhikkhu tiṇṇaṁ saññojanānaṁ
parikkhayā sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano
ayaṁ kho mahāli dhammo uttaritaro ca paṇītataro ca
yassa sacchikiriyāhetu bhikkhū mayi brahmacariyaṁ caranti.
<p n="251"/>Puna caparaṁ mahāli bhikkhu tiṇṇaṁ saññojanānaṁ parikkhayā
rāgadosamohānaṁ tanuttā sakadāgāmī hoti sakideva imaṁ lokaṁ
āgantvā dukkhassantaṁ karoti ayaṁ kho mahāli dhammo uttaritaro ca
<pb n="1.200"/>
Paṇītataro ca yassa sacchikiriyāhetu bhikkhū mayi brahmacariyaṁ caranti.
<p n="252"/>Puna caparaṁ mahāli bhikkhu pañcannaṁ orambhāgiyānaṁ
saññojanānaṁ parikkhayā opapātiko hoti tattha parinibbāyī anāvattidhammo
tasmā lokā ayaṁ kho mahāli dhammo uttaritaro ca
paṇītataro ca yassa sacchikiriyāhetu bhikkhū mayi brahmacariyaṁ caranti.
<p n="253"/>Puna caparaṁ mahāli bhikkhu āsavānaṁ khayā anāsavaṁ
cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭhe va dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā
upasampajja viharati ayaṁpi kho mahāli dhammo uttaritaro ca
paṇītataro ca yassa sacchikiriyāhetu bhikkhū mayi brahmacariyaṁ caranti
ime kho te mahāli dhammā uttaritarā ca paṇītatarā ca yesaṁ
sacchikiriyāhetu bhikkhū mayi brahmacariyaṁ carantīti.
<p rend="subhead" sid="5">ariyāṭṭhaṅgikamaggo</p>
<p n="254"/>Atthi nu <pb ed="P" n="1.157" set="D"/>kho bhante maggo atthi paṭipadā etesaṁ
dhammānaṁ sacchikiriyāyāti. Atthi kho mahāli maggo atthi paṭipadā
etesaṁ dhammānaṁ sacchikiriyāyāti. Katamo pana bhante maggo
katamā paṭipadā etesaṁ dhammānaṁ sacchikiriyāyāti. Ayameva ariyo
aṭṭhaṅgiko maggo seyyathīdaṁ sammādiṭṭhi sammāsaṅkappo sammāvācā
sammākammanto sammāājīvo sammāvāyāmo sammāsati sammāsamādhi
ayaṁ kho mahāli maggo ayaṁ paṭipadā etesaṁ dhammānaṁ
sacchikiriyāya.
<p rend="subhead" sid="6">dvepabbajitavatthu</p>
<p n="255"/>Ekamidāhaṁ mahāli samayaṁ kosambiyaṁ viharāmi ghositārāme.
<pb n="1.201"/>
Athakho dve pabbajitā maṇḍiyo ca paribbājako jāliyo
ca dārupattikantevāsī yenāhaṁ tenupasaṅkamiṁsu upasaṅkamitvā mayā
saddhiṁ sammodiṁsu sammodanīyaṁ kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ
aṭṭhaṁsu. Ekamantaṁ ṭhitā kho te dve pabbajitā maṁ etadavocuṁ
kinnu kho āvuso gotama taṁ jīvaṁ taṁ sarīraṁ udāhu aññaṁ
jīvaṁ aññaṁ sarīranti. Tenahāvuso suṇātha sādhukaṁ manasikarotha
bhāsissāmi. Idhāvuso tathāgato loke uppajjati arahaṁ sammāsambuddho
.pe. (yathā sāmaññaphale evaṁ vitthāretabbaṁ) .pe.
Evaṁ kho āvuso bhikkhu sīlasampanno hoti .pe. Paṭhamaṁ jhānaṁ
upasampajja viharati. Yo nu kho āvuso bhikkhu evaṁ jānāti
evaṁ passati kallannu kho tassetaṁ vacanāya taṁ jīvaṁ taṁ sarīranti
vā aññaṁ jīvaṁ aññaṁ sarīranti vāti. Yo so āvuso bhikkhu
evaṁ jānāti evaṁ passati na kallaṁ tassetaṁ vacanāya taṁ jīvaṁ taṁ
sarīranti vā aññaṁ jīvaṁ aññaṁ sarīranti vā. Ahaṁ kho panetaṁ
āvuso evaṁ jānāmi <pb ed="P" n="1.158" set="D"/>evaṁ passāmi atha ca panāhaṁ na vadāmi taṁ
jīvaṁ taṁ sarīranti vā aññaṁ jīvaṁ aññaṁ sarīranti vāti. Dutiyaṁ
jhānaṁ. Tatiyaṁ jhānaṁ. Catutthaṁ jhānaṁ upasampajja viharati.
Yo nu kho āvuso bhikkhu evaṁ jānāti evaṁ passati kallannu kho
tassetaṁ vacanāya taṁ jīvaṁ taṁ sarīranti vā aññaṁ jīvaṁ aññaṁ
sarīranti vāti. Yo so āvuso bhikkhu evaṁ jānāti evaṁ
<pb n="1.202"/>
Passati na kallaṁ tassetaṁ vacanāya taṁ jīvaṁ taṁ sarīranti vā aññaṁ
jīvaṁ aññaṁ sarīranti vāti. Ahaṁ kho panetaṁ āvuso evaṁ
jānāmi evaṁ passāmi atha ca panāhaṁ na vadāmi taṁ jīvaṁ taṁ sarīranti
vā aññaṁ jīvaṁ aññaṁ sarīranti vāti. Ñāṇadassanāya cittaṁ
abhinīharati abhininnāmeti. Yo nu kho āvuso bhikkhu .pe. Nāparaṁ
itthattāyāti pajānāti. Yo nu kho āvuso bhikkhu evaṁ jānāti
evaṁ passati kallaṁ nu kho tassetaṁ vacanāya taṁ jīvaṁ taṁ sarīranti vā
aññaṁ jīvaṁ aññaṁ sarīranti vāti. Yo so āvuso bhikkhu evaṁ
jānāti evaṁ passati na kallaṁ tassetaṁ vacanāya taṁ jīvaṁ taṁ
sarīranti vā aññaṁ jīvaṁ aññaṁ sarīranti vāti. Ahaṁ kho panetaṁ
āvuso evaṁ jānāmi evaṁ passāmi atha ca panāhaṁ na vadāmi
taṁ jīvaṁ taṁ sarīranti vā aññaṁ jīvaṁ aññaṁ sarīranti vāti.
Idamavoca bhagavā. Attamano oṭṭhaddho licchavi bhagavato bhāsitaṁ
abhinandīti.
Mahālisuttaṁ chaṭṭhaṁ niṭṭhitaṁ.
 <pb ed="P" n="1.159" set="D"/>
</xml>