<xml src="m101.xml">
<book id="mn3">uparipaṇṇāsapāḷi</book>
<p rend="subhead" check="nosid">1, devadahavaggo</p>
<pgroup id="m101"/>
<readunit id="m101">1. devadahasuttaṃ</readunit>
<pb n="3.1"/>
Suttantapiṭake majjhimanikāyassa
tatiyo bhāgo
uparipaṇṇāsakaṁ
namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa.
Devadahavaggo
devadahasuttaṁ
<p n="1"/><pb ed="P" n="2.214" set="M"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā sakkesu viharati
devadahaṁ nāma sakyānaṁ nigamo. Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi
bhikkhavoti. Bhadanteti te bhikkhū bhagavato paccassosuṁ.
<p n="2"/>Bhagavā etadavoca santi bhikkhave eke samaṇabrāhmaṇā
evaṁvādino evaṁdiṭṭhino yaṅkiñcāyaṁ purisapuggalo paṭisaṁvedeti sukhaṁ
vā dukkhaṁ vā adukkhamasukhaṁ vā sabbantaṁ pubbe katahetu iti
purāṇānaṁ kammānaṁ tapasā byantibhāvā navānaṁ kammānaṁ akaraṇā
āyatiṁ anavassavo āyatiṁ anavassavā kammakkhayo kammakkhayā
dukkhakkhayo dukkhakkhayā vedanākkhayo vedanākkhayā sabbaṁ dukkhaṁ
nijjiṇṇaṁ bhavissatīti evaṁvādino bhikkhave niganthā.
<pb n="3.2"/>
<p n="3"/>Evaṁvādāhaṁ bhikkhave niganthe upasaṅkamitvā evaṁ vadāmi
saccaṁ kira tumhe āvuso niganthā evaṁvādino evaṁdiṭṭhino
yaṅkiñcāyaṁ purisapuggalo paṭisaṁvedeti sukhaṁ vā dukkhaṁ vā adukkhamasukhaṁ
vā sabbantaṁ pubbe katahetu iti purāṇānaṁ kammānaṁ tapasā
byantibhāvā navānaṁ kammānaṁ akaraṇā āyatiṁ anavassavo āyatiṁ
anavassavā kammakkhayo kammakkhayā dukkhakkhayo dukkhakkhayā
vedanākkhayo vedanākkhayā sabbaṁ dukkhaṁ nijjiṇṇaṁ bhavissatīti.
Te ce me bhikkhave niganthā evaṁ puṭṭhā āmāti paṭijānanti
tyāhaṁ evaṁ vadāmi kiṁ pana tumhe āvuso niganthā jānātha
ahuvamheva mayaṁ pubbe na nāhuvamhāti. No hidaṁ āvuso.
Kiṁ pana tumhe āvuso niganthā jānātha akaramheva mayaṁ pubbe
pāpakammaṁ na nākaramhāti. No hidaṁ āvuso. Kiṁ pana tumhe
āvuso niganthā jānātha evarūpaṁ vā evarūpaṁ vā pāpakammaṁ
akaramhāti. No hidaṁ āvuso. Kiṁ pana tumhe āvuso
niganthā jānātha ettakaṁ vā dukkhaṁ nijjiṇṇaṁ ettakaṁ vā dukkhaṁ
nijjiretabbaṁ ettakamhi vā dukkhe nijjiṇṇe sabbaṁ dukkhaṁ
nijjiṇṇaṁ bhavissatīti. <pb ed="P" n="2.215" set="M"/>No hidaṁ āvuso. Kiṁ pana tumhe
āvuso niganthā jānātha diṭṭheva dhamme akusalānaṁ dhammānaṁ
pahānaṁ kusalānaṁ dhammānaṁ upasampadanti. No hidaṁ āvuso.
<p n="4"/>Iti kira tumhe āvuso niganthā na jānātha ahuvamheva
<pb n="3.3"/>
Mayaṁ pubbe na nāhuvamhāti na jānātha akaramheva mayaṁ pubbe
pāpakammaṁ na nākaramhāti na jānātha evarūpaṁ vā evarūpaṁ
vā pāpakammaṁ akaramhāti na jānātha ettakaṁ vā dukkhaṁ
nijjiṇṇaṁ ettakaṁ vā dukkhaṁ nijjiretabbaṁ ettakamhi vā dukkhe
nijjiṇṇe sabbaṁ dukkhaṁ nijjiṇṇaṁ bhavissatīti na jānātha diṭṭheva
dhamme akusalānaṁ dhammānaṁ pahānaṁ kusalānaṁ dhammānaṁ upasampadaṁ
evaṁ sante āyasmantānaṁ niganthānaṁ na kallamassa veyyākaraṇāya
yaṅkiñcāyaṁ purisapuggalo paṭisaṁvedeti sukhaṁ vā dukkhaṁ vā adukkhamasukhaṁ
vā sabbantaṁ pubbe katahetu iti purāṇānaṁ kammānaṁ tapasā
byantibhāvā navānaṁ kammānaṁ akaraṇā āyatiṁ anavassavo āyatiṁ
anavassavā kammakkhayo kammakkhayā dukkhakkhayo dukkhakkhayā
vedanākkhayo vedanākkhayā sabbaṁ dukkhaṁ nijjiṇṇaṁ bhavissatīti.
Sace pana tumhe āvuso niganthā jāneyyātha ahuvamheva mayaṁ
pubbe na nāhuvamhāti jāneyyātha akaramheva mayaṁ pubbe
pāpakammaṁ na nākaramhāti jāneyyātha evarūpaṁ vā evarūpaṁ
vā pāpakammaṁ akaramhāti jāneyyātha ettakaṁ vā dukkhaṁ
nijjiṇṇaṁ ettakaṁ vā dukkhaṁ nijjiretabbaṁ ettakamhi vā dukkhe
nijjiṇṇe sabbaṁ dukkhaṁ nijjiṇṇaṁ bhavissatīti jāneyyātha diṭṭheva
dhamme akusalānaṁ dhammānaṁ pahānaṁ kusalānaṁ dhammānaṁ upasampadaṁ
evaṁ sante āyasmantānaṁ niganthānaṁ kallamassa veyyākaraṇāya
<pb n="3.4"/>
Yaṅkiñcāyaṁ purisapuggalo paṭisaṁvedeti sukhaṁ vā dukkhaṁ vā adukkhamasukhaṁ
vā sabbantaṁ pubbe katahetu iti purāṇānaṁ <pb ed="P" n="2.216" set="M"/>kammānaṁ tapasā
byantibhāvā navānaṁ kammānaṁ akaraṇā āyatiṁ anavassavo āyatiṁ
anavassavā kammakkhayo kammakkhayā dukkhakkhayo dukkhakkhayā
vedanākkhayo vedanākkhayā sabbaṁ dukkhaṁ nijjiṇṇaṁ bhavissatīti.
<p n="5"/>Seyyathāpi āvuso niganthā puriso sallena viddho assa
savisena gāḷhūpalepanena. So sallassapi vedhanahetu <note n="1">Yu. vedanāhetu.</note> dukkhā tippā <note n="2">Ma. tibbā.</note>
kaṭukā vedanā vediyeyya tassa mittāmaccā ñātisālohitā bhisakkaṁ
sallakattaṁ upaṭṭhapeyyuṁ <note n="3">Ma. upaṭṭhāpeyyuṁ.</note>. Tassa so bhisakko sallakatto satthena
vaṇamukhaṁ parikanteyya. So satthenapi vaṇamukhassa parikantanahetu
dukkhā tippā kaṭukā vedanā vediyeyya tassa so bhisakko
sallakatto esaniyā sallaṁ eseyya. So esaniyāpi sallassa
esanahetu <note n="4">Ma. Yu. esanāhetu. </note> dukkhā tippā kaṭukā vedanā vediyeyya tassa so
bhisakko sallakatto sallaṁ abbhūṇheyya <note n="5">Yu. abyaheyya.</note>. So sallassapi
abbhūṇhanahetu <note n="6">Ma. abbhuhanahetu Yu. abyahanahetu.</note> dukkhā tippā kaṭukā vedanā vediyeyya tassa
so bhisakko sallakatto agadaṅgāraṁ vaṇamukhe odaheyya. So
agadaṅgārassapi vaṇamukhe odahanahetu dukkhā tippā kaṭukā vedanā
vediyeyya. So aparena samayena rūḷhena <note n="7">Ma. ruḷhena.</note> vaṇena sañchavinā
arogo assa sukhī serī sayaṁvasī yenakāmaṅgamo. Tassa evamassa
ahaṁ kho pubbe sallena viddho ahosiṁ savisena gāḷhūpalepanena
<pb n="3.5"/>
Sohaṁ sallassapi vedhanahetu dukkhā tippā kaṭukā vedanā vediyiṁ
tassa me mittāmaccā ñātisālohitā bhisakkaṁ sallakattaṁ upaṭṭhapesuṁ
tassa me so bhisakko sallakatto satthena vaṇamukhaṁ parikantati
sohaṁ satthenapi <note n="1">Yu. sallenapi.</note> vaṇamukhassa parikantanahetu dukkhā tippā kaṭukā
vedanā vediyiṁ tassa me so bhisakko sallakatto esaniyā
sallaṁ esi sohaṁ esaniyāpi sallassa esanahetu dukkhā tippā
kaṭukā vedanā vediyiṁ tassa me so bhisakko sallakatto sallaṁ
abbhūṇhi sohaṁ sallassapi abbhūṇhanahetu dukkhā tippā kaṭukā
vedanā vediyiṁ tassa me so bhisakko sallakatto agadaṅgāraṁ
vaṇamukhe odahi sohaṁ agadaṅgārassapi vaṇamukhe odahanahetu
dukkhā tippā kaṭukā vedanā vediyiṁ <pb ed="P" n="2.217" set="M"/>sohaṁ <note n="2">Ma. Yu. somhi.</note> etarahi rūḷhena
vaṇena sañchavinā arogo sukhī serī sayaṁvasī yenakāmaṅgamoti.
Evameva kho āvuso niganthā sace tumhe jāneyyātha ahuvamheva
mayaṁ pubbe na nāhuvamhāti jāneyyātha akaramheva mayaṁ
pubbe pāpakammaṁ na nākaramhāti jāneyyātha evarūpaṁ vā
evarūpaṁ vā pāpakammaṁ akaramhāti jāneyyātha ettakaṁ vā
dukkhaṁ nijjiṇṇaṁ ettakaṁ vā dukkhaṁ nijjiretabbaṁ ettakamhi vā
dukkhe nijjiṇṇe sabbaṁ dukkhaṁ nijjiṇṇaṁ bhavissatīti jāneyyātha
diṭṭheva dhamme akusalānaṁ dhammānaṁ pahānaṁ kusalānaṁ dhammānaṁ upasampadaṁ
evaṁ sante āyasmantānaṁ niganthānaṁ kallamassa veyyākaraṇāya
<pb n="3.6"/>
Yaṅkiñcāyaṁ purisapuggalo paṭisaṁvedeti sukhaṁ vā dukkhaṁ vā adukkhamasukhaṁ
vā sabbantaṁ pubbe katahetu iti purāṇānaṁ kammānaṁ tapasā
byantibhāvā navānaṁ kammānaṁ akaraṇā āyatiṁ anavassavo āyatiṁ
anavassavā kammakkhayo kammakkhayā dukkhakkhayo dukkhakkhayā
vedanākkhayo vedanākkhayā sabbaṁ dukkhaṁ nijjiṇṇaṁ bhavissatīti.
Yasmā ca kho tumhe āvuso niganthā na jānātha ahuvamheva
mayaṁ pubbe na nāhuvamhāti na jānātha akaramheva mayaṁ
pubbe pāpakammaṁ na nākaramhāti na jānātha evarūpaṁ vā
evarūpaṁ vā pāpakammaṁ akaramhāti na jānātha ettakaṁ vā
dukkhaṁ nijjiṇṇaṁ ettakaṁ vā dukkhaṁ nijjiretabbaṁ ettakamhi vā
dukkhe nijjiṇṇe sabbaṁ dukkhaṁ nijjiṇṇaṁ bhavissatīti na jānātha
diṭṭheva dhamme akusalānaṁ dhammānaṁ pahānaṁ kusalānaṁ dhammānaṁ upasampadaṁ
tasmā āyasmantānaṁ niganthānaṁ na kallamassa veyyākaraṇāya
yaṅkiñcāyaṁ purisapuggalo paṭisaṁvedeti sukhaṁ vā dukkhaṁ vā adukkhamasukhaṁ
vā sabbantaṁ pubbe katahetu iti purāṇānaṁ kammānaṁ tapasā
byantibhāvā navānaṁ kammānaṁ akaraṇā āyatiṁ anavassavo āyatiṁ
anavassavā kammakkhayo kammakkhayā dukkhakkhayo dukkhakkhayā
vedanākkhayo vedanākkhayā sabbaṁ <note n="1">Yu. etthantare tanti dissati.</note> dukkhaṁ nijjiṇṇaṁ bhavissatīti.
<p n="6"/>Evaṁ vutte bhikkhave te niganthā maṁ etadavocuṁ <pb ed="P" n="2.218" set="M"/>nigantho
āvuso nāṭaputto sabbaññū sabbadassāvī aparisesaṁ <note n="2">Po. aparisesañca.</note> ñāṇadassanaṁ
<pb n="3.7"/>
Paṭijānāti carato ca me tiṭṭhato ca suttassa ca jāgarassa ca
satataṁ samitaṁ ñāṇadassanaṁ paccupaṭṭhitanti. So evamāha atthi
vo āvuso niganthā pubbe pāpakammaṁ kataṁ taṁ imāya kaṭukāya
dukkarakārikāya nijjiretha yaṁ panettha etarahi kāyena saṁvutā
vācāya saṁvutā manasā saṁvutā taṁ āyatiṁ pāpakammassa akaraṇaṁ
iti purāṇānaṁ <note n="1">etthantare kammānanti dissati.</note> tapasā byantibhāvā navānaṁ kammānaṁ akaraṇā
āyatiṁ anavassavo āyatiṁ anavassavā kammakkhayo kammakkhayā
dukkhakkhayo dukkhakkhayā vedanākkhayo vedanākkhayā sabbaṁ dukkhaṁ
nijjiṇṇaṁ bhavissatīti tañca panamhākaṁ ruccati ceva khamati ca
tena camhā attamanāti.
<p n="7"/>Evaṁ vutte ahaṁ bhikkhave te niganthe etadavocaṁ pañca
kho ime āvuso niganthā dhammā diṭṭheva dhamme dvidhāvipākā
katame pañca saddhā ruci anussavo ākāraparivitakko diṭṭhinijjhānakkhanti
ime kho āvuso niganthā pañca dhammā diṭṭheva
dhamme dvidhāvipākā tatrāyasmantānaṁ niganthānaṁ kā atītaṁse
satthari saddhā kā ruci ko anussavo ko ākāraparivitakko kā
diṭṭhinijjhānakkhantīti. Evaṁvādī kho ahaṁ bhikkhave niganthesu na
kañci sahadhammikaṁ vādappaṭihāraṁ <note n="2">Yu. vādaparihāraṁ.</note> samanupassāmi.
<p n="8"/>Puna caparāhaṁ bhikkhave te niganthe evaṁ vadāmi taṁ
kiṁ maññatha āvuso niganthā yasmiṁ vo samaye tibbo <note n="3">Yu. tippo.</note> upakkamo
<pb n="3.8"/>
Hoti tibbaṁ padhānaṁ tibbā tasmiṁ samaye opakkamikā dukkhā
tippā <note n="1">Ma. tibbā.</note> kaṭukā vedanā vediyatha yasmiṁ pana vo samaye na tibbo
upakkamo hoti na tibbaṁ padhānaṁ na tibbā tasmiṁ samaye
opakkamikā dukkhā tippā kaṭukā vedanā vediyathāti. Yasmiṁ <note n="2">Ma. yasmiṁ pana noti dissati.</note>
no āvuso gotama samaye tibbo upakkamo hoti tibbaṁ padhānaṁ
tibbā tasmiṁ samaye opakkamikā dukkhā tippā kaṭukā vedanā
vediyāma yasmiṁ pana no <pb ed="P" n="2.219" set="M"/>samaye na tibbo upakkamo hoti
na tibbaṁ padhānaṁ na tibbā tasmiṁ samaye opakkamikā dukkhā
tippā kaṭukā vedanā vediyāmāti.
<p n="9"/>Iti kirāvuso niganthā yasmiṁ vo samaye tibbo
upakkamo hoti tibbaṁ padhānaṁ tibbā tasmiṁ samaye opakkamikā
dukkhā tippā kaṭukā vedanā vediyatha yasmiṁ pana vo samaye
na tibbo upakkamo hoti na tibbaṁ padhānaṁ na tibbā tasmiṁ
samaye opakkamikā dukkhā tippā kaṭukā vedanā vediyatha evaṁ
sante āyasmantānaṁ niganthānaṁ na kallamassa veyyākaraṇāya
yaṅkiñcāyaṁ purisapuggalo paṭisaṁvedeti sukhaṁ vā dukkhaṁ vā adukkhamasukhaṁ
vā sabbantaṁ pubbe katahetu iti purāṇānaṁ kammānaṁ tapasā
byantibhāvā navānaṁ kammānaṁ akaraṇā āyatiṁ anavassavo āyatiṁ
anavassavā kammakkhayo kammakkhayā dukkhakkhayo dukkhakkhayā
<pb n="3.9"/>
Vedanākkhayo vedanākkhayā sabbaṁ dukkhaṁ nijjiṇṇaṁ bhavissatīti.
Sace āvuso niganthā yasmiṁ vo samaye tibbo upakkamo hoti
tibbaṁ padhānaṁ <note n="1">Ma. na tibbā.</note> tiṭṭheyyeva tasmiṁ samaye opakkamikā dukkhā tippā
kaṭukā vedanā <note n="2">vediyetha.</note> yasmiṁ pana vo samaye na tibbo upakkamo hoti
na tibbaṁ padhānaṁ <note n="3">Ma. tibbā.</note> tiṭṭheyyeva tasmiṁ samaye opakkamikā dukkhā
tippā kaṭukā vedanā <note n="4">vediyetha.</note> evaṁ sante āyasmantānaṁ niganthānaṁ
kallamassa veyyākaraṇāya yaṅkiñcāyaṁ purisapuggalo paṭisaṁvedeti
sukhaṁ vā dukkhaṁ vā adukkhamasukhaṁ vā sabbantaṁ pubbe katahetu
iti purāṇānaṁ kammānaṁ tapasā byantibhāvā navānaṁ kammānaṁ
akaraṇā āyatiṁ anavassavo āyatiṁ anavassavā kammakkhayo
kammakkhayā dukkhakkhayo dukkhakkhayā vedanākkhayo vedanākkhayā
sabbaṁ dukkhaṁ nijjiṇṇaṁ bhavissatīti. Yasmā ca kho āvuso
niganthā yasmiṁ vo samaye tibbo upakkamo hoti tibbaṁ padhānaṁ
tibbā tasmiṁ samaye opakkamikā dukkhā tippā kaṭukā vedanā
vediyatha yasmiṁ pana vo samaye na tibbo upakkamo hoti na
tibbaṁ padhānaṁ na tibbā tasmiṁ samaye opakkamikā dukkhā tippā
kaṭukā vedanā vediyatha te tumhe sāmaṁyeva opakkamikā dukkhā
tippā kaṭukā vedanā vediyamānā avijjā aññāṇā sammohā
vipaccetha yaṅkiñcāyaṁ purisapuggalo paṭisaṁvedeti sukhaṁ vā dukkhaṁ
vā adukkhamasukhaṁ vā sabbantaṁ pubbe katahetu iti purāṇānaṁ
<pb n="3.10"/>
Kammānaṁ tapasā byantibhāvā navānaṁ kammānaṁ akaraṇā āyatiṁ
anavassavo āyatiṁ anavassavā kammakkhayo kammakkhayā dukkhakkhayo
dukkhakkhayā vedanākkhayo vedanākkhayā sabbaṁ dukkhaṁ nijjiṇṇaṁ
bhavissatīti. Evaṁvādīpi kho ahaṁ bhikkhave niganthesu na kañci
sahadhammikaṁ vādappaṭihāraṁ samanupassāmi.
<p n="10"/>Puna caparāhaṁ bhikkhave te niganthe evaṁ vadāmi taṁ
kiṁ maññathāvuso niganthā yamidaṁ kammaṁ diṭṭhadhammavedanīyaṁ taṁ
upakkamena vā padhānena vā samparāyavedanīyaṁ hotūti labbhametanti.
No hidaṁ āvuso. Yampanidaṁ kammaṁ samparāyavedanīyaṁ taṁ upakkamena
vā padhānena vā diṭṭhadhammavedanīyaṁ hotūti labbhametanti. No
hidaṁ āvuso. Taṁ kiṁ maññathāvuso niganthā yamidaṁ kammaṁ
sukhavedanīyaṁ taṁ upakkamena vā padhānena vā dukkhavedanīyaṁ hotūti
labbhametanti. No hidaṁ āvuso. Yampanidaṁ kammaṁ dukkhavedanīyaṁ
taṁ upakkamena vā padhānena vā sukhavedanīyaṁ hotūti labbhametanti.
No hidaṁ āvuso. Taṁ kiṁ maññathāvuso niganthā yamidaṁ kammaṁ
paripakkavedanīyaṁ taṁ upakkamena vā padhānena vā apparipakkavedanīyaṁ
hotūti labbhametanti. No hidaṁ āvuso. Yampanidaṁ kammaṁ
apparipakkavedanīyaṁ taṁ upakkamena vā padhānena vā paripakkavedanīyaṁ
hotūti labbhametanti. No hidaṁ āvuso. Taṁ kiṁ maññathāvuso
niganthā yamidaṁ kammaṁ <pb ed="P" n="2.221" set="M"/>bahuvedanīyaṁ taṁ upakkamena vā padhānena vā
<pb n="3.11"/>
Appavedanīyaṁ hotūti labbhametanti. No hidaṁ āvuso. Yampanidaṁ
kammaṁ appavedanīyaṁ taṁ upakkamena vā padhānena vā bahuvedanīyaṁ
hotūti labbhametanti. No hidaṁ āvuso. Taṁ kiṁ maññathāvuso
niganthā yamidaṁ kammaṁ vedanīyaṁ taṁ upakkamena vā padhānena vā
avedanīyaṁ hotūti labbhametanti. No hidaṁ āvuso. Yampanidaṁ
kammaṁ avedanīyaṁ taṁ upakkamena vā padhānena vā vedanīyaṁ hotūti
labbhametanti. No hidaṁ āvuso.
<p n="11"/>Iti kirāvuso niganthā yamidaṁ kammaṁ diṭṭhadhammavedanīyaṁ taṁ
upakkamena vā padhānena vā samparāyavedanīyaṁ hotūti alabbhametaṁ.
Yamidaṁ kammaṁ samparāyavedanīyaṁ taṁ upakkamena vā padhānena vā
diṭṭhadhammavedanīyaṁ hotūti alabbhametaṁ. Yamidaṁ kammaṁ sukhavedanīyaṁ
taṁ upakkamena vā padhānena vā dukkhavedanīyaṁ hotūti alabbhametaṁ.
Yamidaṁ kammaṁ dukkhavedanīyaṁ taṁ upakkamena vā padhānena vā sukhavedanīyaṁ
hotūti alabbhametaṁ. Yamidaṁ kammaṁ paripakkavedanīyaṁ taṁ
upakkamena vā padhānena vā apparipakkavedanīyaṁ hotūti alabbhametaṁ.
Yamidaṁ <note n="1">Sī. Po. Ma. kammaṁ.</note> apparipakkavedanīyaṁ taṁ upakkamena vā padhānena vā paripakkavedanīyaṁ
hotūti alabbhametaṁ. Yamidaṁ kammaṁ bahuvedanīyaṁ taṁ upakkamena
vā padhānena vā appavedanīyaṁ hotūti alabbhametaṁ. Yamidaṁ kammaṁ
appavedanīyaṁ taṁ upakkamena vā padhānena vā bahuvedanīyaṁ hotūti
alabbhametaṁ. Yamidaṁ kammaṁ vedanīyaṁ taṁ upakkamena vā padhānena
<pb n="3.12"/>
Vā avedanīyaṁ hotūti alabbhametaṁ. Yamidaṁ kammaṁ avedanīyaṁ taṁ
upakkamena vā padhānena vā vedanīyaṁ hotūti alabbhametaṁ. Evaṁ
sante āyasmantānaṁ niganthānaṁ aphalo <pb ed="P" n="2.222" set="M"/>upakkamo hoti aphalaṁ
padhānaṁ. Evaṁvādī bhikkhave niganthā evaṁvādīnaṁ bhikkhave niganthānaṁ
dasa sahadhammikā vādānuvādā gārayhaṭṭhānaṁ āgacchanti. Sace
bhikkhave sattā pubbe katahetu sukhadukkhaṁ paṭisaṁvedenti addhā
bhikkhave niganthā pubbe dukkaṭakammakārino yaṁ etarahi evarūpā
dukkhā tippā kaṭukā vedanā vediyanti. Sace bhikkhave sattā
issaranimmānahetu sukhadukkhaṁ paṭisaṁvedenti addhā bhikkhave niganthā
pāpakena issarena nimmitā yaṁ etarahi evarūpā dukkhā tippā
kaṭukā vedanā vediyanti. Sace bhikkhave sattā saṅgatibhāvahetu
sukhadukkhaṁ paṭisaṁvedenti addhā bhikkhave niganthā pāpasaṅgatikā
yaṁ etarahi evarūpā dukkhā tippā kaṭukā vedanā vediyanti.
Sace bhikkhave sattā abhijātihetu sukhadukkhaṁ paṭisaṁvedenti addhā
bhikkhave niganthā pāpābhijātikā yaṁ etarahi evarūpā dukkhā
tippā kaṭukā vedanā vediyanti. Sace bhikkhave sattā diṭṭhadhammūpakkamahetu
sukhadukkhaṁ paṭisaṁvedenti addhā bhikkhave niganthā
pāpadiṭṭhadhammūpakkamā yaṁ etarahi evarūpā dukkhā tippā kaṭukā
vedanā vediyanti. Sace bhikkhave sattā pubbe katahetu sukhadukkhaṁ
paṭisaṁvedenti gārayhā niganthā no ce sattā pubbe katahetu
<pb n="3.13"/>
Sukhadukkhaṁ paṭisaṁvedenti gārayhā niganthā. Sace bhikkhave sattā
issaranimmānahetu sukhadukkhaṁ paṭisaṁvedenti gārayhā niganthā no
ce sattā issaranimmānahetu sukhadukkhaṁ paṭisaṁvedenti gārayhā
niganthā. Sace bhikkhave sattā saṅgatibhāvahetu sukhadukkhaṁ paṭisaṁvedenti
gārayhā niganthā no ce sattā saṅgatibhāvahetu sukhadukkhaṁ
paṭisaṁvedenti gārayhā niganthā. Sace bhikkhave sattā abhijātihetu
sukhadukkhaṁ paṭisaṁvedenti gārayhā niganthā no ce sattā
abhijātihetu sukhadukkhaṁ paṭisaṁvedenti gārayhā niganthā. Sace bhikkhave
sattā diṭṭhadhammūpakkamahetu sukhadukkhaṁ paṭisaṁvedenti <pb ed="P" n="2.223" set="M"/>gārayhā
niganthā no ce sattā diṭṭhadhammūpakkamahetu sukhadukkhaṁ
paṭisaṁvedenti gārayhā niganthā. Evaṁvādī bhikkhave niganthā
evaṁvādīnaṁ bhikkhave niganthānaṁ ime dasa sahadhammikā vādānuvādā
gārayhaṭṭhānaṁ āgacchanti. Evaṁ kho bhikkhave aphalo upakkamo
hoti aphalaṁ padhānaṁ.
<p n="12"/>Kathañca bhikkhave saphalo upakkamo hoti saphalaṁ padhānaṁ.
Idha bhikkhave bhikkhu na heva anaddhabhūtaṁ attānaṁ dukkhena addhabhāveti
dhammikañca sukhaṁ na pariccajati tasmiṁ ca sukhe anadhimucchito hoti.
So evaṁ pajānāti imassa kho me dukkhanidānassa saṅkhāraṁ padahato
saṅkhārappadhānā virāgo hoti imassa pana me dukkhanidānassa
ajjhupekkhato upekkhaṁ bhāvayato virāgo hotīti. So yassa hi
<pb n="3.14"/>
Khvassa dukkhanidānassa saṅkhāraṁ padahato saṅkhārappadhānā virāgo hoti
saṅkhāraṁ tattha padahati yassa panassa dukkhanidānassa ajjhupekkhato
upekkhaṁ bhāvayato virāgo hoti upekkhaṁ tattha bhāveti tassa
tassa dukkhanidānassa saṅkhāraṁ padahato saṅkhārappadhānā virāgo hoti
evampissa taṁ dukkhaṁ nijjiṇṇaṁ hoti tassa tassa dukkhanidānassa
ajjhupekkhato upekkhaṁ bhāvayato virāgo hoti evampissa taṁ
dukkhaṁ nijjiṇṇaṁ hoti.
<p n="13"/>Seyyathāpi bhikkhave puriso itthiyā sāratto paṭibaddhacitto
tibbacchando tibbāpekkho. So taṁ itthiṁ passeyya aññena
purisena saddhiṁ santiṭṭhantiṁ sallapantiṁ sañjagghantiṁ saṁhasantiṁ. Taṁ
kiṁ maññatha bhikkhave api nu tassa purisassa amuṁ itthiṁ disvā
aññena purisena saddhiṁ santiṭṭhantiṁ sallapantiṁ sañjagghantiṁ saṁhasantiṁ
uppajjeyyuṁ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsāti. Evaṁ bhante.
Taṁ kissa hetu. Amu hi bhante puriso amussā itthiyā sāratto
paṭibaddhacitto tibbacchando tibbāpekkho <pb ed="P" n="2.224" set="M"/>tasmā taṁ itthiṁ disvā
aññena purisena saddhiṁ santiṭṭhantiṁ sallapantiṁ sañjagghantiṁ saṁhasantiṁ
uppajjanti sokaparidevadukkhadomanassupāyāsāti. Atha kho bhikkhave
tassa purisassa evamassa ahaṁ kho amussā itthiyā sāratto
paṭibaddhacitto tibbacchando tibbāpekkho tassa me amuṁ itthiṁ
disvā aññena purisena saddhiṁ santiṭṭhantiṁ sallapantiṁ sañjagghantiṁ
<pb n="3.15"/>
Saṁhasantiṁ uppajjanti sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā yannūnāhaṁ
yo me amussā itthiyā chandarāgo taṁ pajaheyyanti. So yo
amussā itthiyā chandarāgo taṁ pajaheyya. So taṁ itthiṁ passeyya
aparena samayena aññena purisena saddhiṁ santiṭṭhantiṁ sallapantiṁ
sañjagghantiṁ saṁhasantiṁ. Taṁ kiṁ maññatha bhikkhave api nu tassa
purisassa amuṁ itthiṁ disvā aññena purisena saddhiṁ santiṭṭhantiṁ
sallapantiṁ sañjagghantiṁ saṁhasantiṁ uppajjeyyuṁ sokaparidevadukkha-
domanassupāyāsāti. No hetaṁ bhante. Taṁ kissa hetu. Amu
hi bhante puriso amussā itthiyā vītarāgo tasmā taṁ itthiṁ
disvā aññena purisena saddhiṁ santiṭṭhantiṁ sallapantiṁ sañjagghantiṁ
saṁhasantiṁ na uppajjeyyuṁ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsāti.
<p n="14"/>Evameva kho bhikkhave bhikkhu na heva anaddhabhūtaṁ attānaṁ
dukkhena addhabhāveti dhammikañca sukhaṁ na pariccajati tasmiṁ ca sukhe
anadhimucchito hoti. So evaṁ pajānāti imassa kho me
dukkhanidānassa saṅkhāraṁ padahato saṅkhārappadhānā virāgo hoti
imassa pana me dukkhanidānassa ajjhupekkhato upekkhaṁ bhāvayato
virāgo hotīti. So yassa hi khvassa dukkhanidānassa saṅkhāraṁ
padahato saṅkhārappadhānā virāgo hoti saṅkhāraṁ tattha padahati
yassa panassa dukkhanidānassa ajjhupekkhato upekkhaṁ bhāvayato virāgo
hoti upekkhaṁ tattha bhāveti tassa tassa dukkhanidānassa saṅkhāraṁ
<pb n="3.16"/>
Padahato saṅkhārappadhānā virāgo hoti evampissa taṁ dukkhaṁ
nijjiṇṇaṁ <pb ed="P" n="2.225" set="M"/>hoti tassa tassa dukkhanidānassa ajjhupekkhato upekkhaṁ
bhāvayato virāgo hoti evampissa taṁ dukkhaṁ nijjiṇṇaṁ hoti.
Evampi bhikkhave saphalo upakkamo hoti saphalaṁ padhānaṁ.
<p n="15"/>Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu iti paṭisañcikkhati yathāsukhaṁ
kho me viharato akusalā dhammā abhivaḍḍhanti kusalā dhammā
parihāyanti dukkhāya pana me attānaṁ padahato akusalā dhammā
parihāyanti kusalā dhammā abhivaḍḍhanti yannūnāhaṁ dukkhāya attānaṁ
padaheyyanti. So dukkhāya attānaṁ padahati tassa dukkhāya
attānaṁ padahato akusalā dhammā parihāyanti kusalā dhammā
abhivaḍḍhanti. So na aparena samayena dukkhāya attānaṁ padahati
taṁ kissa hetu yassa hi so bhikkhave bhikkhu atthāya dukkhāya
attānaṁ padaheyya svāssa attho abhinipphanno hoti tasmā
na aparena samayena dukkhāya attānaṁ padahati. Seyyathāpi bhikkhave
usukāro tejanaṁ dvīsu alātesu ātāpeti paritāpeti ujuṁ karoti
kammaniyaṁ. Yato kho bhikkhave usukārassa tejanaṁ dvīsu alātesu
ātāpitaṁ hoti paritāpitaṁ ujukataṁ kammaniyaṁ na so taṁ aparena
samayena usukāro tejanaṁ dvīsu alātesu ātāpeti paritāpeti
ujuṁ karoti kammaniyaṁ taṁ kissa hetu yassa hi so bhikkhave
atthāya usukāro tejanaṁ dvīsu alātesu ātāpeyya paritāpeyya
<pb n="3.17"/>
Ujuṁ kareyya kammaniyaṁ svāssa attho abhinipphanno hoti tasmā
na aparena samayena usukāro tejanaṁ dvīsu alātesu ātāpeti
paritāpeti ujuṁ karoti kammaniyaṁ evameva kho bhikkhave bhikkhu
iti paṭisañcikkhati yathāsukhaṁ kho me viharato akusalā dhammā
abhivaḍḍhanti kusalā dhammā parihāyanti dukkhāya pana me attānaṁ
padahato akusalā dhammā parihāyanti kusalā dhammā abhivaḍḍhanti
yannūnāhaṁ dukkhāya attānaṁ padaheyyanti. So dukkhāya attānaṁ
padahati tassa dukkhāya attānaṁ padahato akusalā dhammā parihāyanti
kusalā dhammā abhivaḍḍhanti. So na aparena samayena dukkhāya
attānaṁ padahati taṁ kissa hetu yassa hi so bhikkhave bhikkhu
atthāya dukkhāya attānaṁ padaheyya svāssa attho abhinipphanno
hoti tasmā na aparena samayena dukkhāya attānaṁ padahatīti.
Evampi bhikkhave saphalo upakkamo hoti saphalaṁ padhānaṁ.
<p n="16"/>Puna caparaṁ bhikkhave idha tathāgato loke uppajjati arahaṁ
sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro
purisadammasārathi satthā devamanussānaṁ buddho bhagavā so imaṁ lokaṁ
sadevakaṁ samārakaṁ sabrahmakaṁ sassamaṇabrāhmaṇiṁ pajaṁ sadevamanussaṁ
sayaṁ abhiññā sacchikatvā pavedeti so dhammaṁ deseti ādikalyāṇaṁ
majjhekalyāṇaṁ pariyosānakalyāṇaṁ sātthaṁ sabyañjanaṁ kevalaparipuṇṇaṁ
parisuddhaṁ brahmacariyaṁ pakāseti. Taṁ dhammaṁ suṇāti gahapati vā
<pb n="3.18"/>
Gahapatiputto vā aññatarasmiṁ vā kule pacchā jāto so taṁ
dhammaṁ sutvā tathāgate saddhaṁ paṭilabhati so tena saddhāpaṭilābhena
samannāgato iti paṭisañcikkhati sambādho gharāvāso rajāpatho
abbhokāso pabbajjā nayidaṁ sukaraṁ agāraṁ ajjhāvasatā ekantaparipuṇṇaṁ
ekantaparisuddhaṁ saṅkhalikhitaṁ brahmacariyaṁ carituṁ yannūnāhaṁ
kesamassuṁ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā
anagāriyaṁ pabbajeyyanti. So aparena samayena appaṁ vā bhogakkhandhaṁ
pahāya mahantaṁ vā bhogakkhandhaṁ pahāya appaṁ vā ñātiparivaṭṭaṁ pahāya
mahantaṁ vā ñātiparivaṭṭaṁ pahāya kesamassuṁ ohāretvā kāsāyāni
vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṁ pabbajati. So evaṁ
pabbajito samāno bhikkhūnaṁ sikkhāsājīvasamāpanno pāṇātipātaṁ
pahāya pāṇātipātā paṭivirato hoti nihitadaṇḍo nihitasattho
lajjī dayāpanno sabbapāṇabhūtahitānukampī viharati adinnādānaṁ
pahāya adinnādānā paṭivirato hoti dinnādāyī dinnapāṭikaṅkhī
athenena sucibhūtena attanā viharati abrahmacariyaṁ pahāya brahmacārī
hoti ārācārī virato methunā gāmadhammā musāvādaṁ pahāya
musāvādā paṭivirato hoti saccavādī saccasandho theto paccayiko
avisaṁvādako lokassa pisuṇaṁ vācaṁ pahāya pisuṇāya vācāya
paṭivirato hoti ito sutvā na amutra akkhātā imesaṁ bhedāya
amutra vā sutvā na imesaṁ akkhātā amūsaṁ bhedāya iti
<pb n="3.19"/>
Bhinnānaṁ vā sandhātā sahitānaṁ vā anuppadātā samaggārāmo
samaggarato samagganandī samaggakaraṇiṁ vācaṁ bhāsitā hoti pharusaṁ
vācaṁ pahāya pharusāya vācāya paṭivirato hoti yā sā vācā nelā
kaṇṇasukhā pemanīyā hadayaṅgamā porī bahujanakantā bahujanamanāpā
tathārūpiṁ vācaṁ bhāsitā hoti samphappalāpaṁ pahāya samphappalāpā
paṭivirato hoti kālavādī bhūtavādī atthavādī dhammavādī vinayavādī
nidhānavatiṁ vācaṁ bhāsitā kālena sāpadesaṁ pariyantavatiṁ atthasañhitaṁ.
So bījagāmabhūtagāmasamārambhā paṭivirato hoti ekabhattiko hoti
rattūparato paṭivirato vikālabhojanā naccagītavāditavisūkadassanā
paṭivirato hoti mālāgandhavilepanadhāraṇamaṇḍanavibhūsanaṭṭhānā
paṭivirato hoti uccāsayanamahāsayanā paṭivirato hoti jātarūparajatapaṭiggahaṇā
paṭivirato hoti āmakadhaññapaṭiggahaṇā paṭivirato
hoti āmakamaṁsapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti itthīkumārikāpaṭiggahaṇā
paṭivirato hoti dāsīdāsapaṭiggahaṇā paṭivirato
hoti ajeḷakapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti kukkuṭasūkarapaṭiggahaṇā
paṭivirato hoti hatthigavāssavalavapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti
khettavatthupaṭiggahaṇā paṭivirato hoti dūteyyapahīṇagamanānuyogā
paṭivirato hoti kayavikkayā paṭivirato hoti tulākūṭakaṁsakūṭamānakūṭā
paṭivirato hoti ukkoṭanavañcananikatisāviyogā paṭivirato
hoti chedanavadhabandhanaviparāmosāalopasahasākārā paṭivirato hoti.
<pb n="3.20"/>
So santuṭṭho hoti kāyaparihārikena cīvarena kucchiparihārikena
piṇḍapātena yena yeneva pakkamati samādāyeva pakkamati. Seyyathāpi
nāma pakkhī sakuṇo yena yeneva ḍeti sapattabhārova ḍeti evameva
bhikkhu santuṭṭho hoti kāyaparihārikena cīvarena kucchiparihārikena
piṇḍapātena yena yeneva pakkamati samādāyeva pakkamati.
<p n="17"/>So iminā ariyena sīlakkhandhena samannāgato ajjhattaṁ
anavajjasukhaṁ paṭisaṁvedeti. So cakkhunā rūpaṁ disvā na nimittaggāhī
hoti nānubyañjanaggāhī yatvādhikaraṇamenaṁ cakkhundriyaṁ asaṁvutaṁ
viharantaṁ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṁ
tassa saṁvarāya paṭipajjati rakkhati cakkhundriyaṁ cakkhundriye saṁvaraṁ
āpajjati. Sotena saddaṁ sutvā ... Ghānena gandhaṁ ghāyitvā ...
Jivhāya rasaṁ sāyitvā ... Kāyena phoṭṭhabbaṁ phusitvā ... Manasā dhammaṁ
viññāya na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī yatvādhikaraṇamenaṁ
manindriyaṁ asaṁvutaṁ viharantaṁ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā
dhammā anvāssaveyyuṁ tassa saṁvarāya paṭipajjati rakkhati manindriyaṁ
manindriye saṁvaraṁ āpajjati.
<p n="18"/>So iminā ariyena indriyasaṁvarena samannāgato ajjhattaṁ
abyāsekasukhaṁ paṭisaṁvedeti. So abhikkante paṭikkante sampajānakārī
hoti ālokite vilokite sampajānakārī hoti sammiñjite
pasārite sampajānakārī hoti saṅghāṭipattacīvaradhāraṇe sampajānakārī
<pb n="3.21"/>
Hoti asite pīte khāyite sāyite sampajānakārī hoti
uccārapassāvakamme sampajānakārī hoti gate ṭhite nisinne
sutte jāgarite bhāsite tuṇhībhāve sampajānakārī hoti.
<p n="19"/>So iminā ca ariyena sīlakkhandhena samannāgato
iminā ca ariyena indriyasaṁvarena samannāgato iminā ca ariyena
satisampajaññena samannāgato so vivittaṁ senāsanaṁ bhajati araññaṁ
rukkhamūlaṁ pabbataṁ giriguhaṁ susānaṁ vanapatthaṁ abbhokāsaṁ palālapuñjaṁ.
So pacchābhattaṁ piṇḍapātapaṭikkanto nisīdati pallaṅkaṁ ābhujitvā
ujuṁ kāyaṁ paṇidhāya parimukhaṁ satiṁ upaṭṭhapetvā. So abhijjhaṁ
loke pahāya vigatābhijjhena cetasā viharati abhijjhāya cittaṁ
parisodheti byāpādapadosaṁ pahāya abyāpannacitto viharati
sabbapāṇabhūtahitānukampī byāpādapadosā cittaṁ parisodheti thīnamiddhaṁ
pahāya vigatathīnamiddho viharati ālokasaññī sato sampajāno
thīnamiddhā cittaṁ parisodheti uddhaccakukkuccaṁ pahāya anuddhato
viharati ajjhattaṁ vūpasantacitto uddhaccakukkuccā cittaṁ parisodheti
vicikicchaṁ pahāya tiṇṇavicikiccho viharati akathaṁkathī kusalesu dhammesu
vicikicchāya cittaṁ parisodheti.
<p n="20"/>So ime pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese
paññāya dubbalīkaraṇe vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi
savitakkaṁ savicāraṁ vivekajaṁ pītisukhaṁ paṭhamaṁ jhānaṁ upasampajja viharati.
<pb n="3.22"/>
Evampi bhikkhave saphalo upakkamo hoti saphalaṁ padhānaṁ.
<p n="21"/>Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu vitakkavicārānaṁ vūpasamā ajjhattaṁ
sampasādanaṁ cetaso ekodibhāvaṁ avitakkaṁ avicāraṁ samādhijaṁ pītisukhaṁ
dutiyaṁ jhānaṁ upasampajja viharati. Evampi bhikkhave saphalo upakkamo
hoti saphalaṁ padhānaṁ.
<p n="22"/>Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu pītiyā ca virāgā upekkhako ca
viharati sato ca sampajāno sukhañca kāyena paṭisaṁvedeti yantaṁ
ariyā ācikkhanti upekkhako satimā sukhavihārīti tatiyaṁ jhānaṁ
upasampajja viharati. Evampi bhikkhave saphalo upakkamo hoti
saphalaṁ padhānaṁ.
<p n="23"/>Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu sukhassa ca pahānā dukkhassa ca
pahānā pubbeva somanassadomanassānaṁ atthaṅgamā adukkhamasukhaṁ
upekkhāsatipārisuddhiṁ catutthaṁ jhānaṁ upasampajja viharati. Evampi
bhikkhave saphalo upakkamo hoti saphalaṁ padhānaṁ.
<p n="24"/>So evaṁ samāhite citte parisuddhe pariyodāte
anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte
pubbenivāsānussatiñāṇāya cittaṁ abhininnāmeti. So anekavihitaṁ
pubbenivāsaṁ anussarati seyyathīdaṁ ekampi jātiṁ dvepi jātiyo tissopi
jātiyo catassopi jātiyo pañcapi jātiyo dasapi jātiyo vīsampi
jātiyo tiṁsampi jātiyo cattāḷīsampi jātiyo paññāsampi jātiyo
<pb n="3.23"/>
Jātisatampi jātisahassampi jātisatasahassampi anekepi saṁvaṭṭakappe
anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṁvaṭṭavivaṭṭakappe amutrāsiṁ evaṁnāmo
evaṁgotto evaṁvaṇṇo evamāhāro evaṁ sukhadukkhapaṭisaṁvedī
evamāyupariyanto so tato cuto amutra udapādiṁ tatrāpāsiṁ
evaṁnāmo evaṁgotto evaṁvaṇṇo evamāhāro evaṁ
sukhadukkhapaṭisaṁvedī evamāyupariyanto so tato cuto idhūpapannoti.
Iti sākāraṁ sauddesaṁ anekavihitaṁ pubbenivāsaṁ anussarati. Evampi
bhikkhave saphalo upakkamo hoti saphalaṁ padhānaṁ.
<p n="25"/>So evaṁ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe
vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte sattānaṁ
cutūpapātañāṇāya cittaṁ abhininnāmeti. So dibbena cakkhunā
visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne
hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage
satte pajānāti ime vata bhonto sattā kāyaduccaritena
samannāgatā vacīduccaritena samannāgatā manoduccaritena samannāgatā
ariyānaṁ upavādakā micchādiṭṭhikā micchādiṭṭhikammasamādānā te
kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapannā
ime vā pana bhonto sattā kāyasucaritena samannāgatā vacīsucaritena
samannāgatā manosucaritena samannāgatā ariyānaṁ anupavādakā
sammādiṭṭhikā sammādiṭṭhikammasamādānā te kāyassa bhedā parammaraṇā
<pb n="3.24"/>
Sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapannāti. Iti dibbena cakkhunā visuddhena
atikkantamānusakena satte passati cavamāne upapajjamāne hīne
paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage satte
pajānāti. Evampi bhikkhave saphalo upakkamo hoti saphalaṁ padhānaṁ.
<p n="26"/><pb ed="P" n="2.227" set="M"/>So evaṁ samāhite citte parisuddhe pariyodāte
anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte
āsavānaṁ khayañāṇāya cittaṁ abhininnāmeti. So idaṁ dukkhanti
yathābhūtaṁ pajānāti ayaṁ dukkhasamudayoti yathābhūtaṁ pajānāti ayaṁ
dukkhanirodhoti yathābhūtaṁ pajānāti ayaṁ dukkhanirodhagāminī paṭipadāti
yathābhūtaṁ pajānāti ime āsavāti yathābhūtaṁ pajānāti ayaṁ
āsavasamudayoti yathābhūtaṁ pajānāti ayaṁ āsavanirodhoti yathābhūtaṁ
pajānāti ayaṁ āsavanirodhagāminī paṭipadāti yathābhūtaṁ pajānāti.
Tassa evaṁ jānato evaṁ passato kāmāsavāpi cittaṁ vimuccati
bhavāsavāpi cittaṁ vimuccati avijjāsavāpi cittaṁ vimuccati vimuttasmiṁ
vimuttamiti ñāṇaṁ hoti khīṇā jāti vusitaṁ brahmacariyaṁ kataṁ
karaṇīyaṁ nāparaṁ itthattāyāti pajānāti. Evaṁ kho bhikkhave
saphalo upakkamo hoti saphalaṁ padhānaṁ.
<p n="27"/>Evaṁvādī <note n="1">Ma. evaṁvādī bhikkhave tathāgatā evaṁvādīnaṁ bhikkhave tathāgatānaṁ.</note> bhikkhave tathāgato evaṁvādiṁ bhikkhave tathāgataṁ
dasa sahadhammikā pāsaṁsaṭṭhānaṁ āgacchanti. Sace bhikkhave sattā
pubbe katahetu sukhadukkhaṁ paṭisaṁvedenti addhā bhikkhave tathāgato
<pb n="3.25"/>
Pubbe sukatakammakārī yaṁ etarahi evarūpā anāsavā sukhā vedanā
vedeti. Sace bhikkhave sattā issaranimmānahetu sukhadukkhaṁ
paṭisaṁvedenti addhā bhikkhave tathāgato bhaddakena issarena nimmito
yaṁ etarahi evarūpā anāsavā sukhā vedanā vedeti. Sace bhikkhave
sattā saṅgatibhāvahetu sukhadukkhaṁ paṭisaṁvedenti addhā bhikkhave
tathāgato kalyāṇasaṅgatiko yaṁ etarahi evarūpā anāsavā sukhā
vedanā vedeti. Sace bhikkhave sattā abhijātihetu sukhadukkhaṁ
paṭisaṁvedenti addhā bhikkhave tathāgato kalyāṇābhijātiko yaṁ
etarahi evarūpā anāsavā sukhā vedanā vedeti. Sace bhikkhave
sattā diṭṭhadhammūpakkamahetu sukhadukkhaṁ paṭisaṁvedenti addhā bhikkhave
tathāgato kalyāṇadiṭṭhadhammūpakkamo yaṁ etarahi evarūpā anāsavā
sukhā vedanā vedeti. Sace bhikkhave sattā pubbe katahetu
sukhadukkhaṁ paṭisaṁvedenti pāsaṁso tathāgato no ce sattā
pubbe katahetu sukhadukkhaṁ paṭisaṁvedenti pāsaṁso tathāgato. Sace
bhikkhave sattā issaranimmānahetu sukhadukkhaṁ paṭisaṁvedenti pāsaṁso
tathāgato no ce sattā issaranimmānahetu sukhadukkhaṁ paṭisaṁvedenti
pāsaṁso tathāgato. Sace bhikkhave sattā saṅgatibhāvahetu sukhadukkhaṁ
paṭisaṁvedenti pāsaṁso tathāgato no ce sattā saṅgatibhāvahetu
sukhadukkhaṁ paṭisaṁvedenti pāsaṁso tathāgato. Sace bhikkhave sattā
abhijātihetu sukhadukkhaṁ paṭisaṁvedenti pāsaṁso tathāgato no ce
<pb n="3.26"/>
Sattā abhijātihetu sukhadukkhaṁ paṭisaṁvedenti pāsaṁso tathāgato.
Sace bhikkhave sattā diṭṭhadhammūpakkamahetu <pb ed="P" n="2.228" set="M"/>sukhadukkhaṁ paṭisaṁvedenti
pāsaṁso tathāgato no ce sattā diṭṭhadhammūpakkamahetu sukhadukkhaṁ
paṭisaṁvedenti pāsaṁso tathāgato. Evaṁvādī bhikkhave tathāgato
evaṁvādiṁ bhikkhave tathāgataṁ ime dasa sahadhammikā pāsaṁsaṭṭhānaṁ
āgacchantīti.
Idamavoca bhagavā attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṁ
abhinandunti.
Devadahasuttaṁ niṭṭhitaṁ paṭhamaṁ.
<p rend="subhead" check="nosid">2, pañcattayasuttaṃ</p>
<pb n="3.27"/>
Pañcattayasuttaṁ
<p n="28"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati
jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tatra kho bhagavā bhikkhū
āmantesi bhikkhavoti. Bhadanteti te bhikkhū bhagavato paccassosuṁ.
<p n="29"/>Bhagavā etadavoca santi bhikkhave eke samaṇabrāhmaṇā
aparantakappikā aparantānudiṭṭhino aparantaṁ ārabbha anekavihitāni
adhimuttipadāni abhivadanti. Saññī attā hoti arogo parammaraṇāti
ittheke abhivadanti. Asaññī attā hoti arogo parammaraṇāti
ittheke abhivadanti. Nevasaññī nāsaññī attā hoti arogo
parammaraṇāti ittheke abhivadanti. Sato vā pana sattassa
ucchedaṁ vināsaṁ vibhavaṁ paññāpenti. Diṭṭhadhammanibbānaṁ vā
paneke abhivadanti. Iti santaṁ vā attānaṁ paññāpenti arogaṁ
parammaraṇā. Sato vā pana sattassa ucchedaṁ vināsaṁ vibhavaṁ
paññāpenti. Diṭṭhadhammanibbānaṁ vā paneke abhivadanti. Iti
imāni pañca hutvā tīṇi honti tīṇi hutvā pañca honti.
Ayamuddeso pañcattayassa.
<p n="30"/>Tatra bhikkhave ye te samaṇabrāhmaṇā saññiṁ attānaṁ
paññāpenti arogaṁ parammaraṇā rūpiṁ vā te bhonto
samaṇabrāhmaṇā saññiṁ attānaṁ paññāpenti arogaṁ parammaraṇā
<pb n="3.28"/>
Arūpiṁ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṁ attānaṁ
paññāpenti arogaṁ parammaraṇā rūpiñca arūpiñca vā te bhonto
samaṇabrāhmaṇā saññiṁ attānaṁ paññāpenti arogaṁ parammaraṇā
nevarūpiṁ nārūpiṁ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṁ attānaṁ
paññāpenti arogaṁ parammaraṇā ekattasaññiṁ vā te bhonto
samaṇabrāhmaṇā saññiṁ attānaṁ paññāpenti arogaṁ parammaraṇā
nānattasaññiṁ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṁ attānaṁ
paññāpenti arogaṁ parammaraṇā parittasaññiṁ vā te bhonto
samaṇabrāhmaṇā saññiṁ attānaṁ paññāpenti arogaṁ parammaraṇā
appamāṇasaññiṁ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṁ attānaṁ
paññāpenti arogaṁ parammaraṇā etaṁ vā panetesaṁ upātivattataṁ
viññāṇakasiṇameke abhivadanti appamāṇaṁ aneñjaṁ <note n="1">Ma. Yu. āneñjaṁ. aññattha īdisameva.</note>. Tayidaṁ bhikkhave
tathāgato pajānāti ye kho te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṁ
attānaṁ paññāpenti arogaṁ parammaraṇā rūpiṁ vā te bhonto
samaṇabrāhmaṇā saññiṁ attānaṁ paññāpenti arogaṁ parammaraṇā
arūpiṁ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṁ attānaṁ
paññāpenti arogaṁ parammaraṇā rūpiñca arūpiñca vā te bhonto
samaṇabrāhmaṇā saññiṁ attānaṁ paññāpenti arogaṁ parammaraṇā
nevarūpiṁ nārūpiṁ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṁ attānaṁ
paññāpenti arogaṁ parammaraṇā ekattasaññiṁ vā te bhonto
<pb n="3.29"/>
Samaṇabrāhmaṇā saññiṁ attānaṁ paññāpenti arogaṁ parammaraṇā
nānattasaññiṁ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṁ attānaṁ
paññāpenti arogaṁ parammaraṇā parittasaññiṁ vā te bhonto
samaṇabrāhmaṇā saññiṁ attānaṁ paññāpenti arogaṁ parammaraṇā
appamāṇasaññiṁ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā saññiṁ attānaṁ
paññāpenti arogaṁ parammaraṇā yā vā panetāsaṁ saññānaṁ
parisuddhā paramā aggā anuttariyā <pb ed="P" n="2.230" set="M"/>akkhāyati yadi rūpasaññānaṁ yadi
arūpasaññānaṁ yadi ekattasaññānaṁ yadi nānattasaññānaṁ natthi
kiñcīti ākiñcaññāyatanameke abhivadanti appamāṇaṁ aneñjaṁ tayidaṁ
saṅkhataṁ oḷārikaṁ atthi kho pana saṅkhārānaṁ nirodho atthetanti
iti viditvā tassa nissaraṇadassāvī tathāgato tadupātivatto.
<p n="31"/>Tatra bhikkhave ye te samaṇabrāhmaṇā asaññiṁ attānaṁ
paññāpenti arogaṁ parammaraṇā rūpiṁ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā
asaññiṁ attānaṁ paññāpenti arogaṁ parammaraṇā
arūpiṁ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā asaññiṁ attānaṁ
paññāpenti arogaṁ parammaraṇā rūpiñca arūpiñca vā te bhonto
samaṇabrāhmaṇā asaññiṁ attānaṁ paññāpenti arogaṁ parammaraṇā
nevarūpiṁ nārūpiṁ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā asaññiṁ attānaṁ
paññāpenti arogaṁ parammaraṇā. Tatra bhikkhave ye te
samaṇabrāhmaṇā saññiṁ attānaṁ paññāpenti arogaṁ parammaraṇā
<pb n="3.30"/>
Tesamete paṭikkosanti taṁ kissa hetu saññā rogo saññā
gaṇḍo saññā sallaṁ etaṁ santaṁ etaṁ paṇītaṁ yadidaṁ asaññanti.
Tayidaṁ bhikkhave tathāgato pajānāti ye kho te bhonto samaṇabrāhmaṇā
asaññiṁ attānaṁ paññāpenti arogaṁ parammaraṇā
rūpiṁ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā asaññiṁ attānaṁ paññāpenti
arogaṁ parammaraṇā arūpiṁ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā
asaññiṁ attānaṁ paññāpenti arogaṁ parammaraṇā rūpiñca
arūpiñca vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā asaññiṁ attānaṁ
paññāpenti arogaṁ parammaraṇā nevarūpiṁ nārūpiṁ vā te bhonto
samaṇabrāhmaṇā asaññiṁ attānaṁ paññāpenti arogaṁ parammaraṇā
yo hi koci bhikkhave samaṇo vā brāhmaṇo vā evaṁ vadeyya
ahamaññatra rūpā aññatra vedanāya aññatra saññāya aññatra
saṅkhārehi aññatra viññāṇā <note n="1">Ma. Yu. viññāṇassa. Po. viññāṇena.</note> āgatiṁ vā gatiṁ vā cutiṁ vā
upapattiṁ vā vuddhiṁ vā virūḷhiṁ vā vepullaṁ vā paññāpessāmīti
netaṁ ṭhānaṁ vijjati tayidaṁ saṅkhataṁ oḷārikaṁ atthi kho pana
saṅkhārānaṁ <pb ed="P" n="2.231" set="M"/>nirodho atthetanti iti viditvā tassa nissaraṇadassāvī
tathāgato tadupātivatto.
<p n="32"/>Tatra bhikkhave ye te samaṇabrāhmaṇā nevasaññiṁ
nāsaññiṁ attānaṁ paññāpenti arogaṁ parammaraṇā rūpiṁ vā te
bhonto samaṇabrāhmaṇā nevasaññiṁ nāsaññiṁ attānaṁ paññāpenti
<pb n="3.31"/>
Arogaṁ parammaraṇā arūpiṁ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā
nevasaññiṁ nāsaññiṁ attānaṁ paññāpenti arogaṁ parammaraṇā
rūpiñca arūpiñca vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā nevasaññiṁ
nāsaññiṁ attānaṁ paññāpenti <note n="1">Po. Ma. paññapenti. sabbattha īdisameva.</note> arogaṁ parammaraṇā nevarūpiṁ
nārūpiṁ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā nevasaññiṁ nāsaññiṁ
attānaṁ paññāpenti arogaṁ parammaraṇā. Tatra bhikkhave ye te
samaṇabrāhmaṇā saññiṁ attānaṁ paññāpenti arogaṁ parammaraṇā
tesamete paṭikkosanti yepi te bhonto samaṇabrāhmaṇā
asaññiṁ attānaṁ paññāpenti arogaṁ parammaraṇā tesamete
paṭikkosanti taṁ kissa hetu saññā rogo saññā gaṇḍo
saññā sallaṁ asaññā sammoho etaṁ santaṁ etaṁ paṇītaṁ
yadidaṁ nevasaññānāsaññāti. Tayidaṁ bhikkhave tathāgato abhijānāti <note n="2">katthaci pajānātīti dissati.</note>
ye kho te bhonto samaṇabrāhmaṇā nevasaññiṁ nāsaññiṁ attānaṁ
paññāpenti arogaṁ parammaraṇā rūpiṁ vā te bhonto
samaṇabrāhmaṇā nevasaññiṁ nāsaññiṁ attānaṁ paññāpenti arogaṁ
parammaraṇā arūpiṁ vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā nevasaññiṁ
nāsaññiṁ attānaṁ paññāpenti arogaṁ parammaraṇā rūpiñca
arūpiñca vā te bhonto samaṇabrāhmaṇā nevasaññiṁ nāsaññiṁ
attānaṁ paññāpenti arogaṁ parammaraṇā nevarūpiṁ nārūpiṁ vā te
bhonto samaṇabrāhmaṇā nevasaññiṁ nāsaññiṁ attānaṁ paññāpenti
<pb n="3.32"/>
Arogaṁ parammaraṇā ye hi keci bhikkhave samaṇā vā brāhmaṇā vā
diṭṭhasutamutaviññātabbasaṅkhāramattena etassa āyatanassa upasampadaṁ
paññāpenti byasanaṁ hetaṁ bhikkhave akkhāyati etassa āyatanassa
upasampadāya <pb ed="P" n="2.232" set="M"/>na hetaṁ bhikkhave āyatanaṁ saṅkhārasamāpatti
pattabbamakkhāyati saṅkhārāvasesasamāpattipattabbametaṁ bhikkhave
āyatanamakkhāyati. Tayidaṁ saṅkhataṁ oḷārikaṁ atthi kho pana
saṅkhārānaṁ nirodho atthetanti iti viditvā tassa nissaraṇadassāvī
tathāgato tadupātivatto.
<p n="33"/>Tatra bhikkhave ye te samaṇabrāhmaṇā sato sattassa
ucchedaṁ vināsaṁ vibhavaṁ paññāpenti tatra bhikkhave ye te
samaṇabrāhmaṇā saññiṁ attānaṁ paññāpenti arogaṁ parammaraṇā
tesamete paṭikkosanti yepi te bhonto samaṇabrāhmaṇā asaññiṁ
attānaṁ paññāpenti arogaṁ parammaraṇā tesamete paṭikkosanti
yepi te bhonto samaṇabrāhmaṇā nevasaññiṁ nāsaññiṁ attānaṁ
paññāpenti arogaṁ parammaraṇā tesamete paṭikkosanti taṁ
kissa hetu sabbepime bhonto samaṇabrāhmaṇā uddhaṁ parāmasanti <note n="1">Ma. uddhaṁ saraṁ āsattiṁyeva. Yu. uddhaṁ sarā āsattiṁyeva.</note>
āsattiṁyeva abhivadanti iti pecca bhavissāma iti pecca
bhavissāmāti. Seyyathāpi nāma vānijassa vānijjāya gacchato evaṁ
hoti ito me idaṁ bhavissati iminā idaṁ lacchāmīti evameva
khome bhonto samaṇabrāhmaṇā vānijūpamaṁ maññe paṭibhanti iti
<pb n="3.33"/>
Pecca bhavissāma iti pecca bhavissāmāti. Tayidaṁ bhikkhave tathāgato
abhijānāti ye kho te bhonto samaṇabrāhmaṇā sato sattassa
ucchedaṁ vināsaṁ vibhavaṁ paññāpenti te sakkāyabhayā sakkāyaparijegucchā
sakkāyaññeva anuparidhāvanti anuparivattanti. Seyyathāpi
nāma sā <note n="1">Ma. gaddulabaddho. Yu. gaddūlabaddho.</note> gaddalabandho daḷhe thambhe vā khīle vā upanibandho <pb ed="P" n="2.233" set="M"/>tameva
thambhaṁ vā khīlaṁ vā anuparidhāvati anuparivattati evamevime bhonto
samaṇabrāhmaṇā sakkāyabhayā sakkāyaparijegucchā sakkāyaññeva
anuparidhāvanti anuparivattanti. Tayidaṁ saṅkhataṁ oḷārikaṁ atthi
kho pana saṅkhārānaṁ nirodho atthetanti iti viditvā tassa
nissaraṇadassāvī tathāgato tadupātivatto.
<p n="34"/>Ye hi keci bhikkhave samaṇā vā brāhmaṇā vā
aparantakappikā aparantānudiṭṭhino aparantaṁ ārabbha anekavihitāni
adhimuttipadāni abhivadanti sabbe te imāneva pañcāyatanāni
abhivadanti etesaṁ vā aññataraṁ. Santi bhikkhave eke samaṇabrāhmaṇā
pubbantakappikā pubbantānudiṭṭhino pubbantaṁ ārabbha
anekavihitāni adhimuttipadāni abhivadanti. Sassato attā ca
loko ca idameva saccaṁ moghamaññanti ittheke abhivadanti.
Assassato attā ca loko ca idameva saccaṁ moghamaññanti
ittheke abhivadanti. Sassato ca assassato ca attā ca
loko ca idameva saccaṁ moghamaññanti ittheke abhivadanti.
<pb n="3.34"/>
Nevasassato nāssassato attā ca loko ca idameva saccaṁ
moghamaññanti ittheke abhivadanti. Antavā attā ca loko ca
idameva saccaṁ moghamaññanti ittheke abhivadanti. Anantavā
attā ca loko ca idameva saccaṁ moghamaññanti ittheke
abhivadanti. Antavā ca anantavā ca attā ca loko ca
idameva saccaṁ moghamaññanti ittheke abhivadanti. Nevantavā
nānantavā attā ca loko ca idameva saccaṁ moghamaññanti
ittheke abhivadanti. Ekattasaññī attā ca loko ca idameva
saccaṁ moghamaññanti ittheke abhivadanti. Nānattasaññī attā ca
loko ca idameva saccaṁ moghamaññanti ittheke abhivadanti.
Parittasaññī attā ca loko ca idameva saccaṁ moghamaññanti
ittheke abhivadanti. Appamāṇasaññī attā ca loko ca idameva
saccaṁ moghamaññanti ittheke abhivadanti. Ekantasukhī attā ca
loko ca idameva saccaṁ moghamaññanti ittheke abhivadanti.
Ekantadukkhī attā ca loko ca idameva <pb ed="P" n="2.234" set="M"/>saccaṁ moghamaññanti
ittheke abhivadanti. Sukhadukkhī attā ca loko ca idameva
saccaṁ moghamaññanti ittheke abhivadanti. Adukkhamasukhī attā ca
loko ca idameva saccaṁ moghamaññanti ittheke abhivadanti.
<p n="35"/>Tatra bhikkhave ye te samaṇabrāhmaṇā evaṁvādino
evaṁdiṭṭhino sassato attā ca loko ca idameva saccaṁ
<pb n="3.35"/>
Moghamaññanti tesaṁ vata aññatreva saddhāya aññatra ruciyā
aññatra anussavā aññatra ākāraparivitakkā aññatra diṭṭhinijjhānakkhantiyā
paccattaññeva ñāṇaṁ bhavissati parisuddhaṁ pariyodātanti
netaṁ ṭhānaṁ vijjati. Paccattaṁ kho pana bhikkhave ñāṇe
asati parisuddhe pariyodāte yadapi te bhonto samaṇabrāhmaṇā
tattha ñāṇabhāgamattameva pariyodapenti tadapi tesaṁ bhavataṁ samaṇabrāhmaṇānaṁ
upādānamakkhāyati. Tayidaṁ saṅkhataṁ oḷārikaṁ atthi
kho pana saṅkhārānaṁ nirodho atthetanti iti viditvā tassa
nissaraṇadassāvī tathāgato tadupātivatto.
<p n="36"/>Tatra bhikkhave ye te samaṇabrāhmaṇā evaṁvādino
evaṁdiṭṭhino assassato attā ca loko ca idameva saccaṁ
moghamaññanti .pe. Sassato ca assassato ca attā ca
loko ca ... Nevasassato ca nāssassato ca attā ca loko ca ...
Antavā attā ca loko ca ... Anantavā attā ca loko ca ...
Antavā ca anantavā ca attā ca loko ca ... Nevantavā nānantavā
attā ca loko ca ... Ekattasaññī attā ca loko ca ...
Nānattasaññī attā ca loko ca ... Parittasaññī attā ca
loko ca ... Appamāṇasaññī attā ca loko ca ... Ekantasukhī
attā ca loko ca ... Ekantadukkhī attā ca loko ca ...
Sukhadukkhī attā ca loko ca ... Adukkhamasukhī attā ca loko ca
<pb n="3.36"/>
Idameva saccaṁ moghamaññanti tesaṁ vata aññatreva saddhāya
aññatra ruciyā aññatara anussavā aññatra ākāraparivitakkā
aññatra diṭṭhinijjhānakkhantiyā paccattaññeva ñāṇaṁ bhavissati
parisuddhaṁ pariyodātanti netaṁ <pb ed="P" n="2.235" set="M"/>ṭhānaṁ vijjati. Paccattaṁ kho pana
bhikkhave ñāṇe asati parisuddhe pariyodāte yadapi te bhonto
samaṇabrāhmaṇā tattha ñāṇabhāgamattameva pariyodapenti tadapi
tesaṁ bhavataṁ samaṇabrāhmaṇānaṁ upādānamakkhāyati. Tayidaṁ saṅkhataṁ
oḷārikaṁ atthi kho pana saṅkhārānaṁ nirodho atthetanti iti
viditvā tassa nissaraṇadassāvī tathāgato tadupātivatto.
<p n="37"/>Idha bhikkhave ekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā
pubbantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā aparantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā
sabbaso kāmasaññojanānaṁ anadhiṭṭhānā pavivekaṁ pītiṁ upasampajja
viharati etaṁ santaṁ etaṁ paṇītaṁ yadidaṁ pavivekaṁ pītiṁ upasampajja
viharāmīti. Tassa sā pavivekā pīti nirujjhati pavivekāya pītiyā
nirodhā uppajjati domanassaṁ domanassassa nirodhā uppajjati
pavivekā pīti. Seyyathāpi bhikkhave yaṁ chāyā jahati taṁ ātapo
pharati yaṁ ātapo jahati taṁ chāyā pharati evameva kho bhikkhave
pavivekāya pītiyā nirodhā uppajjati domanassaṁ domanassassa nirodhā
uppajjati pavivekā pīti. Tayidaṁ bhikkhave tathāgato pajānāti
ayaṁ kho bhavaṁ samaṇo vā brāhmaṇo vā pubbantānudiṭṭhīnañca
<pb n="3.37"/>
Paṭinissaggā aparantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā sabbaso kāmasaññojanānaṁ
anadhiṭṭhānā pavivekaṁ pītiṁ upasampajja viharati etaṁ
santaṁ etaṁ paṇītaṁ yadidaṁ pavivekaṁ pītiṁ upasampajja viharāmīti. Tassa
sā pavivekā pīti nirujjhati pavivekāya pītiyā nirodhā uppajjati
domanassaṁ domanassassa nirodhā uppajjati pavivekā pīti. Tayidaṁ
saṅkhataṁ oḷārikaṁ atthi kho pana saṅkhārānaṁ nirodho atthetanti
iti viditvā tassa nissaraṇadassāvī tathāgato tadupātivatto.
<p n="38"/>Idha pana bhikkhave ekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā
pubbantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā aparantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā
sabbaso kāmasaññojanānaṁ anadhiṭṭhānā pavivekāya pītiyā samatikkamā
nirāmisaṁ sukhaṁ upasampajja viharati etaṁ santaṁ etaṁ paṇītaṁ yadidaṁ
nirāmisaṁ sukhaṁ upasampajja viharāmīti. Tassa taṁ nirāmisaṁ sukhaṁ
nirujjhati nirāmisassa sukhassa nirodhā uppajjati pavivekā pīti
pavivekāya pītiyā nirodhā uppajjati nirāmisaṁ <pb ed="P" n="2.236" set="M"/>sukhaṁ. Seyyathāpi
bhikkhave yaṁ chāyā jahati taṁ ātapo pharati yaṁ ātapo jahati
taṁ chāyā pharati evameva kho bhikkhave nirāmisassa sukhassa nirodhā
uppajjati pavivekā pīti pavivekāya pītiyā nirodhā uppajjati
nirāmisaṁ sukhaṁ. Tayidaṁ bhikkhave tathāgato pajānāti ayaṁ kho bhavaṁ
samaṇo vā brāhmaṇo vā pubbantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā
aparantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā sabbaso kāmasaññojanānaṁ
<pb n="3.38"/>
Anadhiṭṭhānā pavivekāya pītiyā samatikkamā nirāmisaṁ sukhaṁ upasampajja
viharati etaṁ santaṁ etaṁ paṇītaṁ yadidaṁ nirāmisaṁ sukhaṁ upasampajja
viharāmīti. Tassa taṁ nirāmisaṁ sukhaṁ nirujjhati nirāmisassa sukhassa
nirodhā uppajjati pavivekā pīti pavivekāya pītiyā nirodhā
uppajjati nirāmisaṁ sukhaṁ. Tayidaṁ saṅkhataṁ oḷārikaṁ atthi kho pana
saṅkhārānaṁ nirodho atthetanti iti viditvā tassa nissaraṇadassāvī
tathāgato tadupātivatto.
<p n="39"/>Idha pana bhikkhave ekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā
pubbantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā aparantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā
sabbaso kāmasaññojanānaṁ anadhiṭṭhānā pavivekāya pītiyā samatikkamā
nirāmisassa sukhassa samatikkamā adukkhamasukhaṁ vedanaṁ upasampajja viharati
etaṁ santaṁ etaṁ paṇītaṁ yadidaṁ adukkhamasukhaṁ vedanaṁ upasampajja
viharāmīti. Tassa sā adukkhamasukhā vedanā nirujjhati adukkhamasukhāya
vedanāya nirodhā uppajjati nirāmisaṁ sukhaṁ nirāmisassa
sukhassa nirodhā uppajjati adukkhamasukhā vedanā. Seyyathāpi
bhikkhave yaṁ chāyā jahati taṁ ātapo pharati yaṁ ātapo jahati
taṁ chāyā pharati evameva kho bhikkhave adukkhamasukhāya vedanāya
nirodhā uppajjati nirāmisaṁ sukhaṁ nirāmisassa sukhassa nirodhā
uppajjati adukkhamasukhā vedanā. Tayidaṁ bhikkhave tathāgato pajānāti
ayaṁ kho bhavaṁ samaṇo vā brāhmaṇo vā pubbantānudiṭṭhīnañca
<pb n="3.39"/>
Paṭinissaggā aparantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā sabbaso kāmasaññojanānaṁ
anadhiṭṭhānā pavivekāya pītiyā samatikkamā nirāmisassa
sukhassa samatikkamā adukkhamasukhaṁ vedanaṁ upasampajja viharati etaṁ
santaṁ etaṁ paṇītaṁ yadidaṁ <pb ed="P" n="2.237" set="M"/>adukkhamasukhaṁ vedanaṁ upasampajja viharāmīti.
Tassa sā adukkhamasukhā vedanā nirujjhati adukkhamasukhāya vedanāya
nirodhā uppajjati nirāmisaṁ sukhaṁ nirāmisassa sukhassa nirodhā
uppajjati adukkhamasukhā vedanā. Tayidaṁ saṅkhataṁ oḷārikaṁ atthi
kho pana saṅkhārānaṁ nirodho atthetanti iti viditvā tassa
nissaraṇadassāvī tathāgato tadupātivatto.
<p n="40"/>Idha pana bhikkhave ekacco samaṇo vā brāhmaṇo vā
pubbantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā aparantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā
sabbaso kāmasaññojanānaṁ anadhiṭṭhānā pavivekāya pītiyā samatikkamā
nirāmisassa sukhassa samatikkamā adukkhamasukhāya vedanāya samatikkamā
santohamasmi nibbutohamasmi anupādānohamasmīti samanupassati.
Tayidaṁ bhikkhave tathāgato pajānāti ayaṁ kho bhavaṁ samaṇo vā
brāhmaṇo vā pubbantānudiṭṭhīnañca paṭinissaggā aparantānudiṭṭhīnañca
paṭinissaggā sabbaso kāmasaññojanānaṁ anadhiṭṭhānā
pavivekāya pītiyā samatikkamā nirāmisassa sukhassa samatikkamā
adukkhamasukhāya vedanāya samatikkamā santohamasmi nibbutohamasmi
anupādānohamasmīti samanupassati. Addhā ayamāyasmā nibbānasappāyameva
<pb n="3.40"/>
Paṭipadaṁ abhivadati atha <note n="1">Ma. Yu. casaddo atthi.</note> panāyaṁ bhavaṁ samaṇo vā
brāhmaṇo vā pubbantānudiṭṭhiṁ vā upādiyamāno upādiyati
aparantānudiṭṭhiṁ vā upādiyamāno upādiyati kāmasaññojanaṁ vā
upādiyamāno upādiyati pavivekaṁ vā pītiṁ upādiyamāno upādiyati
nirāmisaṁ vā sukhaṁ upādiyamāno upādiyati adukkhamasukhaṁ vā vedanaṁ
upādiyamāno upādiyati. Yañca kho ayamāyasmā santohamasmi
nibbutohamasmi anupādānohamasmīti samanupassati tadapi imassa
bhoto samaṇabrāhmaṇassa upādānamakkhāyati. Tayidaṁ saṅkhataṁ
oḷārikaṁ atthi kho pana saṅkhārānaṁ nirodho atthetanti iti
viditvā tassa nissaraṇadassāvī tathāgato tadupātivatto.
<p n="41"/>Idaṁ kho pana bhikkhave tathāgatena anuttaraṁ santaṁ <note n="2">Ma. Yu. santivarapadaṁ.</note> varaṁ padaṁ
abhisambuddhaṁ yadidaṁ channaṁ phassāyatanānaṁ samudayañca atthaṅgamañca
assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṁ viditvā anupādāvimokkho <note n="3">Ma. vimokkhoti. tayidaṁ  bhikkhave ... vimokkhoti ime pāṭhā natthi.</note>
tayidaṁ bhikkhave tathāgatena anuttaraṁ santaṁ varaṁ <pb ed="P" n="2.238" set="M"/>padaṁ
abhisambuddhaṁ yadidaṁ channaṁ phassāyatanānaṁ samudayañca atthaṅgamañca
assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṁ viditvā anupādāvimokkhoti.
Idamavoca bhagavā attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṁ
abhinandunti.
Pañcattayasuttaṁ niṭṭhitaṁ dutiyaṁ.
</xml>