<xml src="m112.xml">
<pgroup id="m112"/>
<readunit id="m112">2. chabbisodhanasuttaṃ</readunit>
<pb n="3.123"/>
Chavisodhanasuttaṁ <note n="1">Yu. chabbisodhanasuttanti dissati.</note>
<p n="166"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati
jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tatra kho bhagavā bhikkhū
āmantesi bhikkhavoti. Bhadanteti te bhikkhū bhagavato paccassosuṁ.
<p n="167"/>Bhagavā etadavoca idha bhikkhave bhikkhu aññaṁ byākaroti
khīṇā jāti vusitaṁ brahmacariyaṁ kataṁ karaṇīyaṁ nāparaṁ itthattāyāti
pajānāmīti. Tassa bhikkhave bhikkhuno bhāsitaṁ neva abhinanditabbaṁ
na paṭikkositabbaṁ. Anabhinanditvā appaṭikkositvā pañho
pucchitabbo cattārome āvuso vohārā tena bhagavatā jānatā
passatā arahatā sammāsambuddhena sammadakkhātā katame cattāro
diṭṭhe diṭṭhavāditā sute sutavāditā mute mutavāditā viññāte
viññātavāditā ime kho āvuso cattāro vohārā tena bhagavatā
jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena sammadakkhātā. Kathaṁ
jānato panāyasmato kathaṁ passato imesu catūsu vohāresu
anupādāya āsavehi cittaṁ vimuttanti.
<p n="168"/>Khīṇāsavassa bhikkhave bhikkhuno vusitavato katakaraṇīyassa
ohitabhārassa anuppattasadatthassa parikkhīṇabhavasaññojanassa
sammadaññāvimuttassa ayamanudhammo hoti veyyākaraṇāya diṭṭhe kho
<pb n="3.124"/>
Ahaṁ āvuso anupāyo anapāyo anissito appaṭibaddho vippamutto
visaṁyutto vimariyādikatena cetasā viharāmi sute kho ahaṁ āvuso ...
Mute kho ahaṁ āvuso ... Viññāte kho ahaṁ āvuso anupāyo
anapāyo anissito appaṭibaddho vippamutto visaṁyutto vimariyādikatena
cetasā viharāmi evaṁ kho me āvuso jānato evaṁ passato imesu
catūsu vohāresu anupādāya āsavehi cittaṁ vimuttanti. Tassa
bhikkhave bhikkhuno sādhūti bhāsitaṁ abhinanditabbaṁ anumoditabbaṁ. Sādhūti
bhāsitaṁ abhinanditvā anumoditvā uttariṁ pañho pucchitabbo pañca
kho ime āvuso upādānakkhandhā tena bhagavatā jānatā passatā
arahatā sammāsambuddhena sammadakkhātā katame pañca seyyathīdaṁ
rūpūpādānakkhandho vedanūpādānakkhandho saññūpādānakkhandho
saṅkhārūpādānakkhandho viññāṇūpādānakkhandho ime kho āvuso
pañcupādānakkhandhā tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena
sammadakkhātā. Kathaṁ jānato panāyasmato kathaṁ passato
imesu pañcasupādānakkhandhesu anupādāya āsavehi cittaṁ vimuttanti.
<p n="169"/>Khīṇāsavassa bhikkhave bhikkhuno vusitavato katakaraṇīyassa
ohitabhārassa anuppattasadatthassa parikkhīṇabhavasaññojanassa
sammadaññāvimuttassa ayamanudhammo hoti veyyākaraṇāya rūpaṁ kho
ahaṁ āvuso <pb ed="P" n="3.31" set="M"/>abalaṁ virāgunaṁ <note n="1">Yu. virāgaṁ.</note> anassāsikanti <note n="2">itisaddo natthi.</note> viditvā ye rūpe
upādāyupādānā <note n="3">Ma. Yu. upāyupādānā.</note> cetaso adhiṭṭhānābhinivesānusayā tesaṁ khayā virāgā
<pb n="3.125"/>
Nirodhā cāgā paṭinissaggā vimuttaṁ me cittanti pajānāmi vedanaṁ
kho ahaṁ āvuso ... Saññaṁ kho ahaṁ āvuso ... Saṅkhāre kho ahaṁ
āvuso ... Viññāṇaṁ kho ahaṁ āvuso abalaṁ virāgunaṁ anassāsikanti
viditvā ye viññāṇe upādāyupādānā cetaso adhiṭṭhānābhinivesānusayā
tesaṁ khayā virāgā nirodhā cāgā paṭinissaggā vimuttaṁ me
cittanti pajānāmi evaṁ kho me āvuso jānato evaṁ passato
imesu pañcasupādānakkhandhesu anupādāya āsavehi cittaṁ vimuttanti.
Tassa bhikkhave bhikkhuno sādhūti bhāsitaṁ abhinanditabbaṁ anumoditabbaṁ.
Sādhūti bhāsitaṁ abhinanditvā anumoditvā uttariṁ pañho pucchitabbo
chayimāvuso dhātuyo tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena
sammadakkhātā katamā cha paṭhavīdhātu āpodhātu tejodhātu
vāyodhātu ākāsadhātu viññāṇadhātu imā kho āvuso cha
dhātuyo tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena
sammadakkhātā. Kathaṁ jānato panāyasmato kathaṁ passato imāsu
chasu dhātūsu anupādāya āsavehi cittaṁ vimuttanti.
<p n="170"/>Khīṇāsavassa bhikkhave bhikkhuno vusitavato katakaraṇīyassa
ohitabhārassa anuppattasadatthassa parikkhīṇabhavasaññojanassa
sammadaññāvimuttassa ayamanudhammo hoti veyyākaraṇāya paṭhavīdhātuṁ kho
ahaṁ āvuso anattato upagacchiṁ na ca paṭhavīdhātunissitaṁ attānaṁ ye ca
paṭhavīdhātunissitā upādāyupādānā cetaso adhiṭṭhānābhinivesānusayā
<pb n="3.126"/>
Tesaṁ khayā virāgā nirodhā cāgā paṭinissaggā vimuttaṁ me cittanti
pajānāmi āpodhātuṁ kho ahaṁ āvuso ... Tejodhātuṁ kho ahaṁ
āvuso ... Vāyodhātuṁ kho ahaṁ āvuso ... Ākāsadhātuṁ kho ahaṁ
āvuso ... Viññāṇadhātuṁ kho ahaṁ āvuso anattato upagacchiṁ na
ca viññāṇadhātunissitaṁ attānaṁ ye ca viññāṇadhātunissitā
upādāyupādānā cetaso adhiṭṭhānābhinivesānusayā tesaṁ khayā virāgā
nirodhā cāgā paṭinissaggā vimuttaṁ me cittanti pajānāmi evaṁ
kho me āvuso jānato evaṁ passato imāsu chasu dhātūsu anupādāya
āsavehi cittaṁ vimuttanti. Tassa bhikkhave bhikkhuno sādhūti bhāsitaṁ
abhinanditabbaṁ anumoditabbaṁ. Sādhūti bhāsitaṁ abhinanditvā anumoditvā
uttariṁ pañho pucchitabbo cha kho panimāni āvuso ajjhattikāni
bāhirāni āyatanāni tena bhagavatā jānatā passatā arahatā
sammāsambuddhena sammadakkhātāni katamāni cha cakkhu ceva rūpā ca
sotaṁ ca saddā ca ghānaṁ ca gandhā ca jivhā ca rasā ca kāyo ca
phoṭṭhabbā ca mano ca dhammā ca imāni kho āvuso cha
ajjhattikāni bāhirāni āyatanāni tena bhagavatā jānatā passatā
arahatā sammāsambuddhena sammadakkhātāni. Kathaṁ jānato
panāyasmato kathaṁ passato imesu chasu ajjhattikabāhiresu āyatanesu
anupādāya āsavehi cittaṁ vimuttanti.
<p n="171"/>Khīṇāsavassa bhikkhave bhikkhuno vusitavato katakaraṇīyassa
<pb n="3.127"/>
Ohitabhārassa anuppattasadatthassa parikkhīṇabhavasaññojanassa
sammadaññāvimuttassa ayamanudhammo hoti veyyākaraṇāya cakkhusmiṁ
āvuso rūpe cakkhuviññāṇe cakkhuviññāṇaviññātabbesu dhammesu
yo chando yo rāgo yā nandi yā taṇhā ye upādāyupādānā
cetaso adhiṭṭhānābhinivesānusayā tesaṁ khayā virāgā nirodhā cāgā
paṭinissaggā vimuttaṁ me cittanti pajānāmi sotasmiṁ āvuso
sadde sotaviññāṇe ... Ghānasmiṁ āvuso gandhe ghānaviññāṇe ...
Jivhāya āvuso rase jivhāviññāṇe ... Kāyasmiṁ āvuso phoṭṭhabbe
kāyaviññāṇe ... Manasmiṁ āvuso dhamme manoviññāṇe
manoviññāṇaviññātabbesu dhammesu yo chando yo rāgo yā nandi
yā taṇhā ye <note n="1">Po. Ma. etthantare casaddo atthi.</note> upādāyupādānā cetaso adhiṭṭhānābhinivesānusayā
tesaṁ khayā virāgā nirodhā cāgā paṭinissaggā vimuttaṁ me cittanti
pajānāmi evaṁ kho me āvuso jānato evaṁ passato imesu
chasu ajjhattikabāhiresu āyatanesu anupādāya āsavehi cittaṁ
vimuttanti. Tassa bhikkhave bhikkhuno sādhūti bhāsitaṁ abhinanditabbaṁ
anumoditabbaṁ. Sādhūti bhāsitaṁ abhinanditvā anumoditvā uttariṁ
pañho pucchitabbo kathaṁ jānato panāyasmato kathaṁ passato
imasmiñca saviññāṇake kāye bahiddhā ca sabbanimittesu
ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā <pb ed="P" n="3.33" set="M"/>susamūhatāti.
<p n="172"/>Khīṇāsavassa bhikkhave bhikkhuno vusitavato katakaraṇīyassa
<pb n="3.128"/>
Ohitabhārassa anuppattasadatthassa parikkhīṇabhavasaññojanassa
sammadaññāvimuttassa ayamanudhammo hoti veyyākaraṇāya pubbe kho
ahaṁ āvuso āgāriyabhūto samāno aviddasu ahosiṁ tassa me
tathāgato vā tathāgatasāvako vā dhammaṁ deseti tāhaṁ dhammaṁ sutvā
tathāgate saddhaṁ paṭilabhiṁ. So tena saddhāpaṭilābhena samannāgato iti
paṭisañcikkhiṁ sambādho gharāvāso rajāpatho abbhokāso pabbajjā
nayidaṁ sukaraṁ agāraṁ ajjhāvasatā ekantaparipuṇṇaṁ ekantaparisuddhaṁ
saṅkhalikhitaṁ brahmacariyaṁ carituṁ yannūnāhaṁ kesamassuṁ ohāretvā
kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṁ pabbajeyyanti.
So kho ahaṁ āvuso aparena samayena appaṁ vā bhogakkhandhaṁ pahāya
mahantaṁ vā bhogakkhandhaṁ pahāya appaṁ vā ñātiparivaṭṭaṁ pahāya
mahantaṁ vā ñātiparivaṭṭaṁ pahāya kesamassuṁ ohāretvā kāsāyāni
vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṁ pabbajiṁ. So evaṁ
pabbajito samāno bhikkhūnaṁ sikkhāsājīvasamāpanno pāṇātipātaṁ
pahāya pāṇātipātā paṭivirato ahosiṁ nihitadaṇḍo nihitasattho
lajjī dayāpanno sabbapāṇabhūtahitānukampī ahosiṁ <note n="1">Ma. Yu. vihāsiṁ.</note>. Adinnādānaṁ
pahāya adinnādānā paṭivirato ahosiṁ dinnādāyī dinnapāṭikaṅkhī
athenena sucibhūtena attanā vihāsiṁ. Abrahmacariyaṁ pahāya brahmacārī
ahosiṁ ārācārī virato methunā gāmadhammā. Musāvādaṁ pahāya
musāvādā paṭivirato ahosiṁ saccavādī saccasandho theto paccayiko
<pb n="3.129"/>
Avisaṁvādako lokassa. Pisuṇaṁ vācaṁ pahāya pisuṇāya vācāya
paṭivirato ahosiṁ ito sutvā na amutra akkhātā imesaṁ
bhedāya amutra vā sutvā na imesaṁ akkhātā amūsaṁ bhedāya iti
bhinnānaṁ vā sandhātā sahitānaṁ vā anuppadātā samaggārāmo
samaggarato samagganandī samaggakaraṇiṁ vācaṁ bhāsitā ahosiṁ. Pharusaṁ
vācaṁ pahāya <pb ed="P" n="3.34" set="M"/>pharusāya vācāya paṭivirato ahosiṁ yā sā vācā
nelā kaṇṇasukhā pemanīyā hadayaṅgamā porī bahujanakantā
bahujanamanāpā tathārūpiṁ vācaṁ bhāsitā ahosiṁ. Samphappalāpaṁ pahāya
samphappalāpā paṭivirato ahosiṁ kālavādī bhūtavādī atthavādī
dhammavādī vinayavādī nidhānavatiṁ vācaṁ bhāsitā ahosiṁ kālena sāpadesaṁ
pariyantavatiṁ atthasañhitaṁ. So bījagāmabhūtagāmasamārambhā paṭivirato
ahosiṁ ekabhattiko ahosiṁ rattūparato virato <note n="1">Yu. paṭivirato.</note> vikālabhojanā
naccagītavāditavisūkadassanā paṭivirato ahosiṁ mālāgandhavilepana-
dhāraṇamaṇḍanavibhūsanaṭṭhānā paṭivirato ahosiṁ uccāsayana mahāsayanā
paṭivirato ahosiṁ jātarūparajatapaṭiggahaṇā paṭivirato ahosiṁ
āmakadhaññapaṭiggahaṇā paṭivirato ahosiṁ āmakamaṁsapaṭiggahaṇā paṭivirato
ahosiṁ itthīkumārikāpaṭiggahaṇā paṭivirato ahosiṁ dāsīdāsapaṭiggahaṇā
paṭivirato ahosiṁ ajeḷakapaṭiggahaṇā paṭivirato ahosiṁ
kukkuṭasūkarapaṭiggahaṇā paṭivirato ahosiṁ hatthigavāssavalavapaṭiggahaṇā
paṭivirato ahosiṁ khettavatthupaṭiggahaṇā paṭivirato ahosiṁ
<pb n="3.130"/>
Dūteyya pahīṇagamanānuyogā paṭivirato ahosiṁ kayavikkayā paṭivirato
ahosiṁ tulākūṭakaṁsakūṭamānakūṭā paṭivirato ahosiṁ ukkoṭanavañcananikati
sāviyogā paṭivirato ahosiṁ chedanavadhabandhanaviparāmosāalopasahasākārā
paṭivirato ahosiṁ. So santuṭṭho ahosiṁ kāyaparihārikena
cīvarena kucchiparihārikena piṇḍapātena <note n="1">Ma. etthantare so iti dissati.</note> yena yeneva
pakkamiṁ samādāyeva pakkamiṁ. Seyyathāpi nāma pakkhī sakuṇo
yena yeneva ḍeti sapattabhārova ḍeti evameva kho ahaṁ āvuso
santuṭṭho ahosiṁ kāyaparihārikena cīvarena kucchiparihārikena
piṇḍapātena <note n="2">Ma. etthantare so iti dissati.</note> yena yeneva pakkamiṁ samādāyeva pakkamiṁ.
<p n="173"/>So iminā ariyena sīlakkhandhena samannāgato ajjhattaṁ
anavajjasukhaṁ paṭisaṁvedesiṁ. So cakkhunā rūpaṁ disvā na nimittaggāhī
ahosiṁ nānubyañjanaggāhī yatvādhikaraṇamenaṁ cakkhundriyaṁ asaṁvutaṁ
viharantaṁ abhijjhādomanassā <pb ed="P" n="3.35" set="M"/>pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṁ
tassa saṁvarāya paṭipajjiṁ rakkhiṁ cakkhundriyaṁ cakkhundriye saṁvaraṁ āpajjiṁ
sotena saddaṁ sutvā ... Ghānena gandhaṁ ghāyitvā ... Jivhāya rasaṁ
sāyitvā ... Kāyena phoṭṭhabbaṁ phusitvā ... Manasā dhammaṁ viññāya
na nimittaggāhī ahosiṁ nānubyañjanaggāhī yatvādhikaraṇamenaṁ
manindriyaṁ asaṁvutaṁ viharantaṁ abhijjhādomanassā pāpakā akusalā
dhammā anvāssaveyyuṁ tassa saṁvarāya paṭipajjiṁ rakkhiṁ manindriyaṁ
manindriye saṁvaraṁ āpajjiṁ.
<pb n="3.131"/>
<p n="174"/>So iminā ariyena indriyasaṁvarena samannāgato ajjhattaṁ
abyāsekasukhaṁ paṭisaṁvedesiṁ. <note n="1">PTS. M III ,</note> Abhikkante paṭikkante sampajānakārī
ahosiṁ ālokite vilokite sampajānakārī ahosiṁ sammiñjite
pasārite sampajānakārī ahosiṁ saṅghāṭipattacīvaradhāraṇe sampajānakārī
ahosiṁ asite pīte khāyite sāyite sampajānakārī ahosiṁ
uccārapassāvakamme sampajānakārī ahosiṁ gate ṭhite nisinne
sutte jāgarite bhāsite tuṇhībhāve sampajānakārī ahosiṁ.
<p n="175"/>So iminā ca ariyena sīlakkhandhena samannāgato iminā
ca ariyena indriyasaṁvarena samannāgato iminā ca ariyena
satisampajaññena samannāgato vivittaṁ senāsanaṁ bhajiṁ araññaṁ rukkhamūlaṁ
pabbataṁ kandaraṁ giriguhaṁ susānaṁ vanapatthaṁ abbhokāsaṁ palālapuñjaṁ.
So pacchābhattaṁ piṇḍapātapaṭikkanto nisīdiṁ pallaṅkaṁ ābhujitvā ujuṁ
kāyaṁ paṇidhāya parimukhaṁ satiṁ upaṭṭhapetvā. So abhijjhaṁ loke pahāya
vigatābhijjhena cetasā vihāsiṁ abhijjhāya cittaṁ parisodhesiṁ byāpādapadosaṁ
pahāya abyāpannacitto vihāsiṁ sabbapāṇabhūtahitānukampī
byāpādapadosā cittaṁ parisodhesiṁ thīnamiddhaṁ pahāya vigatathīnamiddho
vihāsiṁ ālokasaññī sato sampajāno thīnamiddhā cittaṁ parisodhesiṁ
uddhaccakukkuccaṁ pahāya anuddhato vihāsiṁ ajjhattaṁ vūpasantacitto
uddhaccakukkuccā cittaṁ parisodhesiṁ vicikicchaṁ pahāya tiṇṇavicikiccho
vihāsiṁ akathaṁkathī kusalesu dhammesu vicikicchāya cittaṁ parisodhesiṁ.
<pb n="3.132"/>
<p n="176"/>So <note n="1">Po. Ma. ime.</note> pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese paññāya
dubbalīkaraṇe vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṁ
savicāraṁ vivekajaṁ pītisukhaṁ paṭhamaṁ jhānaṁ upasampajja vihāsiṁ vitakkavicārānaṁ
vūpasamā ajjhattaṁ sampasādanaṁ cetaso ekodibhāvaṁ avitakkaṁ
avicāraṁ samādhijaṁ pītisukhaṁ dutiyaṁ jhānaṁ ... Tatiyaṁ jhānaṁ ... Catutthaṁ
jhānaṁ upasampajja vihāsiṁ.
<p n="177"/>So evaṁ samāhite citte parisuddhe pariyodāte anaṅgaṇe
vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte āsavānaṁ
khayañāṇāya cittaṁ abhininnāmesiṁ. So idaṁ dukkhanti yathābhūtaṁ
abbhaññāsiṁ ayaṁ dukkhasamudayoti yathābhūtaṁ abbhaññāsiṁ ayaṁ
dukkhanirodhoti yathābhūtaṁ abbhaññāsiṁ ayaṁ dukkhanirodhagāminī paṭipadāti
yathābhūtaṁ abbhaññāsiṁ ime āsavāti yathābhūtaṁ abbhaññāsiṁ ayaṁ
āsavasamudayoti yathābhūtaṁ abbhaññāsiṁ ayaṁ āsavanirodhoti
yathābhūtaṁ abbhaññāsiṁ ayaṁ āsavanirodhagāminī paṭipadāti yathābhūtaṁ
abbhaññāsiṁ. Tassa me evaṁ jānato evaṁ passato kāmāsavāpi
cittaṁ vimuccittha bhavāsavāpi cittaṁ vimuccittha avijjāsavāpi cittaṁ
vimuccittha vimuttasmiṁ vimuttamiti ñāṇaṁ ahosiṁ khīṇā jāti vusitaṁ
brahmacariyaṁ kataṁ karaṇīyaṁ nāparaṁ itthattāyāti abbhaññāsiṁ. Evaṁ
kho me āvuso jānato evaṁ passato imasmiñca saviññāṇake
kāye bahiddhā ca sabbanimittesu ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā
<pb n="3.133"/>
Susamūhatāti <note n="1">Po. Ma. samūhatāti.</note>. Tassa bhikkhave bhikkhuno sādhūti bhāsitaṁ abhinanditabbaṁ
anumoditabbaṁ. Sādhūti bhāsitaṁ abhinanditvā anumoditvā <pb ed="P" n="3.37" set="M"/>evamassa
vacanīyo lābhā no āvuso suladdhaṁ no āvuso ye mayaṁ āyasmantaṁ
tādisaṁ sabrahmacāriṁ samanupassāmāti.
Idamavoca bhagavā attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṁ
abhinandunti.
Chavisodhanasuttaṁ <note n="2">Ma. Yu. chabbisodhanasuttaṁ.</note> niṭṭhitaṁ dutiyaṁ.
</xml>