<xml src="m115.xml">
<pgroup id="m115"/>
<readunit id="m115">5. bahudhātukasuttaṃ</readunit>
<pb n="3.166"/>
Bahudhātukasuttaṁ
<p n="234"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati
jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tatra kho bhagavā bhikkhū
āmantesi bhikkhavoti. Bhadanteti te bhikkhū bhagavato paccassosuṁ.
<p n="235"/>Bhagavā etadavoca yānikānici bhikkhave bhayāni
uppajjanti sabbāni tāni bālato uppajjanti no paṇḍitato
yekeci upaddavā uppajjanti sabbe te bālato uppajjanti no
paṇḍitato yekeci upasaggā uppajjanti sabbe te bālato
uppajjanti no paṇḍitato. Seyyathāpi bhikkhave naḷāgārā vā
tiṇāgārā vā aggi mutto kūṭāgārānipi ḍahati ullittāvalittāni <note n="1">PTS. M III ,</note>
phusitaggaḷāni pihitavātapānāni evameva kho bhikkhave yānikānici
bhayāni uppajjanti sabbāni tāni bālato uppajjanti no paṇḍitato
yekeci upaddavā uppajjanti sabbe te bālato uppajjanti no
paṇḍitato yekeci upasaggā uppajjanti sabbe te bālato
uppajjanti no paṇḍitato. Iti kho bhikkhave sappaṭibhayo
bālo appaṭibhayo paṇḍito saupaddavo bālo anupaddavo
paṇḍito saupasaggo bālo anupasaggo paṇḍito. Natthi
bhikkhave paṇḍitato bhayaṁ natthi paṇḍitato upaddavo natthi
paṇḍitato upasaggo. Tasmātiha bhikkhave paṇḍitā bhavissāmāti
evañhi vo bhikkhave sikkhitabbanti.
<pb n="3.167"/>
<p n="236"/>Evaṁ vutte āyasmā ānando bhagavantaṁ etadavoca
kittāvatā nu kho bhante paṇḍito bhikkhu vīmaṁsakoti alaṁ vacanāyāti.
Yato kho ānanda bhikkhu dhātukusalo ca hoti āyatanakusalo ca
hoti paṭiccasamuppādakusalo ca hoti ṭhānāṭhānakusalo ca hoti
ettāvatā kho ānanda paṇḍito bhikkhu vīmaṁsakoti alaṁ vacanāyāti.
<p n="237"/>Kittāvatā pana bhante dhātukusalo bhikkhūti alaṁ
vacanāyāti. Aṭṭhārasa kho imā ānanda dhātuyo cakkhudhātu
rūpadhātu cakkhuviññāṇadhātu sotadhātu saddadhātu sotaviññāṇadhātu
ghānadhātu gandhadhātu ghānaviññāṇadhātu jivhādhātu rasadhātu
jivhāviññāṇadhātu kāyadhātu phoṭṭhabbadhātu kāyaviññāṇadhātu manodhātu
dhammadhātu manoviññāṇadhātu imā kho ānanda aṭṭhārasa dhātuyo
yato jānāti passati ettāvatāpi kho ānanda dhātukusalo
bhikkhūti alaṁ vacanāyāti.
<p n="238"/>Siyā pana bhante aññopi pariyāyo yathā dhātukusalo
bhikkhūti alaṁ vacanāyāti. Siyā ānanda chayimā ānanda dhātuyo
paṭhavīdhātu āpodhātu tejodhātu vāyodhātu ākāsadhātu viññāṇadhātu
imā kho ānanda cha dhātuyo yato jānāti passati
ettāvatāpi kho ānanda dhātukusalo bhikkhūti alaṁ vacanāyāti.
<p n="239"/>Siyā pana bhante aññopi pariyāyo yathā dhātukusalo
bhikkhūti alaṁ vacanāyāti. Siyā ānanda chayimā ānanda dhātuyo
<pb n="3.168"/>
Sukhadhātu dukkhadhātu somanassadhātu domanassadhātu upekkhādhātu
avijjādhātu imā kho ānanda cha dhātuyo yato jānāti passati
ettāvatāpi kho ānanda dhātukusalo bhikkhūti alaṁ vacanāyāti.
<p n="240"/>Siyā pana bhante aññopi pariyāyo yathā dhātukusalo
bhikkhūti alaṁ vacanāyāti. Siyā <pb ed="P" n="3.63" set="M"/>ānanda chayimā ānanda dhātuyo
kāmadhātu nekkhammadhātu byāpādadhātu abyāpādadhātu vihiṁsādhātu
avihiṁsādhātu imā kho ānanda cha dhātuyo yato jānāti passati
ettāvatāpi kho ānanda dhātukusalo bhikkhūti alaṁ vacanāyāti.
<p n="241"/>Siyā pana bhante aññopi pariyāyo yathā dhātukusalo
bhikkhūti alaṁ vacanāyāti. Siyā ānanda tisso imā ānanda
dhātuyo kāmadhātu rūpadhātu arūpadhātu imā kho ānanda tisso
dhātuyo yato pajānāti passati ettāvatāpi kho ānanda
dhātukusalo bhikkhūti alaṁ vacanāyāti.
<p n="242"/>Siyā pana bhante aññopi pariyāyo yathā dhātukusalo
bhikkhūti alaṁ vacanāyāti. Siyā ānanda dve imā ānanda dhātuyo
saṅkhatādhātu <note n="1">Yu. saṅkhatā ca dhātu asaṅkhatā ca dhātu.</note> asaṅkhatādhātu imā kho ānanda dve dhātuyo yato
jānāti passati ettāvatāpi kho ānanda dhātukusalo bhikkhūti alaṁ
vacanāyāti.
<p n="243"/>Kittāvatā pana bhante āyatanakusalo bhikkhūti alaṁ
vacanāyāti. Cha kho panimāni ānanda ajjhattikabāhirāni āyatanāni
<pb n="3.169"/>
Cakkhu ceva rūpā <note n="1">Yu. rūpañca.</note> ca sotañca saddā ca ghānañca gandhā ca
jivhā ca rasā ca kāyo ca phoṭṭhabbā ca mano ca dhammā ca
imāni kho ānanda cha ajjhattikabāhirāni āyatanāni yato
jānāti passati ettāvatā kho pana ānanda āyatanakusalo bhikkhūti
alaṁ vacanāyāti.
<p n="244"/>Kittāvatā pana bhante paṭiccasamuppādakusalo bhikkhūti
alaṁ vacanāyāti. Idha ānanda bhikkhu evaṁ jānāti imasmiṁ
sati idaṁ hoti imassuppādā idaṁ uppajjati imasmiṁ asati
idaṁ na hoti imassa nirodhā idaṁ nirujjhati yadidaṁ avijjāpaccayā
saṅkhārā saṅkhārapaccayā viññāṇaṁ viññāṇapaccayā nāmarūpaṁ
nāmarūpapaccayā saḷāyatanaṁ saḷāyatanapaccayā phasso phassapaccayā
vedanā <pb ed="P" n="3.64" set="M"/>vedanāpaccayā taṇhā taṇhāpaccayā upādānaṁ
upādānapaccayā bhavo bhavapaccayā jāti jātipaccayā jarāmaraṇaṁ
sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā sambhavanti evametassa kevalassa
dukkhakkhandhassa samudayo hoti avijjāya tveva asesavirāganirodhā
saṅkhāranirodho saṅkhāranirodhā viññāṇanirodho viññāṇanirodhā
nāmarūpanirodho nāmarūpanirodhā saḷāyatananirodho saḷāyatananirodhā
phassanirodho phassanirodhā vedanānirodho vedanānirodhā taṇhānirodho
taṇhānirodhā upādānanirodho upādānanirodhā bhavanirodho
bhavanirodhā jātinirodho jātinirodhā jarāmaraṇaṁ sokaparidevadukkha-
domanassupāyāsā nirujjhanti evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa
<pb n="3.170"/>
Nirodho hoti ettāvatā kho ānanda paṭiccasamuppādakusalo
bhikkhūti alaṁ vacanāyāti.
<p n="245"/>Kittāvatā pana bhante ṭhānāṭhānakusalo bhikkhūti alaṁ
vacanāyāti. Idhānanda bhikkhu aṭṭhānametaṁ anavakāso yaṁ
diṭṭhisampanno puggalo kiñci saṅkhāraṁ niccato upagaccheyya netaṁ
ṭhānaṁ vijjatīti pajānāti. Ṭhānañca kho etaṁ vijjati yaṁ puthujjano
kiñci saṅkhāraṁ niccato upagaccheyya ṭhānametaṁ vijjatīti pajānāti.
Aṭṭhānametaṁ anavakāso yaṁ diṭṭhisampanno puggalo kiñci saṅkhāraṁ
sukhato upagaccheyya netaṁ ṭhānaṁ vijjatīti pajānāti. Ṭhānañca kho
etaṁ vijjati yaṁ puthujjano kiñci saṅkhāraṁ sukhato upagaccheyya
ṭhānametaṁ vijjatīti pajānāti. Aṭṭhānametaṁ anavakāso yaṁ diṭṭhisampanno
puggalo kiñci dhammaṁ attato upagaccheyya netaṁ ṭhānaṁ vijjatīti
pajānāti. Ṭhānañca kho etaṁ vijjati yaṁ puthujjano kiñci dhammaṁ
attato upagaccheyya ṭhānametaṁ vijjatīti pajānāti. Aṭṭhānametaṁ
anavakāso yaṁ diṭṭhisampanno puggalo mātaraṁ jīvitā voropeyya netaṁ
ṭhānaṁ vijjatīti pajānāti. Ṭhānañca kho etaṁ vijjati yaṁ puthujjano
mātaraṁ jīvitā <pb ed="P" n="3.65" set="M"/>voropeyya ṭhānametaṁ vijjatīti pajānāti. Aṭṭhānametaṁ
anavakāso yaṁ diṭṭhisampanno puggalo pitaraṁ jīvitā voropeyya
netaṁ ṭhānaṁ vijjatīti pajānāti. Ṭhānañca kho etaṁ vijjati yaṁ
<pb n="3.171"/>
Puthujjano pitaraṁ jīvitā voropeyya .pe. Arahantaṁ jīvitā voropeyya
ṭhānametaṁ vijjatīti pajānāti. Aṭṭhānametaṁ anavakāso yaṁ diṭṭhisampanno
puggalo duṭṭhacitto tathāgatassa lohitaṁ uppādeyya netaṁ
ṭhānaṁ vijjatīti pajānāti. Ṭhānañca kho etaṁ vijjati yaṁ
puthujjano duṭṭhacitto tathāgatassa lohitaṁ uppādeyya ṭhānametaṁ
vijjatīti pajānāti. Aṭṭhānametaṁ anavakāso yaṁ diṭṭhisampanno
puggalo saṅghaṁ bhindeyya netaṁ ṭhānaṁ vijjatīti pajānāti. Ṭhānañca
kho etaṁ vijjati yaṁ puthujjano saṅghaṁ bhindeyya ṭhānametaṁ vijjatīti
pajānāti. Aṭṭhānametaṁ anavakāso yaṁ diṭṭhisampanno puggalo
aññaṁ satthāraṁ uddiseyya netaṁ ṭhānaṁ vijjatīti pajānāti. Ṭhānañca
kho etaṁ vijjati yaṁ puthujjano aññaṁ satthāraṁ uddiseyya ṭhānametaṁ
vijjatīti pajānāti. Aṭṭhānametaṁ anavakāso yaṁ ekissā lokadhātuyā
dve arahanto sammāsambuddhā apubbaṁ acarimaṁ uppajjeyyuṁ
netaṁ ṭhānaṁ vijjatīti pajānāti. Ṭhānañca kho etaṁ vijjati yaṁ
ekissā lokadhātuyā eko arahaṁ sammāsambuddho uppajjeyya
ṭhānametaṁ vijjatīti pajānāti. Aṭṭhānametaṁ anavakāso yaṁ ekissā
lokadhātuyā dve rājāno cakkavattino apubbaṁ acarimaṁ uppajjeyyuṁ
netaṁ ṭhānaṁ vijjatīti pajānāti. Ṭhānañca kho etaṁ vijjati yaṁ
ekissā lokadhātuyā eko rājā cakkavatti uppajjeyya ṭhānametaṁ
vijjatīti pajānāti. Aṭṭhānametaṁ anavakāso yaṁ itthī arahaṁ assa
<pb n="3.172"/>
Sammāsambuddho netaṁ ṭhānaṁ vijjatīti pajānāti. Ṭhānañca kho
etaṁ vijjati yaṁ puriso arahaṁ assa sammāsambuddho ṭhānametaṁ
vijjatīti pajānāti. Aṭṭhānametaṁ anavakāso yaṁ itthī rājā
assa cakkavatti netaṁ ṭhānaṁ vijjatīti pajānāti. Ṭhānañca kho
etaṁ vijjati yaṁ puriso rājā assa <pb ed="P" n="3.66" set="M"/>cakkavatti ṭhānametaṁ vijjatīti
pajānāti. Aṭṭhānametaṁ anavakāso yaṁ itthī sakkattaṁ kāreyya ...
Mārattaṁ kāreyya ... Brahmattaṁ kāreyya netaṁ ṭhānaṁ vijjatīti
pajānāti. Ṭhānañca kho etaṁ vijjati yaṁ puriso sakkattaṁ kāreyya <note n="1">Ma. Yu. sabbattha kareyya.</note> ...
Mārattaṁ kāreyya ... Brahmattaṁ kāreyya ṭhānametaṁ vijjatīti pajānāti.
Aṭṭhānametaṁ anavakāso yaṁ kāyaduccaritassa iṭṭho kanto
manāpo vipāko nibbatteyya netaṁ ṭhānaṁ vijjatīti pajānāti.
Ṭhānañca kho etaṁ vijjati yaṁ kāyaduccaritassa aniṭṭho akanto
amanāpo vipāko nibbatteyya ṭhānametaṁ vijjatīti pajānāti.
Aṭṭhānametaṁ anavakāso yaṁ vacīduccaritassa ... Yaṁ manoduccaritassa
iṭṭho kanto manāpo vipāko nibbatteyya netaṁ ṭhānaṁ vijjatīti
pajānāti. Ṭhānañca kho etaṁ vijjati yaṁ vacīduccaritassa ... Yaṁ
manoduccaritassa aniṭṭho akanto amanāpo vipāko nibbatteyya
ṭhānametaṁ vijjatīti pajānāti. Aṭṭhānametaṁ anavakāso yaṁ kāyasucaritassa
aniṭṭho akanto amanāpo vipāko nibbatteyya netaṁ
ṭhānaṁ vijjatīti pajānāti. Ṭhānañca kho etaṁ vijjati yaṁ
<pb n="3.173"/>
Kāyasucaritassa iṭṭho kanto manāpo vipāko nibbatteyya ṭhānametaṁ
vijjatīti pajānāti. Aṭṭhānametaṁ anavakāso yaṁ vacīsucaritassa ...
Yaṁ manosucaritassa aniṭṭho akanto amanāpo vipāko nibbatteyya
netaṁ ṭhānaṁ vijjatīti pajānāti. Ṭhānañca kho etaṁ vijjati yaṁ
vacīsucaritassa ... Yaṁ manosucaritassa iṭṭho kanto manāpo vipāko
nibbatteyya ṭhānametaṁ vijjatīti pajānāti. Aṭṭhānametaṁ anavakāso
yaṁ kāyaduccaritasamaṅgī taṁnidānā tappaccayā kāyassa bhedā parammaraṇā
sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjeyya netaṁ ṭhānaṁ vijjatīti pajānāti.
Ṭhānañca kho etaṁ vijjati yaṁ kāyaduccaritasamaṅgī taṁnidānā tappaccayā
kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjeyya
ṭhānametaṁ vijjatīti pajānāti. Aṭṭhānametaṁ anavakāso yaṁ vacīduccaritasamaṅgī
taṁnidānā tappaccayā kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ
saggaṁ lokaṁ upapajjeyya netaṁ ṭhānaṁ vijjatīti pajānāti.
Ṭhānañca kho etaṁ vijjati yaṁ vacīduccaritasamaṅgī ... Yaṁ manoduccaritasamaṅgī
taṁnidānā tappaccayā kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ
duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjeyya ṭhānametaṁ vijjatīti pajānāti.
Aṭṭhānametaṁ anavakāso yaṁ kāyasucaritasamaṅgī taṁnidānā tappaccayā
kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjeyya
netaṁ <pb ed="P" n="3.67" set="M"/>ṭhānaṁ vijjatīti pajānāti. Ṭhānañca kho etaṁ vijjati yaṁ
kāyasucaritasamaṅgī taṁnidānā tappaccayā kāyassa bhedā parammaraṇā
<pb n="3.174"/>
Sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjeyya ṭhānametaṁ vijjatīti pajānāti.
Aṭṭhānametaṁ anavakāso yaṁ vacīsucaritasamaṅgī ... Yaṁ manosucaritasamaṅgī
taṁnidānā tappaccayā kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ
vinipātaṁ nirayaṁ upapajjeyya netaṁ ṭhānaṁ vijjatīti pajānāti.
Ṭhānañca kho etaṁ vijjati yaṁ vacīsucaritasamaṅgī ... Yaṁ manosucaritasamaṅgī
taṁnidānā tappaccayā kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ
upapajjeyya ṭhānametaṁ vijjatīti pajānāti. Ettāvatā kho
ānanda ṭhānāṭhānakusalo bhikkhūti alaṁ vacanāyāti.
<p n="246"/>Evaṁ vutte āyasmā ānando bhagavantaṁ etadavoca
acchariyaṁ bhante abbhūtaṁ bhante ko nāmāyaṁ bhante dhammapariyāyoti.
Tasmātiha tvaṁ ānanda imaṁ dhammapariyāyaṁ bahudhātukotipi naṁ dhārehi
catuparivaṭṭotipi naṁ dhārehi dhammādāsotipi naṁ dhārehi amatadundubhītipi
naṁ dhārehi anuttaro saṅgāmavijayotipi naṁ dhārehīti.
Idamavoca bhagavā attamano āyasmā ānando bhagavato
bhāsitaṁ abhinandīti.
Bahudhātukasuttaṁ niṭṭhitaṁ pañcamaṁ.
</xml>