<xml src="m12.xml">
<pgroup id="m12"/>
<readunit id="m12">2. mahāsīhanādasuttaṃ</readunit>
<pb n="1.137"/>
Mahāsīhanādasuttaṁ
<p n="159"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā vesāliyaṁ viharati bahinagare
aparapure <note n="1">Sī. Yu. avarapureti pāṭho paññāyati.</note> vanasaṇḍe. Tena kho pana samayena sunakkhatto
licchaviputto acirapakkanto hoti imasmā dhammavinayā. So vesāliyaṁ
parisati <note n="2">Sī. Yu. parisatinti pāṭho dissati. </note> evaṁ vācaṁ bhāsati natthi samaṇassa gotamassa uttari <note n="3">Yu. uttariṁ.</note>
manussadhammā alamariyañāṇadassanaviseso takkapariyāhataṁ samaṇo
gotamo dhammaṁ deseti vīmaṁsānucaritaṁ sayaṁ paṭibhānaṁ yassa ca
khvāssatthāya dhammo desito so niyyāti takkarassa sammā
dukkhakkhayāyāti.
<p n="160"/>Atha kho āyasmā sārīputto pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā
pattacīvaramādāya vesāliṁ piṇḍāya pāvisi. Assosi kho
āyasmā sārīputto sunakkhattassa licchaviputtassa vesāliyaṁ parisati
evaṁ vācaṁ bhāsamānassa natthi samaṇassa gotamassa uttari
manussadhammā alamariyañāṇadassanaviseso takkapariyāhataṁ samaṇo
gotamo dhammaṁ deseti vīmaṁsānucaritaṁ sayaṁ paṭibhānaṁ yassa ca
khvāssatthāya dhammo desito so niyyāti takkarassa sammā
dukkhakkhayāyāti. Athakho āyasmā sārīputto vesāliyaṁ piṇḍāya
<pb n="1.138"/>
Caritvā pacchābhattaṁ piṇḍapātapaṭikkanto yena bhagavā tenupasaṅkami
upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ
nisinno kho āyasmā sārīputto bhagavantaṁ etadavoca sunakkhatto
bhante licchaviputto acirapakkanto imasmā dhammavinayā so vesāliyaṁ
parisati evaṁ vācaṁ bhāsati natthi samaṇassa gotamassa uttari
manussadhammā alamariyañāṇadassanaviseso takkapariyāhataṁ samaṇo
gotamo dhammaṁ deseti vīmaṁsānucaritaṁ sayaṁ paṭibhānaṁ yassa ca
khvāssatthāya dhammo desito so niyyāti takkarassa sammā
dukkhakkhayāyāti.
<p n="161"/>Kodhano kho sārīputta sunakkhatto moghapuriso kodhā
ca panassa esā vācā bhāsitā avaṇṇaṁ bhāsissāmīti so
sārīputta sunakkhatto moghapuriso vaṇṇaṁyeva tathāgatassa <pb ed="P" n="1.69" set="M"/>bhāsati
vaṇṇo heso sārīputta tathāgatassa yo evaṁ vadeyya yassa
ca khvāssatthāya dhammo desito so niyyāti takkarassa sammā
dukkhakkhayāyāti.
<p n="162"/>Ayampi hi nāma sārīputta sunakkhattassa moghapurisassa
mayi dhammanvayo na bhavissati itipi so bhagavā arahaṁ sammāsambuddho
vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi
satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti.
<p n="163"/>Ayampi hi nāma sārīputta sunakkhattassa moghapurisassa
<pb n="1.139"/>
Mayi dhammanvayo na bhavissati itipi so bhagavā anekavihitaṁ iddhividhaṁ
paccanubhoti ekopi hutvā bahudhā hoti bahudhāpi hutvā eko hoti
āvibhāvaṁ tirobhāvaṁ tirokuḍḍaṁ tiropākāraṁ tiropabbataṁ asajjamāno
gacchati seyyathāpi ākāse. Paṭhaviyāpi ummujjanimmujjaṁ karoti
seyyathāpi udake. Udakepi abhijjamāne gacchati seyyathāpi
paṭhaviyaṁ. Ākāsepi pallaṅkena kamati seyyathāpi pakkhī sakuṇo.
Imepi candimasuriye evaṁmahiddhike evaṁmahānubhāve pāṇinā parimasati
parimajjati yāva brahmalokāpi kāyena vasaṁ vattetīti.
<p n="164"/>Ayampi hi nāma sārīputta sunakkhattassa moghapurisassa
mayi dhammanvayo na bhavissati itipi so bhagavā dibbāya sotadhātuyā
visuddhāya atikkantamānusikāya ubho sadde suṇāti dibbe
ca mānuse ca ye dūre santike cāti.
<p n="165"/>Ayampi hi nāma sārīputta sunakkhattassa moghapurisassa
mayi dhammanvayo na bhavissati itipi so bhagavā parasattānaṁ
parapuggalānaṁ cetasā ceto paricca pajānāti. Sarāgaṁ vā cittaṁ
sarāgaṁ cittanti pajānāti vītarāgaṁ vā cittaṁ vītarāgaṁ cittanti
pajānāti. Sadosaṁ vā cittaṁ sadosaṁ cittanti pajānāti
vītadosaṁ vā cittaṁ vītadosaṁ cittanti pajānāti. Samohaṁ vā
cittaṁ samohaṁ cittanti pajānāti vītamohaṁ vā cittaṁ vītamohaṁ
cittanti pajānāti. Saṅkhittaṁ vā cittaṁ saṅkhittaṁ cittanti
<pb n="1.140"/>
Pajānāti vikkhittaṁ vā cittaṁ vikkhittaṁ cittanti pajānāti.
Mahaggataṁ vā cittaṁ ... Amahaggataṁ vā cittaṁ .... Sauttaraṁ vā
cittaṁ ... Anuttaraṁ vā cittaṁ .... Samāhitaṁ vā cittaṁ ...
Asamāhitaṁ vā cittaṁ .... Vimuttaṁ vā cittaṁ vimuttaṁ cittanti
pajānāti avimuttaṁ vā cittaṁ avimuttaṁ cittanti pajānātīti.
<p n="166"/>Dasa kho panimāni sārīputta tathāgatassa tathāgatabalāni
yehi balehi samannāgato tathāgato āsabhaṇṭhānaṁ paṭijānāti
parisāsu sīhanādaṁ nadati brahmacakkaṁ pavatteti. Katamāni dasa.
Idha sārīputta tathāgato ṭhānañca ṭhānato aṭṭhānañca aṭṭhānato
yathābhūtaṁ pajānāti. Yampi sārīputta tathāgato ṭhānañca ṭhānato
aṭṭhānañca aṭṭhānato yathābhūtaṁ pajānāti idampi sārīputta
tathāgatassa <pb ed="P" n="1.70" set="M"/>tathāgatabalaṁ hoti yaṁ balaṁ āgamma tathāgato āsabhaṇṭhānaṁ
paṭijānāti parisāsu sīhanādaṁ nadati brahmacakkaṁ pavatteti. Puna
caparaṁ sārīputta tathāgato atītānāgatapaccuppannānaṁ kammasamādānānaṁ
ṭhānaso hetuso vipākaṁ yathābhūtaṁ pajānāti. Yampi sārīputta
tathāgato atītānāgatapaccuppannānaṁ kammasamādānānaṁ ṭhānaso hetuso
vipākaṁ yathābhūtaṁ pajānāti idampi sārīputta tathāgatassa tathāgatabalaṁ
hoti yaṁ balaṁ āgamma tathāgato āsabhaṇṭhānaṁ paṭijānāti
parisāsu sīhanādaṁ nadati brahmacakkaṁ pavatteti. Puna caparaṁ
sārīputta tathāgato sabbatthagāminiṁ paṭipadaṁ yathābhūtaṁ pajānāti.
<pb n="1.141"/>
Yampi sārīputta tathāgato sabbatthagāminiṁ paṭipadaṁ yathābhūtaṁ pajānāti
idampi sārīputta tathāgatassa tathāgatabalaṁ hoti yaṁ balaṁ āgamma
tathāgato āsabhaṇṭhānaṁ paṭijānāti parisāsu sīhanādaṁ nadati brahmacakkaṁ
pavatteti. Puna caparaṁ sārīputta tathāgato anekadhātunānādhātulokaṁ
yathābhūtaṁ pajānāti. Yampi sārīputta tathāgato
anekadhātunānādhātulokaṁ yathābhūtaṁ pajānāti idampi sārīputta
tathāgatassa tathāgatabalaṁ hoti yaṁ balaṁ āgamma tathāgato āsabhaṇṭhānaṁ
paṭijānāti parisāsu sīhanādaṁ nadati brahmacakkaṁ pavatteti. Puna
caparaṁ sārīputta tathāgato sattānaṁ nānādhimuttikataṁ yathābhūtaṁ
pajānāti. Yampi sārīputta tathāgato sattānaṁ nānādhimuttikataṁ
yathābhūtaṁ pajānāti idampi sārīputta tathāgatassa tathāgatabalaṁ
hoti yaṁ balaṁ āgamma tathāgato āsabhaṇṭhānaṁ paṭijānāti
parisāsu sīhanādaṁ nadati brahmacakkaṁ pavatteti. Puna caparaṁ sārīputta
tathāgato parasattānaṁ parapuggalānaṁ indriyaparopariyattaṁ yathābhūtaṁ
pajānāti. Yampi sārīputta tathāgato parasattānaṁ parapuggalānaṁ
indriyaparopariyattaṁ yathābhūtaṁ pajānāti idampi sārīputta tathāgatassa
tathāgatabalaṁ hoti yaṁ balaṁ āgamma tathāgato āsabhaṇṭhānaṁ
paṭijānāti parisāsu sīhanādaṁ nadati brahmacakkaṁ pavatteti. Puna
caparaṁ sārīputta tathāgato jhānavimokkhasamādhisamāpattīnaṁ saṅkilesaṁ
vodānaṁ vuṭṭhānaṁ yathābhūtaṁ pajānāti. Yampi sārīputta tathāgato
<pb n="1.142"/>
Jhānavimokkhasamādhisamāpattīnaṁ saṅkilesaṁ vodānaṁ vuṭṭhānaṁ yathābhūtaṁ
pajānāti idampi sārīputta tathāgatassa tathāgatabalaṁ hoti yaṁ balaṁ
āgamma tathāgato āsabhaṇṭhānaṁ paṭijānāti parisāsu sīhanādaṁ nadati
brahmacakkaṁ pavatteti. Puna caparaṁ sārīputta tathāgato anekavihitaṁ
pubbenivāsaṁ anussarati seyyathīdaṁ ekampi jātiṁ dvepi jātiyo
tissopi jātiyo catassopi jātiyo pañcapi jātiyo dasapi jātiyo
vīsampi jātiyo tiṁsampi jātiyo cattāḷīsampi jātiyo paññāsampi
jātiyo jātisatampi jātisahassampi jātisatasahassampi anekepi
saṁvaṭṭakappe anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṁvaṭṭavivaṭṭakappe
amutrāsiṁ evaṁnāmo evaṁgotto evaṁvaṇṇo evamāhāro evaṁ
sukhadukkhapaṭisaṁvedī evamāyupariyanto so tato cuto amutra udapādiṁ
tatrāpāsiṁ evaṁnāmo evaṁgotto evaṁvaṇṇo evamāhāro evaṁ
sukhadukkhapaṭisaṁvedī evamāyupariyanto so tato cuto idhūpapannoti
iti sākāraṁ sauddesaṁ anekavihitaṁ pubbenivāsaṁ anussarati. Yampi
sārīputta tathāgato anekavihitaṁ pubbenivāsaṁ anussarati seyyathīdaṁ
ekampi jātiṁ dvepi jātiyo .pe. Iti sākāraṁ sauddesaṁ
anekavihitaṁ pubbenivāsaṁ anussarati idampi sārīputta tathāgatassa
tathāgatabalaṁ hoti yaṁ balaṁ āgamma tathāgato āsabhaṇṭhānaṁ
paṭijānāti parisāsu sīhanādaṁ nadati brahmacakkaṁ pavatteti. Puna
caparaṁ sārīputta tathāgato dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena
<pb n="1.143"/>
Satte passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte
suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti
ime vata .pe. <pb ed="P" n="1.71" set="M"/>Pajānāti. Yampi sārīputta tathāgato dibbena
cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne
upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate
yathākammūpage satte pajānāti ime vata .pe. Pajānāti
idampi sārīputta tathāgatassa tathāgatabalaṁ hoti yaṁ balaṁ āgamma
tathāgato āsabhaṇṭhānaṁ paṭijānāti parisāsu sīhanādaṁ nadati brahmacakkaṁ
pavatteti. Puna caparaṁ sārīputta tathāgato āsavānaṁ khayā
anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā
sacchikatvā upasampajja viharati. Yampi sārīputta tathāgato
āsavānaṁ khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme
sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati idampi sārīputta
tathāgatassa tathāgatabalaṁ hoti yaṁ balaṁ āgamma tathāgato
āsabhaṇṭhānaṁ paṭijānāti parisāsu sīhanādaṁ nadati brahmacakkaṁ
pavatteti. Imāni kho sārīputta dasa tathāgatassa tathāgatabalāni
yehi balehi samannāgato tathāgato āsabhaṇṭhānaṁ paṭijānāti
parisāsu sīhanādaṁ nadati brahmacakkaṁ pavatteti. Yo kho maṁ
sārīputta evaṁ jānantaṁ evaṁ passantaṁ evaṁ vadeyya natthi
samaṇassa gotamassa uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanaviseso
<pb n="1.144"/>
Takkapariyāhataṁ samaṇo gotamo dhammaṁ deseti vīmaṁsānucaritaṁ sayaṁ
paṭibhānanti taṁ sārīputta vācaṁ appahāya taṁ cittaṁ appahāya
taṁ diṭṭhiṁ appaṭinissajjitvā yathābhataṁ nikkhitto evaṁ niraye.
Seyyathāpi sārīputta bhikkhu sīlasampanno samādhisampanno paññāsampanno
diṭṭheva dhamme aññaṁ ārādheyya evaṁ sampadamidaṁ
sārīputta vadāmi. Taṁ vācaṁ appahāya taṁ cittaṁ appahāya taṁ
diṭṭhiṁ appaṭinissajjitvā yathābhataṁ nikkhitto evaṁ niraye.
<p n="167"/>Cattārīmāni sārīputta tathāgatassa vesārajjāni yehi
vesārajjehi samannāgato tathāgato āsabhaṇṭhānaṁ paṭijānāti parisāsu
sīhanādaṁ nadati brahmacakkaṁ pavatteti. Katamāni cattāri. Sammāsambuddhassa
te paṭijānato ime dhammā anabhisambuddhāti tatra vata
maṁ samaṇo vā brāhmaṇo vā devo vā māro vā brahmā vā
koci vā lokasmiṁ <pb ed="P" n="1.72" set="M"/>sahadhammena paṭicodessatīti nimittametaṁ sārīputta
na samanupassāmi etamahaṁ <note n="1">Sī. Yu. etaṁpahaṁ.</note> sārīputta nimittaṁ asamanupassanto
khemappatto abhayappatto vesārajjappatto viharāmi. Khīṇāsavassa
te paṭijānato ime āsavā apparikkhīṇāti tatra vata maṁ samaṇo
vā brāhmaṇo vā devo vā māro vā brahmā vā koci vā
lokasmiṁ sahadhammena paṭicodessatīti nimittametaṁ sārīputta na samanupassāmi
etamahaṁ sārīputta nimittaṁ asamanupassanto khemappatto
<pb n="1.145"/>
Abhayappatto vesārajjappatto viharāmi. Ye kho pana te antarāyikā
dhammā vuttā te paṭisevato nālaṁ antarāyāyāti tatra vata maṁ
samaṇo vā brāhmaṇo vā devo vā māro vā brahmā vā koci vā
lokasmiṁ sahadhammena paṭicodessatīti nimittametaṁ sārīputta na
samanupassāmi etamahaṁ sārīputta nimittaṁ asamanupassanto khemappatto
abhayappatto vesārajjappatto viharāmi. Yassa kho pana te atthāya
dhammo desito so na niyyāti takkarassa sammā dukkhakkhayāyāti
tatra vata maṁ samaṇo vā brāhmaṇo vā devo vā māro vā
brahmā vā koci vā lokasmiṁ sahadhammena paṭicodessatīti
nimittametaṁ sārīputta na samanupassāmi etamahaṁ sārīputta nimittaṁ
asamanupassanto khemappatto abhayappatto vesārajjappatto viharāmi.
Imāni kho sārīputta cattāri tathāgatassa vesārajjāni yehi
vesārajjehi samannāgato tathāgato āsabhaṇṭhānaṁ paṭijānāti parisāsu
sīhanādaṁ nadati brahmacakkaṁ pavatteti. Yo kho maṁ sārīputta evaṁ
jānantaṁ evaṁ passantaṁ evaṁ vadeyya natthi samaṇassa gotamassa
uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanaviseso takkapariyāhataṁ
samaṇo gotamo dhammaṁ deseti vīmaṁsānucaritaṁ sayaṁ paṭibhānanti taṁ
sārīputta vācaṁ appahāya taṁ cittaṁ appahāya taṁ diṭṭhiṁ
appaṭinissajjitvā yathābhataṁ nikkhitto evaṁ niraye. Seyyathāpi
sārīputta bhikkhu sīlasampanno samādhisampanno paññāsampanno diṭṭheva
<pb n="1.146"/>
Dhamme aññaṁ ārādheyya evaṁ sampadamidaṁ sārīputta vadāmi. Taṁ
vācaṁ appahāya taṁ cittaṁ appahāya taṁ diṭṭhiṁ appaṭinissajjitvā
yathābhataṁ nikkhitto evaṁ niraye.
<p n="168"/>Aṭṭha kho imā sārīputta parisā katamā aṭṭha
khattiyaparisā brāhmaṇaparisā gahapatiparisā samaṇaparisā cātummahārājikaparisā
tāvatiṁsaparisā māraparisā brahmaparisā imā kho
sārīputta aṭṭha parisā. Imehi kho sārīputta catūhi vesārajjehi
samannāgato tathāgato imā aṭṭha parisā upasaṅkamati ajjhogāhati.
Abhijānāmi kho panāhaṁ sārīputta anekasataṁ khattiyaparisaṁ upasaṅkamitā
tatrāpi mayā sannisinnapubbañceva sallapitapubbañca sākacchā ca
samāpajjitapubbā tatra vata maṁ bhayaṁ vā sārajjaṁ vā okkamissatīti
nimittametaṁ sārīputta na samanupassāmi etamahaṁ sārīputta nimittaṁ
asamanupassanto .pe. Viharāmi. Abhijānāmi kho panāhaṁ sārīputta
anekasataṁ brāhmaṇaparisaṁ gahapatiparisaṁ samaṇaparisaṁ cātummahārājikaparisaṁ
tāvatiṁsaparisaṁ māraparisaṁ brahmaparisaṁ upasaṅkamitā
tatrāpi mayā sannisinnapubbañceva sallapitapubbañca sākacchā ca
samāpajjitapubbā tatra vata maṁ bhayaṁ vā sārajjaṁ vā okkamissatīti
nimittametaṁ sārīputta na samanupassāmi etamahaṁ sārīputta nimittaṁ
asamanupassanto khemappatto .pe. <pb ed="P" n="1.73" set="M"/>Viharāmi. Yo kho maṁ sārīputta
evaṁ jānantaṁ evaṁ passantaṁ evaṁ vadeyya natthi samaṇassa gotamassa
<pb n="1.147"/>
Uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanaviseso takkapariyāhataṁ
samaṇo gotamo dhammaṁ deseti vīmaṁsānucaritaṁ sayaṁ paṭibhānanti taṁ
sārīputta vācaṁ appahāya taṁ cittaṁ appahāya taṁ diṭṭhiṁ
appaṭinissajjitvā yathābhataṁ nikkhitto evaṁ niraye. Seyyathāpi
sārīputta bhikkhu sīlasampanno samādhisampanno paññāsampanno diṭṭheva
dhamme aññaṁ ārādheyya evaṁ sampadamidaṁ sārīputta vadāmi.
Taṁ vācaṁ appahāya taṁ cittaṁ appahāya taṁ diṭṭhiṁ appaṭinissajjitvā
yathābhataṁ nikkhitto evaṁ niraye.
<p n="169"/>Catasso kho imā sārīputta yoniyo katamā catasso
aṇḍajā yoni jalābujā yoni saṁsedajā yoni opapātikā yoni.
Katamā ca sārīputta aṇḍajā yoni ye kho te sārīputta sattā
aṇḍakosaṁ abhinibbhijja jāyanti ayaṁ vuccati sārīputta aṇḍajā
yoni. Katamā ca sārīputta jalābujā yoni ye kho te sārīputta
sattā vatthikosaṁ abhinibbhijja jāyanti ayaṁ vuccati sārīputta
jalābujā yoni. Katamā ca sārīputta saṁsedajā yoni ye kho te
sārīputta sattā pūtimacche vā jāyanti pūtikuṇape vā pūtikummāse
vā candanikāya vā oḷigalle vā jāyanti ayaṁ vuccati sārīputta
saṁsedajā yoni. Katamā ca sārīputta opapātikā yoni devā
nerayikā ekacce ca manussā ekacce ca vinipātikā ayaṁ vuccati
sārīputta opapātikā yoni. Imā kho sārīputta catasso yoniyo.
<pb n="1.148"/>
Yo kho maṁ sārīputta evaṁ jānantaṁ evaṁ passantaṁ evaṁ vadeyya
natthi samaṇassa gotamassa uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanaviseso
takkapariyāhataṁ samaṇo gotamo dhammaṁ deseti
vīmaṁsānucaritaṁ sayaṁ paṭibhānanti taṁ sārīputta vācaṁ appahāya taṁ cittaṁ
appahāya taṁ daṭṭhiṁ appaṭinissajjitvā yathābhataṁ nikkhitto evaṁ
niraye. Seyyathāpi sārīputta bhikkhu sīlasampanno samādhisampanno
paññāsampanno diṭṭheva dhamme aññaṁ ārādheyya evaṁ sampadamidaṁ
sārīputta vadāmi. Taṁ vācaṁ appahāya taṁ cittaṁ appahāya taṁ
diṭṭhiṁ appaṭinissajjitvā yathābhataṁ nikkhitto evaṁ niraye.
<p n="170"/>Pañca kho imā sārīputta gatiyo katamā pañca
nirayo tiracchānayoni pittivisayo manussā devā. Nirayañcāhaṁ
sārīputta pajānāmi nirayagāmiñca maggaṁ nirayagāminiñca paṭipadaṁ yathā
paṭipanno ca kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ
nirayaṁ upapajjati tañca pajānāmi. Tiracchānayoniñcāhaṁ sārīputta
pajānāmi tiracchānayonigāmiñca maggaṁ tiracchānayonigāminiñca paṭipadaṁ
yathā paṭipanno ca kāyassa bhedā parammaraṇā tiracchānayoniṁ
upapajjati tañca pajānāmi. Pittivisayañcāhaṁ sārīputta pajānāmi
pittivisayagāmiñca maggaṁ pittivisayagāminiñca paṭipadaṁ yathā paṭipanno
ca kāyassa bhedā parammaraṇā pittivisayaṁ upapajjati tañca
pajānāmi. Manusse cāhaṁ sārīputta pajānāmi manussalokagāmiñca
<pb n="1.149"/>
Maggaṁ manussalokagāminiñca paṭipadaṁ yathā paṭipanno ca kāyassa
bhedā parammaraṇā manussesu upapajjati tañca pajānāmi. Deve
cāhaṁ sārīputta pajānāmi devalokagāmiñca maggaṁ devalokagāminiñca
paṭipadaṁ yathā paṭipanno ca kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ
saggaṁ lokaṁ upapajjati tañca pajānāmi. Nibbānañcāhaṁ sārīputta
pajānāmi nibbānagāmiñca maggaṁ nibbānagāminiñca <pb ed="P" n="1.74" set="M"/>paṭipadaṁ yathā
paṭipanno ca āsavānaṁ khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ
diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati tañca
pajānāmi.
<p n="171"/>Idhāhaṁ sārīputta ekaccaṁ puggalaṁ evaṁ cetasā ceto
paricca jānāmi <note n="1">Ma. Yu. pajānāmi. ito paraṁ evameva.</note> tathāyaṁ puggalo paṭipanno tathā ca iriyati tañca
maggaṁ samārūḷho yathā kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ
vinipātaṁ nirayaṁ upapajjissatīti tamenaṁ passāmi aparena samayena
dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena kāyassa bhedā
parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapannaṁ ekantadukkhā
tippā <note n="2">Ma. tibbā. ito paraṁ evameva.</note> kaṭukā vedanā vediyamānaṁ. Seyyathāpi sārīputta aṅgārakāsu
sādhikaporisā pūrā aṅgārānaṁ vītaccikānaṁ vītadhūmānaṁ atha puriso
āgaccheyya ghammābhitatto ghammapareto kilanto tasito pipāsito
ekāyanena maggena tameva aṅgārakāsuṁ paṇidhāya tamenaṁ cakkhumā
puriso disvā evaṁ vadeyya tathāyaṁ bhavaṁ puriso paṭipanno tathā
<pb n="1.150"/>
Ca iriyati tañca maggaṁ samārūḷho yathā imaṁyeva aṅgārakāsuṁ
āgamissatīti tamenaṁ passeyya aparena samayena tassā
aṅgārakāsuyā patitaṁ ekantadukkhā tippā kaṭukā vedanā vediyamānaṁ
evameva kho ahaṁ sārīputta idhekaccaṁ puggalaṁ evaṁ cetasā ceto
paricca jānāmi tathāyaṁ puggalo paṭipanno tathā ca iriyati tañca
maggaṁ samārūḷho yathā kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ
vinipātaṁ nirayaṁ upapajjissatīti tamenaṁ passāmi aparena samayena
dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena kāyassa bhedā
parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapannaṁ ekantadukkhā
tippā kaṭukā vedanā vediyamānaṁ.
<p n="172"/>Idha panāhaṁ sārīputta ekaccaṁ puggalaṁ evaṁ cetasā
ceto paricca jānāmi tathāyaṁ puggalo paṭipanno tathā ca iriyati
tañca maggaṁ samārūḷho yathā kāyassa bhedā parammaraṇā
tiracchānayoniṁ upapajjissatīti tamenaṁ passāmi aparena samayena dibbena
cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena kāyassa bhedā parammaraṇā
tiracchānayoniṁ upapannaṁ dukkhā tippā kaṭukā vedanā vediyamānaṁ.
Seyyathāpi sārīputta gūthakūpe sādhikaporiso pūro gūthassa atha
puriso āgaccheyya ghammābhitatto <pb ed="P" n="1.75" set="M"/>ghammapareto kilanto tasito
pipāsito ekāyanena maggena tameva gūthakūpaṁ paṇidhāya tamenaṁ
cakkhumā puriso disvā evaṁ vadeyya tathāyaṁ bhavaṁ puriso paṭipanno
<pb n="1.151"/>
Tathā ca iriyati tañca maggaṁ samārūḷho yathā imaṁyeva gūthakūpaṁ
āgamissatīti tamenaṁ passeyya aparena samayena tasmiṁ gūthakūpe
patitaṁ dukkhā tippā kaṭukā vedanā vediyamānaṁ evameva kho ahaṁ
sārīputta idhekaccaṁ puggalaṁ evaṁ cetasā ceto paricca jānāmi
tathāyaṁ puggalo paṭipanno tathā ca iriyati tañca maggaṁ samārūḷho
yathā kāyassa bhedā parammaraṇā tiracchānayoniṁ upapajjissatīti
tamenaṁ passāmi aparena samayena dibbena cakkhunā visuddhena
atikkantamānusakena kāyassa bhedā parammaraṇā tiracchānayoniṁ upapannaṁ
dukkhā tippā kaṭukā vedanā vediyamānaṁ.
<p n="173"/>Idhāhaṁ sārīputta ekaccaṁ puggalaṁ evaṁ cetasā ceto
paricca jānāmi tathāyaṁ puggalo paṭipanno tathā ca iriyati tañca
maggaṁ samārūḷho yathā kāyassa bhedā parammaraṇā pittivisayaṁ
upapajjissatīti tamenaṁ passāmi aparena samayena dibbena cakkhunā
visuddhena atikkantamānusakena kāyassa bhedā parammaraṇā pittivisayaṁ
upapannaṁ dukkhabahulā vedanā vediyamānaṁ. Seyyathāpi sārīputta rukkho
visame bhūmibhāge jāto tanupattapalāso kavaracchāyo atha puriso
āgaccheyya ghammābhitatto ghammapareto kilanto tasito pipāsito
ekāyanena maggena tameva rukkhaṁ paṇidhāya tamenaṁ cakkhumā puriso
disvā evaṁ vadeyya tathāyaṁ bhavaṁ puriso paṭipanno tathā ca iriyati
tañca maggaṁ samārūḷho yathā imaṁyeva rukkhaṁ āgamissatīti tamenaṁ
<pb n="1.152"/>
Passeyya aparena samayena tassa rukkhassa chāyāya nisinnaṁ vā nipannaṁ vā
dukkhabahulā vedanā vediyamānaṁ evameva kho ahaṁ sārīputta idhekaccaṁ
puggalaṁ evaṁ cetasā ceto paricca jānāmi tathāyaṁ puggalo paṭipanno
tathā ca iriyati tañca maggaṁ samārūḷho yathā kāyassa bhedā
parammaraṇā pittivisayaṁ upapajjissatīti tamenaṁ passāmi aparena
samayena dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena kāyassa bhedā
parammaraṇā pittivisayaṁ upapannaṁ dukkhabahulā vedanā vediyamānaṁ.
<p n="174"/>Idha panāhaṁ sārīputta ekaccaṁ puggalaṁ evaṁ cetasā
ceto paricca jānāmi tathāyaṁ puggalo paṭipanno tathā ca iriyati
tañca maggaṁ samārūḷho yathā kāyassa bhedā parammaraṇā manussesu
upapajjissatīti tamenaṁ passāmi aparena samayena dibbena cakkhunā
visuddhena atikkantamānusakena kāyassa bhedā parammaraṇā manussesu
upapannaṁ sukhabahulā vedanā vediyamānaṁ. Seyyathāpi sārīputta rukkho
same bhūmibhāge jāto bahalapattapalāso saṇḍacchāyo atha puriso
āgaccheyya ghammābhitatto ghammapareto kilanto tasito pipāsito
ekāyanena maggena tameva rukkhaṁ paṇidhāya tamenaṁ cakkhumā puriso
disvā evaṁ vadeyya tathāyaṁ puriso paṭipanno tathā ca iriyati
tañca maggaṁ samārūḷho yathā imaṁyeva rukkhaṁ āgamissatīti tamenaṁ
passeyya aparena samayena tassa rukkhassa chāyāya nisinnaṁ vā nipannaṁ
vā sukhabahulā vedanā vediyamānaṁ evameva kho ahaṁ sārīputta
<pb n="1.153"/>
Idhekaccaṁ puggalaṁ evaṁ cetasā ceto paricca jānāmi tathāyaṁ
puggalo paṭipanno tathā ca iriyati tañca maggaṁ samārūḷho .pe.
Manussesu upapannaṁ sukhabahulā vedanā vediyamānaṁ.
<p n="175"/><pb ed="P" n="1.76" set="M"/>Idhāhaṁ sārīputta ekaccaṁ puggalaṁ evaṁ cetasā ceto
paricca jānāmi tathāyaṁ puggalo paṭipanno tathā ca iriyati tañca
maggaṁ samārūḷho yathā kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ
lokaṁ upapajjissatīti tamenaṁ passāmi aparena samayena dibbena
cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena kāyassa bhedā parammaraṇā
sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapannaṁ ekantasukhā vedanā vediyamānaṁ.
Seyyathāpi sārīputta pāsādo tatrassa kūṭāgāraṁ ullittāvalittaṁ
nivātaṁ phusitaggalaṁ pihitavātapānaṁ tatrassa pallaṅko gonakatthato
paṭikatthato paṭalikatthato kaddalimigapavarapaccattharaṇo sauttaracchado
ubhato lohitakūpadhāno atha puriso āgaccheyya ghammābhitatto
ghammapareto kilanto tasito pipāsito ekāyanena maggena tameva
pāsādaṁ paṇidhāya tamenaṁ cakkhumā puriso disvā evaṁ vadeyya
tathāyaṁ bhavaṁ puriso paṭipanno tathā ca iriyati tañca maggaṁ samārūḷho
yathā imaṁyeva pāsādaṁ āgamissatīti tamenaṁ passeyya aparena
samayena tasmiṁ pāsāde tasmiṁ kūṭāgāre tasmiṁ pallaṅke nisinnaṁ
vā nipannaṁ vā ekantasukhā vedanā vediyamānaṁ evameva kho
ahaṁ sārīputta idhekaccaṁ puggalaṁ evaṁ cetasā ceto paricca jānāmi
<pb n="1.154"/>
Tathāyaṁ puggalo paṭipanno tathā ca iriyati tañca maggaṁ samārūḷho
yathā kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjissatīti
tamenaṁ passāmi aparena samayena dibbena cakkhunā visuddhena
atikkantamānusakena kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ
upapannaṁ ekantasukhā vedanā vediyamānaṁ.
<p n="176"/>Idha panāhaṁ sārīputta ekaccaṁ puggalaṁ evaṁ cetasā
ceto paricca jānāmi tathāyaṁ puggalo paṭipanno tathā ca iriyati
tañca maggaṁ samārūḷho yathā āsavānaṁ khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ
paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja
viharissatīti tamenaṁ passāmi aparena samayena āsavānaṁ khayā anāsavaṁ
cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā
upasampajja viharantaṁ ekantasukhā vedanā vediyamānaṁ. Seyyathāpi
sārīputta pokkharaṇī acchodakā sātodakā sītodakā setakā
supatitthā ramaṇīyā avidūre cassā tibbo vanasaṇḍo atha puriso
āgaccheyya ghammābhitatto ghammapareto kilanto tasito pipāsito
ekāyanena maggena tameva pokkharaṇiṁ paṇidhāya tamenaṁ cakkhumā
puriso disvā evaṁ vadeyya tathāyaṁ bhavaṁ puriso paṭipanno tathā
ca iriyati tañca maggaṁ samārūḷho yathā imaṁyeva pokkharaṇiṁ
āgamissatīti tamenaṁ passeyya aparena samayena taṁ pokkharaṇiṁ
ogāhetvā nhātvā ca pivitvā ca sabbadarathakilamathapariḷāhaṁ
<pb n="1.155"/>
Paṭippassambhetvā paccuttaritvā tasmiṁ vanasaṇḍe nisinnaṁ vā
nipannaṁ vā ekantasukhā vedanā vediyamānaṁ evameva kho ahaṁ
sārīputta idhekaccaṁ puggalaṁ evaṁ cetasā ceto paricca jānāmi
tathāyaṁ puggalo paṭipanno tathā ca iriyati tañca maggaṁ samārūḷho
yathā āsavānaṁ khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva
dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissatīti tamenaṁ
passāmi aparena samayena āsavānaṁ khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ
paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja
viharantaṁ ekantasukhā vedanā vediyamānaṁ. Imā kho sārīputta
pañca gatiyo. Yo kho maṁ sārīputta evaṁ jānantaṁ evaṁ passantaṁ
evaṁ vadeyya natthi samaṇassa gotamassa uttari manussadhammā
alamariyañāṇadassanaviseso takkapariyāhataṁ samaṇo gotamo dhammaṁ
deseti vīmaṁsānucaritaṁ sayaṁ paṭibhānanti taṁ sārīputta vācaṁ appahāya
taṁ cittaṁ appahāya taṁ diṭṭhiṁ appaṭinissajjitvā yathābhataṁ nikkhitto
evaṁ niraye. Seyyathāpi sārīputta bhikkhu sīlasampanno
samādhisampanno paññāsampanno diṭṭheva dhamme aññaṁ ārādheyya
evaṁ sampadamidaṁ sārīputta vadāmi. Taṁ vācaṁ appahāya taṁ
cittaṁ appahāya taṁ diṭṭhiṁ appaṭinissajjitvā yathābhataṁ nikkhitto
evaṁ niraye.
<p n="177"/>Abhijānāmi kho panāhaṁ sārīputta caturaṅgasamannāgataṁ
<pb n="1.156"/>
Brahmacariyaṁ caritā. Tapassissudaṁ homi paramatapassī lūkho <note n="1">Sī. lūkhassudaṁ.</note> sudaṁ
homi paramalūkho jegucchī sudaṁ homi paramajegucchī pavivitto <note n="2">Yu. pavivittassudaṁ.</note>
sudaṁ homi paramapavivitto.
<p n="178"/>Tatrassu me idaṁ sārīputta tapassitāya hoti acelako
homi muttācāro hatthāvalekhano na ehibhadantiko na tiṭṭhabhadantiko
na abhihataṁ na uddissa kataṁ na nimantanaṁ sādiyāmi. So na
kumbhimukhā paṭiggaṇhāmi na kaḷopimukhā paṭiggaṇhāmi na
eḷakamantaraṁ na daṇḍamantaraṁ na mūsalamantaraṁ na dvinnaṁ bhuñjamānānaṁ
na gabbhiniyā na pāyamānāya na purisantaragatāya na saṅkittīsu
na yattha sā upaṭṭhito hoti na yattha makkhikā saṇḍasaṇḍacārinī
na macchaṁ na maṁsaṁ na suraṁ na merayaṁ na thusodakaṁ pivāmi.
So ekāgāriko vā homi ekālopiko dvāgāriko <pb ed="P" n="1.78" set="M"/>vā homi
dvālopiko .pe. Sattāgāriko vā homi sattālopiko.
Ekissāpi dattiyā yāpemi dvīhipi dattīhi yāpemi .pe. Sattahipi
dattīhi yāpemi ekāhikampi āhāraṁ āhāremi dvīhikampi āhāraṁ
āhāremi .pe. Sattāhikampi āhāraṁ āhāremi iti evarūpaṁ
aḍḍhamāsikampi pariyāyabhattabhojanānuyogamanuyutto viharāmi. So
sākabhakkho vā homi sāmākabhakkho vā homi nīvārabhakkho vā
homi daddulabhakkho vā homi haṭabhakkho vā homi kaṇabhakkho
<pb n="1.157"/>
Vā homi ācāmabhakkho vā homi piññākabhakkho vā homi
tiṇabhakkho vā homi gomayabhakkho vā homi vanamūlaphalāhāro
yāpemi pavattaphalabhojī. So sāṇānipi dhāremi masāṇānipi
dhāremi chavadussānipi dhāremi paṁsukulānipi dhāremi tirīṭānipi
dhāremi ajinānipi <note n="1">Ma. Yu. ajinampi.</note> dhāremi ajinakkhipampi dhāremi kusacīrampi dhāremi
vākacīrampi dhāremi phalakacīrampi dhāremi kesakambalampi dhāremi
vālakambalampi dhāremi uḷūkapakkhampi dhāremi kesamassulocakopi
homi kesamassulocanānuyogamanuyutto ubbhaṭṭhako homi
āsanapaṭikkhitto ukkuṭikopi homi ukkuṭikappadhānamanuyutto
kaṇṭakāpassayikopi homi kaṇṭakāpassaye seyyaṁ kappemi
sāyatatiyakampi udakorohanānuyogamanuyutto viharāmi iti evarūpaṁ
anekavihitaṁ kāyassa ātāpanaparitāpanānuyogamanuyutto viharāmi.
Idaṁsu me sārīputta tapassitāya hoti.
<p n="179"/>Tatrassu me idaṁ sārīputta lūkhasmiṁ hoti. Nekavassagaṇikaṁ
rajojallaṁ kāye sannicitaṁ hoti pappaṭikajātaṁ. Seyyathāpi
sārīputta tiṇḍukakhānu nekavassagaṇiko sannicito hoti pappaṭikajāto
evamevassu me sārīputta nekavassagaṇikaṁ rajojallaṁ kāye
sannicitaṁ hoti pappaṭikajātaṁ. Tassa mayhaṁ sārīputta na evaṁ
hoti aho vatāhaṁ imaṁ rajojallaṁ pāṇinā parimajjeyyaṁ. Aññe
vā pana me imaṁ rajojallaṁ pāṇinā parimajjeyyunti evampi me
<pb n="1.158"/>
Sārīputta na hoti. Idaṁsu me sārīputta lūkhasmiṁ hoti.
<p n="180"/>Tatrassu me idaṁ sārīputta jegucchismiṁ hoti. So kho
ahaṁ sārīputta satova abhikkamāmi sato paṭikkamāmi. Yāva
udakabindumhipi me dayā paccupaṭṭhitā hoti māhaṁ khuddake pāṇe
visamagate saṅghātaṁ āpādesinti. Idaṁsu me sārīputta jegucchismiṁ hoti.
<p n="181"/>Tatrassu me idaṁ sārīputta pavivittasmiṁ hoti. So <pb ed="P" n="1.79" set="M"/>kho
ahaṁ sārīputta aññataraṁ araññāyatanaṁ ajjhogāhetvā viharāmi.
Yadā passāmi gopālakaṁ vā pasupālakaṁ vā tiṇahārakaṁ vā
kaṭṭhahārakaṁ vā vanakammikaṁ vā vanena vanaṁ gahanena gahanaṁ ninnena ninnaṁ
thalena thalaṁ papatāmi <note n="1">Ma. saṁpatāmi.</note> taṁ kissa hetu mā maṁ te addasaṁsu
ahañca mā te addasanti. Seyyathāpi sārīputta āraññako
migo manusse disvā vanena vanaṁ gahanena gahanaṁ ninnena ninnaṁ
thalena thalaṁ papatati evameva kho ahaṁ sārīputta yadā passāmi
gopālakaṁ vā pasupālakaṁ vā tiṇahārakaṁ vā kaṭṭhahārakaṁ vā vanakammikaṁ
vā vanena vanaṁ gahanena gahanaṁ ninnena ninnaṁ thalena thalaṁ papatāmi
taṁ kissa hetu mā maṁ te addasaṁsu ahañca mā te addasanti.
Idaṁsu me sārīputta pavivittasmiṁ hoti.
<p n="182"/>So kho ahaṁ sārīputta ye te gotthā paṭṭhitagāvo
apagatagopālā tattha catukuṇḍiko <note n="2">Sī. Yu. catukuṇḍigo.</note> upasaṅkamitvā yāni tāni
<pb n="1.159"/>
Vacchakānaṁ taruṇakānaṁ dhenupakānaṁ gomayāni tāni sudaṁ āhāremi.
Yāvakīvañca me sārīputta sakaṁ muttakarīsaṁ apariyādinnaṁ hoti
sakaṁyeva sudaṁ muttakarīsaṁ āhāremi. Idaṁsu me sārīputta
mahāvikaṭabhojanasmiṁ hoti.
<p n="183"/>So kho ahaṁ sārīputta aññataraṁ bhiṁsanakaṁ vanasaṇḍaṁ
ajjhogāhetvā viharāmi. Tatrassudaṁ sārīputta bhiṁsanakassa
vanasaṇḍassa bhiṁsanakatasmiṁ hoti. Yokoci avītarāgo taṁ vanasaṇḍaṁ
pavisati yebhuyyena lomāni haṁsanti. So kho ahaṁ sārīputta yā tā
rattiyo sītā hemantikā antaraṭṭhakā himapātasamayā <note n="1">Sī. Yu. antaraṭṭhake himapātasamaye.</note> tathārūpāsu
rattīsu rattiṁ abbhokāse viharāmi divā vanasaṇḍe gimhānaṁ pacchime
māse disvā abbhokāse viharāmi rattiṁ vanasaṇḍe. Apissu maṁ
sārīputta ayaṁ anacchariyā gāthā paṭibhāsi pubbe assutapubbā
so tatto so sino eko eko bhiṁsanake vane
naggo na caggimāsino esanāpasuto munīti.
<p n="184"/>So kho ahaṁ sārīputta susāne seyyaṁ kappemi chavaṭṭhikāni
upadhāya. Apissu maṁ sārīputta gomaṇḍalā upasaṅkamitvā
oṭṭhubhentipi <note n="2">Sī. Yu. oṭṭhubhantipi.</note> omuttentipi paṁsukenapi okiranti kaṇṇasotesupi
salākaṁ pavesenti. Na kho panāhaṁ sārīputta abhijānāmi tesu pāpakaṁ
cittaṁ uppādetā. Idaṁsu me sārīputta upekkhāvihārasmiṁ hoti.
<pb n="1.160"/>
<p n="185"/><pb ed="P" n="1.80" set="M"/>Santi kho pana sārīputta eke samaṇabrāhmaṇā
evaṁvādino evaṁdiṭṭhino āhārena suddhīti. Te evamāhaṁsu
kolehi yāpemāti. Te kolampi khādanti kolacuṇṇampi khādanti
kolodakampi pivanti anekavihitampi kolavikatiṁ paribhuñjanti.
Abhijānāmi kho panāhaṁ sārīputta ekaṁyeva kolaṁ āhāraṁ āharitā.
Siyā kho pana te sārīputta evamassa mahā nūna tena samayena
kolo ahosīti. Na kho panetaṁ sārīputta evaṁ daṭṭhabbaṁ.
Tadāpi etaparamoyeva kolo ahosi seyyathāpi etarahi. Tassa
mayhaṁ sārīputta ekaṁyeva kolaṁ āhāraṁ āhārayato adhimattakasīmānaṁ
patto kāyo hoti. Seyyathāpi nāma āsītikapabbāni vā
kālāpabbāni vā evamevassu me aṅgapaccaṅgāni bhavanti
tāyevappāhāratāya. Seyyathāpi nāma oṭṭhapadaṁ evamevassu me ānisadaṁ
hoti tāyevappāhāratāya. Seyyathāpi nāma vaṭṭanāvaḷī evamevassu
me piṭṭhikaṇṭako unnatāvanato hoti tāyevappāhāratāya. Seyyathāpi
nāma jarasālāya gopāṇasiyo oluggaviluggā bhavanti evamevassu
me phāsuḷiyo oluggaviluggā bhavanti tāyevappāhāratāya.
Seyyathāpi nāma gambhīre udapāne udakatārakā gambhīragatā okkhāyikā
dissanti evamevassu me akkhikūpesu akkhitārakā gambhīragatā
okkhāyikā dissanti tāyevappāhāratāya. Seyyathāpi nāma
tittikālābu āmakacchinno vātātapena saṁphusito hoti sammilāto
<pb n="1.161"/>
Evamevassu me sīsacchavi saṁphusitā hoti sammilātā
tāyevappāhāratāya. So kho ahaṁ sārīputta udaracchaviṁ
parimasissāmīti piṭṭhikaṇṭakaṁyeva pariggaṇhāmi piṭṭhikaṇṭakaṁ
parimasissāmīti udaracchaviṁyeva pariggaṇhāmi yāvassu me sārīputta
udaracchavi piṭṭhikaṇṭakaṁ allīnā hoti tāyevappāhāratāya. So kho
ahaṁ sārīputta vaccaṁ vā muttaṁ vā karissāmīti tatutheva avakujjo
papatāmi tāyevappāhāratāya. So kho ahaṁ sārīputta tameva
kāyaṁ assāsento pāṇinā gattāni anomajjāmi. Tassa mayhaṁ
sārīputta pāṇinā gattāni anomajjato pūtimūlāni lomāni kāyasmā
papatanti tāyevappāhāratāya.
<p n="186"/>Santi kho pana sārīputta eke samaṇabrāhmaṇā
evaṁvādino evaṁdiṭṭhino āhārena suddhīti. Te evamāhaṁsu
muggehi yāpema .pe. Tilehi yāpema .pe. Taṇḍulehi
yāpemāti. Te taṇḍulampi khādanti taṇḍulacuṇṇampi khādanti
taṇḍulodakampi pivanti anekavihitampi taṇḍulavikatiṁ paribhuñjanti.
Abhijānāmi kho panāhaṁ sārīputta ekaṁyeva taṇḍulaṁ āhāraṁ āharitā.
Siyā kho pana te sārīputta evamassa mahā nūna tena samayena
taṇḍulo ahosīti. Na kho panetaṁ sārīputta evaṁ daṭṭhabbaṁ.
Tadāpi etaparamoyeva taṇḍulo ahosi seyyathāpi etarahi. Tassa
mayhaṁ sārīputta ekaṁyeva taṇḍulaṁ āhāraṁ āhārayato
<pb n="1.162"/>
Adhimattakasīmānaṁ patto kāyo hoti. Seyyathāpi nāma āsītikapabbāni
vā kāḷapabbāni vā evamevassu me aṅgapaccaṅgāni bhavanti
tāyevappāhāratāya. Seyyathāpi nāma oṭṭhapadaṁ .pe. Hoti
tāyevappāhāratāya. Seyyathāpi nāma vaṭṭanāvaḷī .pe.
Tāyevappāhāratāya. Seyyathāpi nāma jarasālāya .pe. Seyyathāpi
nāma gambhīre .pe. Seyyathāpi nāma tittikālābu .pe.
So kho ahaṁ sārīputta udaracchaviṁ .pe. So kho ahaṁ sārīputta vaccaṁ
vā .pe. So kho ahaṁ sārīputta tameva kāyaṁ .pe. Kāyasmā
papatanti tāyevappāhāratāya. Tāyapi kho ahaṁ sārīputta ariyāya
tāya paṭipadāya tāya dukkarakārikāya nājjhagamiṁ uttari manussadhammā
alamariyañāṇadassanavisesaṁ taṁ kissa hetu imissāyeva ariyāya
paññāya anadhigamā yāyaṁ ariyā paññā adhigatā ariyā niyyānikā
niyyāti takkarassa sammā dukkhakkhayāya.
<p n="187"/>Santi kho pana sārīputta eke samaṇabrāhmaṇā evaṁvādino
evaṁdiṭṭhino saṁsārena suddhīti. Na kho paneso sārīputta saṁsāro
sulabharūpo yo mayā <pb ed="P" n="1.82" set="M"/>asaṁsaritapubbo iminā dīghena addhunā aññatra
suddhāvāsehi devehi suddhāvāse cāhaṁ sārīputta deve saṁsareyyaṁ
nayimaṁ lokaṁ puna āgaccheyyaṁ.
<p n="188"/>Santi kho pana sārīputta eke samaṇabrāhmaṇā
evaṁvādino evaṁdiṭṭhino upapattiyā suddhīti. Na kho panesā
<pb n="1.163"/>
Sārīputta upapatti sulabharūpā yā mayā anuppannapubbā iminā
dīghena addhunā aññatra suddhāvāsehi devehi suddhāvāse cāhaṁ
sārīputta deve upapajjeyyaṁ nayimaṁ lokaṁ puna āgaccheyyaṁ.
<p n="189"/>Santi kho pana sārīputta eke samaṇabrāhmaṇā
evaṁvādino evaṁdiṭṭhino āvāsena suddhīti. Na kho paneso
sārīputta āvāso sulabharūpo yo mayā anāvuṭṭhapubbo iminā
dīghena addhunā aññatra suddhāvāsehi devehi suddhāvāse cāhaṁ
sārīputta deve āvaseyyaṁ nayimaṁ lokaṁ puna āgaccheyyaṁ.
<p n="190"/>Santi kho pana sārīputta eke samaṇabrāhmaṇā
evaṁvādino evaṁdiṭṭhino yaññena suddhīti. Na kho paneso
sārīputta yañño sulabharūpo yo mayā ayiṭṭhapubbo iminā dīghena
addhunā tañca kho raññā vā satā khattiyena muddhāvasittena
brāhmaṇena vā mahāsālena.
<p n="191"/>Santi kho pana sārīputta eke samaṇabrāhmaṇā
evaṁvādino evaṁdiṭṭhino aggipāricariyāya suddhīti. Na kho paneso
sārīputta aggi sulabharūpo yo mayā apariciṇṇapubbo iminā dīghena
addhunā tañca kho raññā vā satā khattiyena muddhāvasittena
brāhmaṇena vā mahāsālena.
<p n="192"/>Santi kho pana sārīputta eke samaṇabrāhmaṇā
evaṁvādino evaṁdiṭṭhino yāvadevāyaṁ bhavaṁ puriso daharo hoti
<pb n="1.164"/>
Yuvā susukāḷakeso bhadrena yobbanena samannāgato paṭhamena
vayasā tāvadeva paramena paññāveyyattiyena samannāgato hoti
yato ca kho ayaṁ bhavaṁ puriso jiṇṇo hoti vuḍḍho mahallako
addhagato vayo anuppatto asītiko vā navutiko vā vassasatiko
vā jātiyā atha tamhā paññāveyyattiyā parihāyatīti. Na
kho panetaṁ sārīputta evaṁ daṭṭhabbaṁ. Ahaṁ kho pana sārīputta
etarahi jiṇṇo vuḍḍho mahallako addhagato vayo anuppatto
asītiko me vayo vattati. Idhassu me sārīputta cattāro
sāvakā vassasatāyukā vassasatajīvino paramāya satiyā ca gatiyā
ca dhitiyā ca samannāgatā paramena ca paññāveyyattiyena seyyathāpi
sārīputta daḷhadhammo dhanuggaho sikkhito katahattho katupāsano
lahukena asanena appakasireneva tiriyaṁ tālacchāyaṁ atipāteyya
evaṁ adhimattasatimanto evaṁ adhimattagatimanto <pb ed="P" n="1.83" set="M"/>evaṁ adhimattadhitimanto
evaṁ paramena paññāveyyattiyena samannāgatā te maṁ catunnaṁ
satipaṭṭhānānaṁ upādāyupādāya pañhaṁ puccheyyuṁ puṭṭho puṭṭho
cāhaṁ tesaṁ byākareyyaṁ byākatañca me byākatato dhāreyyuṁ na
ca maṁ dutiyakaṁ uttariṁ paṭipuccheyyuṁ aññatra asita pīta khāyita sāyitā
aññatra uccārapassāvakammā aññatra niddākilamathapaṭivinodanā
apariyādinnāyevassa sārīputta tathāgatassa dhammadesanā apariyādinnaṁyevassa
tathāgatassa dhammapadabyañjanaṁ apariyādinnaṁyevassa tathāgatassa
<pb n="1.165"/>
Pañhāpaṭibhānaṁ. Atha me te cattāro sāvakā vassasatāyukā
vassasatajīvino vassasatassa accayena kālaṁ kareyyuṁ. Mañcakena
cepi maṁ sārīputta pariharissatha nevatthi tathāgatassa
paññāveyyattiyassa aññathattaṁ. Yaṁ kho taṁ sārīputta sammā
vadamāno vadeyya asammohadhammo satto loke uppanno
bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya
devamanussānanti. Mameva taṁ sammā vadamāno vadeyya
asammohadhammo satto loke uppanno bahujanahitāya bahujanasukhāya
lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānanti.
<p n="193"/>Tena kho pana samayena āyasmā nāgasamālo bhagavato
piṭṭhito hoti bhagavantaṁ vījayamāno. Atha kho āyasmā
nāgasamālo bhagavantaṁ etadavoca acchariyaṁ bhante abbhūtaṁ bhante
apica me bhante imaṁ dhammapariyāyaṁ sutvā lomāni haṭṭhāni ko
nāmāyaṁ bhante dhammapariyāyoti. Tasmātiha tvaṁ nāgasamāla imaṁ
dhammapariyāyaṁ lomahaṁsanapariyāyotveva naṁ dhārehīti.
Idamavoca bhagavā attamano āyasmā nāgasamālo bhagavato
bhāsitaṁ abhinandīti.
Mahāsīhanādasuttaṁ niṭṭhitaṁ dutiyaṁ.
</xml>