<xml src="m129.xml">
<pgroup id="m129"/>
<readunit id="m129">9. bālapaṇḍitasuttaṃ</readunit>
<pb n="3.311"/>
Bālapaṇḍitasuttaṁ <pb ed="P" n="3.163" set="M"/>
<p n="467"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati
jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tatra kho bhagavā bhikkhū
āmantesi bhikkhavoti. Bhadanteti te bhikkhū bhagavato paccassosuṁ.
<p n="468"/>Bhagavā etadavoca tīṇīmāni bhikkhave bālassa
bālalakkhaṇāni bālanimittāni bālāpadānāni. Katamāni tīṇi. Idha
bhikkhave bālo duccintitacintī ca hoti dubbhāsitabhāsī ca dukkaṭakammakārī
ca. No cetaṁ bhikkhave bālo duccintitacintī ca abhavissa
dubbhāsitabhāsī ca dukkaṭakammakārī ca. Kena naṁ paṇḍitā jāneyyuṁ
bālo ayaṁ bhavaṁ asappurisoti. Yasmā ca kho bhikkhave bālo
duccintitacintī ca hoti dubbhāsitabhāsī ca dukkaṭakammakārī ca
tasmā naṁ paṇḍitā jānanti bālo ayaṁ bhavaṁ asappurisoti.
Sa kho so bhikkhave bālo tividhaṁ diṭṭheva dhamme dukkhaṁ domanassaṁ
paṭisaṁvedeti.
<p n="469"/>Sace bhikkhave bālo sabhāyaṁ vā nisinno hoti rathiyāya <note n="1">Ma. rathikāya.</note>
vā nisinno hoti siṅghāṭake vā nisinno hoti tatra <note n="2">Po. Ma. Yu. etthantare cesaddo dissati.</note> jano
tajjaṁ tassāruppaṁ kathaṁ manteti. Sace bhikkhave bālo pāṇātipātī
hoti adinnādāyī hoti kāmesumicchācārī hoti musāvādī hoti
surāmerayamajjapamādaṭṭhāyī hoti tatra bhikkhave bālassa evaṁ
<pb n="3.312"/>
Hoti yaṁ kho jano tajjaṁ tassāruppaṁ kathaṁ manteti saṁvijjante
te ca <note n="1">Po. Ma. casaddo na dissati.</note> dhammā mayi ahañca tesu dhammesu sandissāmīti.
Idaṁ bhikkhave bālo paṭhamaṁ diṭṭheva dhamme dukkhaṁ domanassaṁ
paṭisaṁvedeti.
<p n="470"/>Puna caparaṁ bhikkhave bālo passati <pb ed="P" n="3.164" set="M"/>rājāno coraṁ
āgucāriṁ gahetvā vividhā kammakāraṇā kārente kasāhipi tāḷente
vettehipi tāḷente addhadaṇḍakehipi tāḷente hatthampi chindante
pādampi chindante hatthapādampi chindante kaṇṇampi chindante
nāsampi chindante kaṇṇanāsampi chindante bilaṅgathālikampi karonte
saṅkhamuṇḍikampi karonte rāhumukhampi karonte jotimālikampi karonte
hatthapajjotikampi karonte erakavattikampi karonte cīrakavāsikampi
karonte eṇeyyakampi karonte balisamaṁsikampi karonte kahāpaṇakampi
karonte khārāpatacchikampi karonte palīghaparivattikampi karonte
palālapīṭhakampi karonte tattenapi telena osiñcante sunakhehipi
khādāpente jīvantampi sūle uttāsente asināpi sīsaṁ
chindante. Tatra bhikkhave bālassa evaṁ hoti yathārūpānaṁ kho
pāpakānaṁ kammānaṁ hetu rājāno coraṁ āgucāriṁ gahetvā vividhā
kammakāraṇā kārenti kasāhipi tāḷenti .pe. Asināpi sīsaṁ
chindanti. Saṁvijjante te ca dhammā mayi ahañca tesu dhammesu
sandissāmi. Mañcepi rājāno jāneyyuṁ mampi rājāno gahetvā
<pb n="3.313"/>
Vividhā kammakāraṇā kāreyyuṁ kasāhipi tāḷeyyuṁ .pe. Jīvantampi
sūle uttāseyyuṁ asināpi sīsaṁ chindeyyunti. Idampi bhikkhave
bālo dutiyaṁ diṭṭheva dhamme dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti.
<p n="471"/>Puna caparaṁ bhikkhave bālaṁ pīṭhasamārūḷhaṁ vā mañcasamārūḷhaṁ
vā chamāyaṁ vā semānaṁ yānissa pubbe pāpakāni kammāni
katāni kāyena duccaritāni vācāya duccaritāni manasā duccaritāni
tānissa tamhi samaye olambanti ajjholambanti abhippalambanti.
Seyyathāpi bhikkhave mahataṁ pabbatakūṭānaṁ chāyā sāyaṇhasamayaṁ paṭhaviyā
olambanti ajjholambanti abhippalambanti evameva kho bhikkhave
bālaṁ pīṭhasamārūḷhaṁ vā <pb ed="P" n="3.165" set="M"/>mañcasamārūḷhaṁ vā chamāyaṁ vā semānaṁ
yānissa pubbe pāpakāni kammāni katāni kāyena duccaritāni
vācāya duccaritāni manasā duccaritāni tānissa tamhi samaye
olambanti ajjholambanti abhippalambanti. Tatra bhikkhave
bālassa evaṁ hoti akataṁ vata me kalyāṇaṁ akataṁ kusalaṁ akataṁ
bhīruttāṇaṁ kataṁ pāpaṁ kataṁ luddaṁ kataṁ kibbisaṁ yāvatā hoti
akatakalyāṇānaṁ akatakusalānaṁ akatabhīruttāṇānaṁ katapāpānaṁ kataluddānaṁ
katakibbisānaṁ gati taṁ gatiṁ pecca gacchāmīti. So socati
kilamati paridevati urattāḷiṁ kandati sammohaṁ āpajjati. Idaṁ
kho bhikkhave bālo tatiyaṁ diṭṭheva dhamme dukkhaṁ domanassaṁ
paṭisaṁvedeti.
<pb n="3.314"/>
<p n="472"/>Sa kho so bhikkhave bālo kāyena duccaritaṁ caritvā
vācāya duccaritaṁ caritvā manasā duccaritaṁ caritvā kāyassa bhedā
parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati. Yaṁ kho
taṁ bhikkhave sammā vadamāno vadeyya ekantaṁ aniṭṭhaṁ ekantaṁ
akantaṁ ekantaṁ amanāpanti nirayameva taṁ sammā vadamāno vadeyya
ekantaṁ aniṭṭhaṁ ekantaṁ akantaṁ ekantaṁ amanāpanti. Yāvañcidaṁ
bhikkhave upamāpi na sukarā yāva dukkhā nirayāti.
<p n="473"/>Evaṁ vutte aññataro bhikkhu bhagavantaṁ etadavoca
sakkā pana bhante upamā kātunti. Sakkā bhikkhūti bhagavā avoca
seyyathāpi bhikkhave coraṁ āgucāriṁ gahetvā rañño dasseyyuṁ ayaṁ
te deva coro āgucārī imassa yaṁ icchasi taṁ daṇḍaṁ paṇehīti.
Tamenaṁ rājā evaṁ vadeyya gacchatha bho imaṁ purisaṁ pubbaṇhasamayaṁ
sattisatena hanathāti. Tamenaṁ pubbaṇhasamayaṁ sattisatena haneyyuṁ.
Atha rājā majjhantikasamayaṁ evaṁ vadeyya ambho kathaṁ so purisoti.
Tatheva deva jīvatīti. Tamenaṁ rājā evaṁ vadeyya gacchatha bho
taṁ purisaṁ majjhantikasamayaṁ sattisatena hanathāti. Tamenaṁ majjhantikasamayaṁ
sattisatena haneyyuṁ. Atha rājā sāyaṇhasamayaṁ evaṁ vadeyya
ambho kathaṁ so purisoti. Tatheva deva jīvatīti. Tamenaṁ rājā
evaṁ vadeyya gacchatha <pb ed="P" n="3.166" set="M"/>bho taṁ purisaṁ sāyaṇhasamayaṁ sattisatena
hanathāti. Tamenaṁ sāyaṇhasamayaṁ sattisatena haneyyuṁ. Taṁ kiṁ
<pb n="3.315"/>
Maññatha bhikkhave api nu so puriso tīhi sattisatehi haññamāno
tatonidānaṁ dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvediyethāti. Ekissāpi bhante
sattiyā haññamāno so puriso tatonidānaṁ dukkhaṁ domanassaṁ
paṭisaṁvediyetha ko pana vādo tīhi sattisatehīti.
<p n="474"/>Atha kho bhagavā parittaṁ pāṇimattaṁ pāsāṇaṁ gahetvā
bhikkhū āmantesi taṁ kiṁ maññatha bhikkhave katamo nu kho mahantataro
yo cāyaṁ mayā paritto pāṇimatto pāsāṇo gahito <note n="1">Ma. yo ca himavā pabbatarājāti.</note>
himavā pabbatarājāti. Appamattako ayaṁ bhante bhagavatā paritto
pāṇimatto pāsāṇo gahito himavantaṁ pabbatarājānaṁ upanidhāya
saṅkhampi na upeti kalabhāgampi na upeti upanidhampi na upetīti.
Evameva <note n="2">Ma. Yu. evameva khoti dissati. </note> bhikkhave yaṁ <note n="3">Ma. Yu. yaṁ so purisoti dissati</note> puriso tīhi sattisatehi haññamāno tatonidānaṁ
dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti. Taṁ nirayassa <note n="4">Yu. taṁ nerayikassa upanidhāya. Ma. taṁ nirayakassa  dukkhassa upanidhāya.</note> dukkhaṁ upanidhāya saṅkhampi
na upeti kalabhāgampi na upeti upanidhampi na upeti.
<p n="475"/>Tamenaṁ bhikkhave nirayapālā pañcavidhabandhanaṁ nāma kāraṇaṁ
kārenti. Tattaṁ ayokhīlaṁ hatthe gamenti tattaṁ ayokhīlaṁ dutiye
hatthe gamenti tattaṁ ayokhīlaṁ pāde gamenti tattaṁ ayokhīlaṁ
dutiye pāde gamenti tattaṁ ayokhīlaṁ majjhe urasmiṁ gamenti.
So tattha dukkhā tippā kaṭukā vedanā vedeti na ca tāva
kālaṁ karoti yāva na taṁ pāpakammaṁ byantīhoti. Tamenaṁ bhikkhave
<pb n="3.316"/>
Nirayapālā saṁvedhetvā <note n="1">Po. Ma. Yu. saṁvesetvāti dissati.</note> kuṭhārīhi tacchanti. So tattha dukkhā
tippā .pe. Byantīhoti. Tamenaṁ bhikkhave nirayapālā uddhaṁpādaṁ
adhosiraṁ gahetvā vāsīhi tacchanti. So tattha dukkhā tippā
.pe. Byantīhoti. Tamenaṁ bhikkhave nirayapālā rathe yojetvā
ādittāya paṭhaviyā sampajjalitāya sañjotibhūtāya sārentipi
paccāsārentipi. So tattha dukkhā tippā .pe. Byantīhoti.
Tamenaṁ bhikkhave nirayapālā mahantaṁ aṅgārapabbataṁ ādittaṁ sampajjalitaṁ
sañjotibhūtaṁ āropentipi oropentipi. So tattha dukkhā tippā
kaṭukā vedanā vedeti na ca tāva kālaṁ karoti yāva na taṁ
pāpakammaṁ byantīhoti. Tamenaṁ bhikkhave nirayapālā uddhaṁpādaṁ adhosiraṁ
gahetvā tattāya lohakumbhiyā pakkhipanti ādittāya sampajjalitāya
sañjotibhūtāya. So tattha pheṇuddehakaṁ paccati. So tattha
pheṇuddehakaṁ paccamāno sakimpi uddhaṁ gacchati sakimpi adho gacchati
sakimpi tiriyaṁ gacchati. So tattha dukkhā tippā kaṭukā vedanā
vedeti na ca tāva kālaṁ karoti yāva na taṁ pāpakammaṁ byantīhoti.
Tamenaṁ bhikkhave nirayapālā mahāniraye pakkhipanti. So
kho pana bhikkhave mahānirayo catukkaṇṇo catudvāro vibhatto
bhāgaso mito ayopākārapariyanto ayasā paṭikkujjito tassa
ayomayā bhūmi jalitā tejasā yuttā samantā yojanasataṁ pharitvā
<pb n="3.317"/>
Tiṭṭhati sabbadā. Anekapariyāyenapi kho ahaṁ bhikkhave nirayakathaṁ
katheyyaṁ. Yāvañcidaṁ bhikkhave na sukaraṁ akkhānena pāpuṇituṁ yāva
dukkhā nirayā.
<p n="476"/>Santi bhikkhave tiracchānagatā pāṇā tiṇabhakkhā.
Te allānipi <note n="1">Yu. te allānipi tiṇāni sukkhāni. Ma. te allānipi tiṇāni sukkhānipi  tiṇāni.</note> tiṇāni dantullehakaṁ khādanti. Katame ca bhikkhave
tiracchānagatā pāṇā tiṇabhakkhā assā <note n="2">Ma. hatthī assā ....</note> goṇā gadrabhā ajā
migā ye vā panaññepi keci tiracchānagatā pāṇā tiṇabhakkhā.
Sa kho so bhikkhave bālo idha pubbe rasādo idha pāpāni kammāni
karitvā kāyassa bhedā parammaraṇā tesaṁ sattānaṁ sahabyataṁ upapajjati
ye te sattā tiṇabhakkhā.
<p n="477"/>Santi bhikkhave tiracchānagatā pāṇā gūthabhakkhā. Te
dūratova gūthagandhaṁ ghāyitvā dhāvanti ettha bhuñjissāma ettha
bhuñjissāmāti. Seyyathāpi nāma brāhmaṇā āhutigandhena dhāvanti
ettha bhuñjissāma ettha bhuñjissāmāti evameva kho santi
bhikkhave tiracchānagatā pāṇā gūthabhakkhā. Te dūratova gūthagandhaṁ
ghāyitvā dhāvanti ettha bhuñjissāma ettha bhuñjissāmāti.
Katame ca bhikkhave tiracchānagatā pāṇā gūthabhakkhā kukkuṭā sūkarā
soṇā siṅgālā ye vā panaññepi keci tiracchānagatā pāṇā
gūthabhakkhā. Sa kho so bhikkhave bālo idha pubbe rasādo idha
pāpāni kammāni karitvā kāyassa bhedā parammaraṇā tesaṁ sattānaṁ
<pb n="3.318"/>
Sahabyataṁ upapajjati ye te sattā gūthabhakkhā.
<p n="478"/>Santi bhikkhave tiracchānagatā pāṇā andhakāre jāyanti
andhakāre jīyanti andhakāre mīyanti. Katame ca bhikkhave tiracchānagatā
pāṇā andhakāre jāyanti andhakāre jīyanti andhakāre mīyanti
kīṭā <note n="1">Ma. Yu. puḷavā.</note> paṭaṅgā gaṇḍuppādā ye vā panaññepi keci tiracchānagatā
pāṇā andhakāre jāyanti andhakāre jīyanti andhakāre mīyanti.
Sa kho so bhikkhave bālo idha pubbe rasādo idha pāpāni
kammāni karitvā kāyassa bhedā parammaraṇā tesaṁ sattānaṁ
sahabyataṁ upapajjati ye te sattā andhakāre jāyanti andhakāre
jīyanti andhakāre mīyanti.
<p n="479"/>Santi bhikkhave tiracchānagatā pāṇā udakasmiṁ jāyanti
udakasmiṁ jīyanti udakasmiṁ mīyanti. Katame ca bhikkhave tiracchānagatā
pāṇā udakasmiṁ jāyanti udakasmiṁ jīyanti udakasmiṁ mīyanti
macchā kacchapā suṁsumārā ye vā panaññepi keci tiracchānagatā
pāṇā udakasmiṁ jāyanti udakasmiṁ jīyanti udakasmiṁ mīyanti.
Sa kho so bhikkhave bālo idha pubbe rasādo idha pāpāni
kammāni karitvā kāyassa bhedā parammaraṇā tesaṁ sattānaṁ sahabyataṁ
upapajjati ye te sattā udakasmiṁ jāyanti udakasmiṁ jīyanti
udakasmiṁ mīyanti.
<p n="480"/>Santi bhikkhave tiracchānagatā pāṇā asucismiṁ jāyanti
<pb n="3.319"/>
Asucismiṁ jīyanti asucismiṁ mīyanti. Katame ca bhikkhave tiracchānagatā
pāṇā asucismiṁ jāyanti asucismiṁ jīyanti asucismiṁ mīyanti.
Ye te bhikkhave sattā pūtimacche vā jāyanti pūtimacche vā
jīyanti pūtimacche vā mīyanti pūtikuṇape vā ... Pūtikummāse
vā ... Candanikāya vā ... Oḷigalle vā jāyanti .pe. Ye
vā panaññepi keci tiracchānagatā pāṇā asucismiṁ jāyanti
asucismiṁ jīyanti asucismiṁ mīyanti. Sa kho so bhikkhave bālo
idha pubbe rasādo idha pāpāni kammāni karitvā kāyassa
bhedā parammaraṇā tesaṁ sattānaṁ sahabyataṁ upapajjati ye te
sattā asucismiṁ jāyanti asucismiṁ jīyanti asucismiṁ mīyanti.
Anekapariyāyenapi kho ahaṁ bhikkhave tiracchānayonikathaṁ katheyyaṁ.
Yāvañcidaṁ bhikkhave na sukaraṁ akkhānena pāpuṇituṁ yāva dukkhā
tiracchānayoni.
<p n="481"/>Seyyathāpi bhikkhave puriso ekacchiggaḷaṁ yugaṁ mahāsamudde
pakkhipeyya. Tamenaṁ puratthimo vāto pacchimena saṁhareyya pacchimo
vāto puratthimena saṁhareyya uttaro vāto dakkhiṇena saṁhareyya
dakkhiṇo vāto uttarena saṁhareyya. Tatrāssa kāṇo kacchapo
so vassasatassa <note n="1">Ma. āmeṇḍitaṁ.</note> accayena sakiṁ ummujjeyya. Taṁ kiṁ maññatha
bhikkhave api nu so kāṇo kacchapo amusmiṁ ekacchiggaḷe yuge
gīvaṁ paveseyyāti. No hetaṁ bhante yadi nūna bhante kadāci
<pb n="3.320"/>
Karahaci dīghassa addhuno accayenāti. Khippataraṁ kho so bhikkhave
kāṇo kacchapo amusmiṁ ekacchiggaḷe yuge gīvaṁ paveseyya. Ato
dullabhatarāhaṁ bhikkhave manussattaṁ vadāmi sakiṁ vinipātagatena bālena
taṁ kissa hetu na hettha bhikkhave atthi dhammacariyā samacariyā
kusalakiriyā puññakiriyā aññamaññakhādikā ettha bhikkhave vattati
dubbalamārikā <note n="1">sabbapotthakesu dubbalakhādikāti dissati.</note>.
<p n="482"/>Sa kho so bhikkhave bālo sace kadāci karahaci dīghassa
addhuno accayena manussattaṁ āgacchati yāni tāni nīcakulāni
caṇḍālakulaṁ vā nesādakulaṁ vā venukulaṁ <note n="2">Ma. venakulaṁ. Yu. veṇakulaṁ.</note> vā rathakārakulaṁ vā
pukkusakulaṁ vā tathārūpe kule pacchā jāyati daḷidde appannapānabhojane
kasiravuttike yattha kasirena ghāsacchādo labbhati. So
ca hoti dubbaṇṇo duddasiko okoṭimako bahvābādho kāṇo
vā <pb ed="P" n="3.170" set="M"/>kuṇī vā khañjo vā pakkhahato vā na lābhī annassa pānassa
vatthassa yānassa mālāgandhavilepanassa seyyāvasathapadīpeyyassa.
So kāyena duccaritaṁ carati vācāya duccaritaṁ carati manasā duccaritaṁ
carati. So kāyena duccaritaṁ caritvā vācāya duccaritaṁ caritvā
manasā duccaritaṁ caritvā kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ
vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati.
<p n="483"/>Seyyathāpi bhikkhave akkhadhutto paṭhameneva kaliggahena
puttampi jīyetha dārampi jīyetha sabbaṁ sāpateyyampi jīyetha uttarimpi
<pb n="3.321"/>
Addhubandhaṁ <note n="1">Yu. anubandhanti dissati.</note> nigaccheyya. Appamattako so bhikkhave kaliggaho yaṁ
so akkhadhutto paṭhameneva kaliggahena puttampi jīyetha dārampi
jīyetha sabbaṁ sāpateyyampi jīyetha uttarimpi addhubandhaṁ nigaccheyya.
Atha kho ayameva tato mahantataro kaliggaho yaṁ so bālo kāyena
duccaritaṁ caritvā vācāya duccaritaṁ caritvā manasā duccaritaṁ caritvā
kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ
upapajjati. Ayaṁ bhikkhave kevalā paripūrā bālabhūmīti.
<p n="484"/>Tīṇīmāni bhikkhave paṇḍitassa paṇḍitalakkhaṇāni
paṇḍitanimittāni paṇḍitāpadānāni. Katamāni tīṇi. Idha bhikkhave
paṇḍito sucintitacintī ca hoti subhāsitabhāsī ca sukatakammakārī ca.
No cetaṁ bhikkhave paṇḍito sucintitacintī ca abhavissa subhāsitabhāsī ca
sukatakammakārī ca. Kena naṁ paṇḍitā jāneyyuṁ paṇḍito ayaṁ
bhavaṁ sappurisoti. Yasmā ca kho bhikkhave paṇḍito sucintitacintī
ca hoti subhāsitabhāsī ca sukatakammakārī ca tasmā taṁ paṇḍitā
jānanti paṇḍito ayaṁ bhavaṁ sappurisoti. Sa kho so bhikkhave
paṇḍito tividhaṁ diṭṭheva dhamme sukhaṁ somanassaṁ paṭisaṁvedeti.
<p n="485"/>Sace bhikkhave paṇḍito sabhāyaṁ vā nisinno hoti
rathiyāya vā nisinno hoti siṅghāṭake vā nisinno hoti tatra
jano tajjaṁ tassāruppaṁ kathaṁ manteti. Sace bhikkhave paṇḍito
<pb n="3.322"/>
Pāṇātipātā <pb ed="P" n="3.171" set="M"/>paṭivirato hoti adinnādānā paṭivirato hoti
kāmesumicchācārā paṭivirato hoti musāvādā paṭivirato hoti
surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti tatra bhikkhave paṇḍitassa
evaṁ hoti yaṁ kho jano tajjaṁ tassāruppaṁ kathaṁ manteti saṁvijjante
te dhammā mayi ahañca tesu dhammesu sandissāmīti. Idaṁ bhikkhave
paṇḍito paṭhamaṁ diṭṭheva dhamme sukhaṁ somanassaṁ paṭisaṁvedeti.
<p n="486"/>Puna caparaṁ bhikkhave paṇḍito passati rājāno coraṁ
āgucāriṁ gahetvā vividhā kammakāraṇā kārente kasāhipi tāḷente
vettehipi tāḷente addhadaṇḍakehipi tāḷente hatthampi chindante
pādampi chindante hatthapādampi chindante kaṇṇampi chindante
nāsampi chindante kaṇṇanāsampi chindante bilaṅgathālikampi karonte
saṅkhamuṇḍikampi karonte rāhumukhampi karonte jotimālikampi karonte
hatthapajjotikampi karonte erakavattikampi karonte cīrakavāsikampi
karonte eṇeyyakampi karonte baḷisamaṁsikampi karonte kahāpaṇakampi
karonte khārāpatacchikampi karonte palīghaparivattikampi karonte
palālapīṭhakampi karonte tattenapi telena osiñcante sunakhehipi
khādāpente jīvantampi sūle uttāsente asināpi sīsaṁ chindante.
Tatra bhikkhave paṇḍitassa evaṁ hoti yathārūpānaṁ kho pāpakānaṁ
kammānaṁ hetu rājāno coraṁ āgucāriṁ gahetvā vividhā kammakāraṇā
kārenti kasāhipi tāḷenti addhadaṇḍakehipi tāḷenti hatthampi
<pb n="3.323"/>
Chindanti pādampi chindanti hatthapādampi chindanti kaṇṇampi chindanti
nāsampi chindanti kaṇṇanāsampi chindanti bilaṅgathālikampi karonti
saṅkhamuṇḍikampi karonti rāhumukhampi karonti jotimālikampi karonti
hatthapajjotikampi karonti erakavattikampi karonti cīrakavāsikampi
karonti eṇeyyakampi karonti baḷisamaṁsikampi karonti khārāpatacchikampi
karonti palīghaparivattikampi karonti palālapīṭhakampi karonti
tattenapi telena osiñcanti sunakhehipi khādāpenti jīvantampi
sūle uttāsenti asināpi sīsaṁ chindanti. Na te dhammā mayi
saṁvijjanti ahañca na tesu dhammesu sandissāmīti. Idampi
bhikkhave paṇḍito dutiyaṁ diṭṭheva dhamme sukhaṁ somanassaṁ paṭisaṁvedeti.
<p n="487"/>Puna caparaṁ bhikkhave paṇḍitaṁ pīṭhasamārūḷhaṁ vā
mañcasamārūḷhaṁ vā chamāyaṁ vā semānaṁ yānissa pubbe kalyāṇāni
kammāni katāni kāyena sucaritāni vācāya sucaritāni manasā sucaritāni
tānissa tamhi samaye olambanti ajjholambanti abhippalambanti.
Seyyathāpi bhikkhave mahataṁ pabbatakūṭānaṁ chāyā sāyaṇhasamayaṁ paṭhaviyā
olambanti ajjholambanti abhippalambanti evameva kho bhikkhave
paṇḍitaṁ pīṭhasamārūḷhaṁ vā mañcasamārūḷhaṁ vā chamāyaṁ vā semānaṁ
yānissa pubbe kalyāṇāni kammāni katāni kāyena sucaritāni
vācāya sucaritāni manasā sucaritāni tānissa tamhi samaye olambanti
ajjholambanti abhippalambanti. Tatra bhikkhave paṇḍitassa evaṁ
<pb n="3.324"/>
Hoti akataṁ vata me pāpaṁ akataṁ luddaṁ akataṁ kibbisaṁ kataṁ kalyāṇaṁ
kataṁ kusalaṁ kataṁ bhīruttāṇaṁ yāvatā hoti akatapāpānaṁ akataluddānaṁ
akatakibbisānaṁ katakalyāṇānaṁ katakusalānaṁ katabhīruttāṇānaṁ gati taṁ
gatiṁ pecca gacchāmīti. So na socati na kilamati na paridevati
na urattāḷiṁ kandati na sammohaṁ āpajjati. Idampi bhikkhave
paṇḍito tatiyaṁ diṭṭheva dhamme sukhaṁ somanassaṁ paṭisaṁvedeti.
<p n="488"/>Sa kho so bhikkhave paṇḍito kāyena <pb ed="P" n="3.172" set="M"/>sucaritaṁ caritvā
vācāya sucaritaṁ caritvā manasā sucaritaṁ caritvā kāyassa bhedā
parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjati. Yaṁ kho taṁ bhikkhave
sammā vadamāno vadeyya ekantaṁ iṭṭhaṁ ekantaṁ kantaṁ ekantaṁ
manāpanti saggameva taṁ sammā vadamāno vadeyya ekantaṁ iṭṭhaṁ
ekantaṁ kantaṁ ekantaṁ manāpanti. Yāvañcidaṁ bhikkhave upamāpi
na sukarā yāva sukhā saggāti.
<p n="489"/>Evaṁ vutte aññataro bhikkhu bhagavantaṁ etadavoca
sakkā pana bhante upamā kātunti. Sakkā bhikkhūti bhagavā avoca
seyyathāpi bhikkhave rājā cakkavatti sattahi ratanehi samannāgato
catūhi ca iddhīhi tatonidānaṁ sukhaṁ somanassaṁ paṭisaṁvedeti. Katamehi
sattahi.
<p n="490"/>Idha bhikkhave rañño khattiyassa muddhāvasittassa tadahuposathe
paṇṇarase sīsanhātassa uposathikassa uparipāsādavaragatassa
<pb n="3.325"/>
Dibbaṁ cakkaratanaṁ pātubhavati sahassāraṁ sanemikaṁ sanābhikaṁ sabbākāraparipūraṁ.
Disvāna <note n="1">Ma. taṁ disvāna.</note> rañño khattiyassa muddhāvasittassa etadahosi sutaṁ
kho pana metaṁ yassa rañño muddhāvasittassa tadahuposathe
paṇṇarase sīsanhātassa uposathikassa uparipāsādavaragatassa dibbaṁ
cakkaratanaṁ pātubhavati sahassāraṁ sanemikaṁ sanābhikaṁ sabbākāraparipūraṁ
so hoti rājā cakkavatti assaṁ nu kho ahaṁ rājā cakkavattīti.
Atha kho bhikkhave rājā khattiyo muddhāvasitto uṭṭhāyāsanā vāmena
hatthena bhiṅgāraṁ gahetvā dakkhiṇena hatthena cakkaratanaṁ abbhukīrati
pavattatu bhavaṁ cakkaratanaṁ abhivijinātu bhavaṁ cakkaratananti. Atha kho
taṁ bhikkhave cakkaratanaṁ puratthimaṁ disaṁ pavattati anvadeva rājā
cakkavatti saddhiṁ caturaṅginiyā senāya. Yasmiṁ kho pana bhikkhave
padese cakkaratanaṁ patiṭṭhāti tatra rājā cakkavatti <pb ed="P" n="3.173" set="M"/>vāsaṁ upeti
saddhiṁ caturaṅginiyā senāya. Ye kho pana bhikkhave puratthimāya
disāya paṭirājāno te rājānaṁ cakkavattiṁ upasaṅkamitvā evamāhaṁsu
ehi kho mahārāja svāgataṁ mahārāja sakante mahārāja
anusāsa mahārājāti. Rājā cakkavatti evamāha pāṇo na
hantabbo adinnaṁ nādātabbaṁ kāmesumicchā na caritabbā musā
na bhāsitabbā majjaṁ na pātabbaṁ yathābhūtañca bhuñjathāti. Ye
kho pana bhikkhave puratthimāya disāya paṭirājāno te rañño
cakkavattissa anuyuttā <note n="2">Ma. anuyantā bhavanti. Yu. anuyattā bhavanti.</note> ahesuṁ. Atha kho taṁ bhikkhave cakkaratanaṁ
<pb n="3.326"/>
Puratthimaṁ samuddaṁ ajjhogahetvā paccuttaritvā dakkhiṇaṁ disaṁ pavattati
.pe. Dakkhiṇaṁ disaṁ samuddaṁ ajjhogahetvā paccuttaritvā pacchimaṁ
disaṁ pavattati .pe. Pacchimaṁ disaṁ samuddaṁ ajjhogahetvā
paccuttaritvā uttaraṁ disaṁ pavattati anvadeva rājā cakkavatti saddhiṁ
caturaṅginiyā senāya. Yasmiṁ kho pana bhikkhave padese cakkaratanaṁ
patiṭṭhāti tatra rājā cakkavatti vāsaṁ upeti saddhiṁ caturaṅginiyā
senāya. Ye kho pana bhikkhave uttarāya disāya paṭirājāno te
rājānaṁ cakkavattiṁ upasaṅkamitvā evamāhaṁsu ehi kho mahārāja
svāgataṁ mahārāja sakante mahārāja anusāsa mahārājāti. Rājā
cakkavatti evamāha pāṇo na hantabbo adinnaṁ nādātabbaṁ
kāmesu micchā na caritabbā musā na bhāsitabbā majjaṁ na pātabbaṁ
yathābhūtañca bhuñjathāti. Ye kho pana bhikkhave uttarāya disāya
paṭirājāno te rañño cakkavattissa anuyuttā ahesuṁ. Atha kho
taṁ bhikkhave cakkaratanaṁ samuddapariyantaṁ paṭhavī abhivijinitvā tamenaṁ
rājadhāniṁ paccāgantvā rañño cakkavattissa antepuradvāre
akkhāhataṁ maññe tiṭṭhati rañño cakkavattissa antepuradvāraṁ
upasobhayamānaṁ. Rañño bhikkhave cakkavattissa evarūpaṁ cakkaratanaṁ
pātubhavati.
<p n="491"/>Puna caparaṁ bhikkhave rañño cakkavattissa hatthiratanaṁ
pātubhavati. Sabbaseto sattappatiṭṭho iddhimā vehāsaṅgamo
<pb n="3.327"/>
Uposatho nāma nāgarājā. Disvāna rañño cakkavattissa cittaṁ
pasīdati bhaddakaṁ vata bho <pb ed="P" n="3.174" set="M"/>hatthiyānaṁ sace damathaṁ upeyyāti.
Atha kho taṁ bhikkhave hatthiratanaṁ seyyathāpi nāma bhaddo hatthājānīyo
dīgharattaṁ suparidanto evameva damathaṁ upeti. Bhūtapubbaṁ bhikkhave
rājā cakkavatti tameva hatthiratanaṁ vīmaṁsamāno pubbaṇhasamayaṁ
abhirūhitvā samuddapariyantaṁ paṭhaviṁ anupariyāyitvā tameva rājadhāniṁ
paccāgantvā pātarāsamakāsi. Rañño bhikkhave cakkavattissa
evarūpaṁ hatthiratanaṁ pātubhavati.
<p n="492"/>Puna caparaṁ bhikkhave rañño cakkavattissa assaratanaṁ
pātubhavati. Sabbaseto kākasīso muñjakeso iddhimā vehāsaṅgamo
valāhako nāma assarājā. Taṁ disvāna rañño cakkavattissa cittaṁ
pasīdati bhaddakaṁ vata bho assayānaṁ sace damathaṁ upeyyāti. Atha
kho taṁ bhikkhave assaratanaṁ seyyathāpi nāma bhaddo assājānīyo
dīgharattaṁ suparidanto evameva damathaṁ upeti. Bhūtapubbaṁ bhikkhave
rājā cakkavatti tameva assaratanaṁ vīmaṁsamāno pubbaṇhasamayaṁ
abhirūhitvā samuddapariyantaṁ paṭhaviṁ anupariyāyitvā tameva rājadhāniṁ
paccāgantvā pātarāsamakāsi. Rañño bhikkhave cakkavattissa
evarūpaṁ assaratanaṁ pātubhavati.
<p n="493"/>Puna caparaṁ bhikkhave rañño cakkavattissa maṇiratanaṁ
pātubhavati. So hoti maṇi veḷuriyo subho jotimā <note n="1">Po. Ma. Yu. jātimā.</note> aṭṭhaṁso
<pb n="3.328"/>
Suparikammakato. Tassa kho pana bhikkhave maṇiratanassa ābhā
samantā yojanaṁ phuṭā hoti. Bhūtapubbaṁ bhikkhave rājā cakkavatti
tameva maṇiratanaṁ vīmaṁsamāno caturaṅginiṁ senaṁ sannayhitvā maṇiṁ
dhajaggaṁ āropetvā rattandhakāratimisāya pāyāsi. Ye kho pana
bhikkhave samantā gāmā ahesuṁ. Te tenobhāsena kammante
payojesuṁ divāti maññamānā. Rañño bhikkhave cakkavattissa
evarūpaṁ maṇiratanaṁ pātubhavati.
<p n="494"/>Puna caparaṁ bhikkhave rañño cakkavattissa itthīratanaṁ
pātubhavati. Sā abhirūpā dassanīyā <pb ed="P" n="3.175" set="M"/>pāsādikā paramāya vaṇṇapokkharatāya
samannāgatā nātidīghā nātirassā nātikisā nātithūlā
nātikāḷikā nāccodātā atikkantā mānusaṁ vaṇṇaṁ appattā
dibbaṁ vaṇṇaṁ. Tassa kho pana bhikkhave itthīratanassa evarūpo
kāyasamphasso hoti seyyathāpi nāma tulapicuno vā kappāsapicuno
vā. Tassa kho pana bhikkhave itthīratanassa sīte uṇhāni gattāni
honti uṇhe sītāni gattāni honti. Tassa kho pana bhikkhave
itthīratanassa kāyato candanagandho vāyati mukhato uppalagandho
vāyati. Taṁ kho pana bhikkhave itthīratanaṁ cakkavattissa pubbuṭṭhāyinī
hoti pacchānipātinī kiṁkārapaṭissāvinī manāpacārinī piyavādinī. Taṁ
kho pana bhikkhave itthīratanaṁ rājānaṁ cakkavattiṁ manasāpi no aticarati
kuto pana kāyena. Rañño bhikkhave cakkavattissa evarūpaṁ
<pb n="3.329"/>
Itthīratanaṁ pātubhavati.
<p n="495"/>Puna caparaṁ bhikkhave rañño cakkavattissa gahapatiratanaṁ
pātubhavati. Tassa kammavipākajaṁ dibbaṁ cakkhu pātubhavati yena
nidhiṁ passati sassāmikampi assāmikampi. So rājānaṁ cakkavattiṁ
upasaṅkamitvā evamāha appossukko tvaṁ deva hohi ahante
dhanena dhanakaraṇīyaṁ karissāmīti. Bhūtapubbaṁ bhikkhave cakkavatti <note n="1">Po. Ma. Yu. rājā cakkavatti.</note> tameva
gahapatiratanaṁ vīmaṁsamāno nāvaṁ abhirūhitvā majjhe gaṅgāya nadiyā
sotaṁ ogāhitvā gahapatiratanaṁ etadavoca attho me gahapati
hiraññasuvaṇṇenāti. Tenahi mahārāja ekaṁ tīraṁ nāvā upetūti.
Idheva me gahapati attho hiraññasuvaṇṇenāti. Atha kho taṁ
bhikkhave gahapatiratanaṁ ubhohi hatthehi udake omasitvā pūraṁ
hiraññasuvaṇṇassa kumbhiṁ uddharitvā rājānaṁ cakkavattiṁ etadavoca
alamettāvatā mahārāja katamettāvatā mahārāja pūjitamettāvatā
mahārājāti. Rājā cakkavatti evamāha alamettāvatā gahapati
katamettāvatā gahapati pūjitamettāvatā gahapatīti. Rañño bhikkhave
cakkavattissa evarūpaṁ gahapatiratanaṁ pātubhavati.
<p n="496"/>Puna caparaṁ bhikkhave rañño cakkavattissa parināyakaratanaṁ
pātubhavati. Paṇḍito byatto medhāvī paṭibalo rājānaṁ cakkavattiṁ
upaṭṭhapetabbaṁ upaṭṭhāpetuṁ apayāpetabbaṁ <note n="2">Po. Ma. upayāpetabbaṁ upayāpetuṁ.</note> apayāpetuṁ ṭhapetabbaṁ
ṭhapetuṁ. So rājānaṁ cakkavattiṁ upasaṅkamitvā evamāha appossukko
<pb n="3.330"/>
Tvaṁ deva hohi ahamanusāsissāmīti. Rañño bhikkhave cakkavattissa
evarūpaṁ parināyakaratanaṁ pātubhavati. Rājā bhikkhave cakkavatti
imehi <note n="1">Po. Ma. Yu. imehi sattahi.</note> ratanehi samannāgato hoti. Katamāhi catūhi iddhīhi.
<p n="497"/>Idha bhikkhave rājā cakkavatti abhirūpo hoti dassanīyo
pāsādiko paramāya vaṇṇapokkharatāya samannāgato ativiya aññehi
manussehi. Rājā bhikkhave cakkavatti imāya paṭhamāya iddhiyā
samannāgato hoti.
<p n="498"/>Puna caparaṁ bhikkhave rājā cakkavatti dīghāyuko hoti
ciraṭṭhitiko ativiya aññehi manussehi. Rājā bhikkhave cakkavatti
imāya dutiyāya iddhiyā samannāgato hoti.
<p n="499"/>Puna caparaṁ bhikkhave rājā cakkavatti appābādho
hoti appātaṅko samavepākiniyā gahaṇiyā samannāgato nātisītāya
nāccuṇhāya ativiya aññehi manussehi. Rājā bhikkhave cakkavatti
imāya tatiyāya iddhiyā samannāgato hoti.
<p n="500"/>Puna caparaṁ bhikkhave rājā cakkavatti brāhmaṇagahapatikānaṁ
piyo hoti manāpo. Seyyathāpi bhikkhave pitā puttānaṁ piyo hoti
manāpo evameva kho bhikkhave rājā cakkavatti brāhmaṇagahapatikānaṁ
piyo hoti manāpo. Rañño <note n="2">Ma. Yu. raññopi.</note> bhikkhave cakkavattissa brāhmaṇagahapatikā
piyā honti manāpā. Seyyathāpi bhikkhave pitu puttā
piyā honti manāpā evameva kho bhikkhave rañño cakkavattissa
<pb n="3.331"/>
Brāhmaṇagahapatikā piyā honti manāpā. Bhūtapubbaṁ bhikkhave rājā
cakkavatti caturaṅginiyā senāya uyyānabhūmiṁ niyyāsi. Atha kho
bhikkhave brāhmaṇagahapatikā rājānaṁ cakkavattiṁ upasaṅkamitvā evamāhaṁsu
ataramāno deva yāhi yathā taṁ <pb ed="P" n="3.177" set="M"/>mayaṁ cirataraṁ passeyyāmāti.
Rājāpi bhikkhave cakkavatti sārathiṁ āmantesi ataramāno sārathi
pesehi yathāhaṁ brāhmaṇagahapatike cirataraṁ passeyyanti. Rājā
bhikkhave cakkavatti imāya catutthāya iddhiyā samannāgato hoti.
Rājā bhikkhave cakkavatti imāhi catūhi iddhīhi samannāgato hoti.
Taṁ kiṁ maññatha bhikkhave api nu kho rājā cakkavatti imehi
sattahi ratanehi samannāgato imāhi catūhi ca iddhīhi tatonidānaṁ
sukhaṁ somanassaṁ paṭisaṁvediyethāti. Ekamekenapi bhante ratanena
samannāgato rājā cakkavatti tatonidānaṁ sukhaṁ somanassaṁ paṭisaṁvediyetha
ko pana vādo sattahi ratanehi catūhi ca iddhīhīti.
<p n="501"/>Atha kho bhagavā parittaṁ pāṇimattaṁ pāsāṇaṁ gahetvā
bhikkhū āmantesi taṁ kiṁ maññatha bhikkhave katamo nu kho mahantataro
yo cāyaṁ mayā paritto pāṇimatto pāsāṇo gahito himavā <note n="1">Ma. yo himavā.</note>
pabbatarājāti. Appamattako ayaṁ bhante bhagavatā paritto
pāṇimatto pāsāṇo gahito himavantaṁ pabbatarājānaṁ upanidhāya
saṅkhampi na upeti kalabhāgampi na upeti upanidhampi na upetīti.
Evameva kho bhikkhave ayaṁ rājā cakkavatti sattahi ratanehi
<pb n="3.332"/>
Samannāgato catūhi ca iddhīhi tatonidānaṁ sukhaṁ somanassaṁ
paṭisaṁvedeti. Taṁ dibbassa sukhassa upanidhāya saṅkhampi na upeti
kalabhāgampi na upeti upanidhampi na upeti.
<p n="502"/>Sa kho so bhikkhave paṇḍito sace kadāci karahaci dīghassa
addhuno accayena manussattaṁ āgacchati yāni tāni uccākulāni
khattiyamahāsālakulaṁ vā brāhmaṇamahāsālakulaṁ vā gahapatimahāsālakulaṁ
vā tathārūpe kule pacchā jāyati addhe mahaddhane mahābhoge
pahūtajātarūparajate pahūtavittūpakaraṇe pahūtadhanadhaññe. So ca
hoti abhirūpo dassanīyo pāsādiko paramāya vaṇṇapokkharatāya
samannāgato lābhī annassa pānassa vatthassa yānassa mālāgandhavilepanassa
seyyāvasathapadīpeyyassa. So kāyena sucaritaṁ carati
vācāya sucaritaṁ carati manasā sucaritaṁ carati. So kāyena sucaritaṁ
caritvā vācāya sucaritaṁ caritvā manasā sucaritaṁ caritvā kāyassa
bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjati.
<p n="503"/>Seyyathāpi bhikkhave akkhadhutto paṭhameneva kaṭaggahena
mahantaṁ bhogakkhandhaṁ adhigaccheyya. Appamattako so bhikkhave
kaṭaggaho yaṁ kho so akkhadhutto paṭhameneva kaṭaggahena mahantaṁ
bhogakkhandhaṁ adhigaccheyya. Atha kho ayameva tato mahantataro
kaṭaggaho yaṁ so paṇḍito kāyena sucaritaṁ caritvā vācāya sucaritaṁ
caritvā manasā sucaritaṁ caritvā kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ
<pb n="3.333"/>
Saggaṁ lokaṁ upapajjati. Ayaṁ bhikkhave kevalā paripūrā paṇḍitabhūmīti.
Idamavoca bhagavā attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṁ
abhinandunti.
Bālapaṇḍitasuttaṁ niṭṭhitaṁ navamaṁ.
</xml>