<xml src="m134.xml">
<pgroup id="m134"/>
<readunit id="m134">4. lomasakaṅgiyabhaddekarattasuttaṃ</readunit>
<pb n="3.369"/>
Lomasakaṅgiyabhaddekarattasuttaṁ
<p n="565"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati
jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena
āyasmā lomasakaṅgiyo sakkesu viharati kapilavatthusmiṁ nigrodhārāme.
Atha kho candano devaputto abhikkantāya rattiyā
abhikkantavaṇṇo kevalakappaṁ nigrodhārāmaṁ obhāsetvā yenāyasmā
lomasakaṅgiyo tenupasaṅkami upasaṅkamitvā ekamantaṁ aṭṭhāsi.
<p n="566"/>Ekamantaṁ <pb ed="P" n="3.200" set="M"/>ṭhito kho candano devaputto āyasmantaṁ
lomasakaṅgiyaṁ etadavoca dhāresi tvaṁ bhikkhu bhaddekarattassa
uddesañca vibhaṅgañcāti. Na kho ahaṁ āvuso dhāremi bhaddekarattassa
uddesañca vibhaṅgañca tvaṁ panāvuso dhāresi bhaddekarattassa
uddesañca vibhaṅgañcāti. Ahampi kho bhikkhu na dhāremi bhaddekarattassa
uddesañca vibhaṅgañca dhāresi <note n="1">Ma. Yu. etthantare panasaddo atthi.</note> tvaṁ bhikkhu bhaddekarattiyo
gāthāti. Na kho ahaṁ āvuso dhāremi bhaddekarattiyo gāthā
tvaṁ panāvuso dhāresi bhaddekarattiyo gāthāti. Dhāremi kho ahaṁ
bhikkhu bhaddekarattiyo gāthāti. Yathākathaṁ pana tvaṁ āvuso dhāresi
bhaddekarattiyo gāthāti.
<p n="567"/>Ekamidaṁ bhikkhu samayaṁ bhagavā devesu tāvatiṁsesu viharati
pāricchattakamūle paṇḍukambalasilāyaṁ. Tatra kho <note n="2">Ma. Yu. khosaddo natthi.</note> bhagavā devānaṁ
<pb n="3.370"/>
Tāvatiṁsānaṁ bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca abhāsi
atītaṁ nānvāgameyya nappaṭikaṅkhe anāgataṁ
yadatītampahīnantaṁ appattañca anāgataṁ
paccuppannañca yo dhammaṁ tattha tattha vipassati
asaṁhiraṁ asaṅkuppaṁ taṁ viddhā manubrūhaye
ajjeva kiccamātappaṁ ko jaññā maraṇaṁ suve
na hi no saṅgarantena mahāsenena maccunā
evaṁvihārimātāpiṁ ahorattamatanditaṁ
taṁ ve bhaddekarattoti santo ācikkhate munīti.
<p n="568"/>Evaṁ kho ahaṁ bhikkhu dhāremi bhaddekarattiyo gāthā
uggaṇhāhi tvaṁ bhikkhu bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca
pariyāpuṇāhi tvaṁ bhikkhu bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca
dhārehi tvaṁ bhikkhu bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca
atthasañhito bhikkhu bhaddekarattassa uddeso ca vibhaṅgo ca
ādibrahmacariyakoti. Idamavoca candano devaputto idaṁ vatvā
tatthevantaradhāyi.
<p n="569"/>Atha kho āyasmā lomasakaṅgiyo tassā rattiyā accayena
senāsanaṁ saṁsāmetvā pattacīvaraṁ ādāya yena sāvatthī tena cārikaṁ
pakkāmi. Anupubbena cārikañcaramāno yena sāvatthī jetavanaṁ
anāthapiṇḍikassārāmo yena bhagavā tenupasaṅkami upasaṅkamitvā
<pb n="3.371"/>
Bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinno kho
āyasmā lomasakaṅgiyo bhagavantaṁ etadavoca ekamidāhaṁ bhante
samayaṁ sakkesu viharāmi kapilavatthusmiṁ nigrodhārāme atha kho
bhante aññataro devaputto abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇo
kevalakappaṁ nigrodhārāmaṁ obhāsetvā yenāhaṁ tenupasaṅkami
upasaṅkamitvā ekamantaṁ aṭṭhāsi ekamantaṁ ṭhito kho bhante so
devaputto maṁ etadavoca dhāresi tvaṁ bhikkhu bhaddekarattassa
uddesañca vibhaṅgañcāti evaṁ vutte ahaṁ bhante taṁ devaputtaṁ
etadavocaṁ na kho ahaṁ āvuso dhāremi bhaddekarattassa uddesañca
vibhaṅgañca tvaṁ panāvuso dhāresi bhaddekarattassa uddesañca
vibhaṅgañcāti ahampi kho bhikkhu na dhāremi bhaddekarattassa
uddesañca vibhaṅgañca dhāresi pana tvaṁ bhikkhu bhaddekarattiyo
gāthāti na kho ahaṁ āvuso dhāremi bhaddekarattiyo gāthā tvaṁ
panāvuso dhāresi bhaddekarattiyo gāthāti dhāremi kho ahaṁ bhikkhu
bhaddekarattiyo gāthāti yathākathaṁ pana tvaṁ āvuso dhāresi bhaddekarattiyo
gāthāti ekamidaṁ bhikkhu samayaṁ bhagavā devesu tāvatiṁsesu
viharati pāricchattakamūle paṇḍukambalasilāyaṁ tatra kho bhagavā
devānaṁ tāvatiṁsānaṁ bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca abhāsi
atītaṁ nānvāgameyya .pe.
Taṁ ve bhaddekarattoti santo ācikkhate munīti
<pb n="3.372"/>
Evaṁ kho ahaṁ bhikkhu dhāremi bhaddekarattiyo gāthā uggaṇhāhi
tvaṁ bhikkhu bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca pariyāpuṇāhi
tvaṁ bhikkhu bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca dhārehi tvaṁ
bhikkhu bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca atthasañhito bhikkhu
bhaddekarattassa uddeso ca vibhaṅgo ca ādibrahmacariyakoti.
Idamavoca bhante so devaputto idaṁ vatvā tatthevantaradhāyi
sādhu me bhante bhagavā bhaddekarattassa uddesañca vibhaṅgañca
desetūti.
<p n="570"/>Jānāsi pana tvaṁ bhikkhu taṁ devaputtanti. Na kho
ahaṁ bhante jānāmi taṁ devaputtanti. Candano nāmeso bhikkhu
devaputto candano bhikkhu devaputto aṭṭhikatvā manasikatvā
sabbaṁ cetaso samannāharitvā ohitasoto dhammaṁ suṇāti tenahi
bhikkhu suṇāhi sādhukaṁ manasikarohi bhāsissāmīti. Evambhanteti kho
so bhikkhu <note n="1">Po. Ma. Yu. evambhanteti kho āyasmā lomasakaṅgiyo.</note> bhagavato paccassosi.
<p n="571"/>Bhagavā etadavoca
atītaṁ nānvāgameyya nappaṭikaṅkhe anāgataṁ
yadatītampahīnantaṁ appattañca anāgataṁ
paccuppannañca yo dhammaṁ tattha tattha vipassati
asaṁhiraṁ asaṅkuppaṁ taṁ viddhā manubrūhaye
ajjeva kiccamātappaṁ ko jaññā maraṇaṁ suve
<pb n="3.373"/>
Na hi no saṅgarantena mahāsenena maccunā
evaṁvihārimātāpiṁ ahorattamatanditaṁ
taṁ ve bhaddekarattoti santo ācikkhate munīti.
<p n="572"/>Kathañca bhikkhu atītaṁ anvāgameti. Evaṁrūpo ahosiṁ
atītamaddhānanti tattha nandiṁ samanvāneti evaṁvedano ahosiṁ
.pe. Evaṁsañño ahosiṁ .pe. Evaṁsaṅkhāro ahosiṁ .pe.
Evaṁviññāṇo <pb ed="P" n="3.202" set="M"/>ahosiṁ atītamaddhānanti tattha nandiṁ samanvāneti.
Evaṁ kho bhikkhu atītaṁ anvāgameti.
<p n="573"/>Kathañca bhikkhu atītaṁ nānvāgameti. Evaṁrūpo ahosiṁ
atītamaddhānanti tattha nandiṁ na samanvāneti evaṁvedano ahosiṁ
.pe. Evaṁsañño ahosiṁ .pe. Evaṁsaṅkhāro ahosiṁ .pe.
Evaṁviññāṇo ahosiṁ atītamaddhānanti tattha nandiṁ na samanvāneti.
Evaṁ kho bhikkhu atītaṁ nānvāgameti.
<p n="574"/>Kathañca bhikkhu anāgataṁ paṭikaṅkhati. Evaṁrūpo siyaṁ
anāgatamaddhānanti tattha nandiṁ samanvāneti evaṁvedano siyaṁ
.pe. Evaṁsañño siyaṁ .pe. Evaṁsaṅkhāro siyaṁ .pe. Evaṁviññāṇo
siyaṁ anāgatamaddhānanti tattha nandiṁ samanvāneti. Evaṁ kho bhikkhu
anāgataṁ paṭikaṅkhati.
<p n="575"/>Kathañca bhikkhu anāgataṁ nappaṭikaṅkhati. Evaṁrūpo siyaṁ
anāgatamaddhānanti tattha nandiṁ na samanvāneti evaṁvedano siyaṁ
<pb n="3.374"/>
.pe. Evaṁsañño siyaṁ .pe. Evaṁsaṅkhāro siyaṁ .pe.
Evaṁviññāṇo siyaṁ anāgatamaddhānanti tattha nandiṁ na samanvāneti.
Evaṁ kho bhikkhu anāgataṁ nappaṭikaṅkhati.
<p n="576"/>Kathañca bhikkhu paccuppannesu dhammesu saṁhirati. Idha
bhikkhu assutavā puthujjano ariyānaṁ adassāvī ariyadhammassa akovido
ariyadhamme avinīto sappurisānaṁ adassāvī sappurisadhammassa akovido
sappurisadhamme avinīto rūpaṁ attato samanupassati rūpavantaṁ vā
attānaṁ attani vā rūpaṁ rūpasmiṁ vā attānaṁ vedanaṁ .pe.
Saññaṁ .pe. Saṅkhāre .pe. Viññāṇaṁ attato samanupassati
viññāṇavantaṁ vā attānaṁ attani vā viññāṇaṁ viññāṇasmiṁ
vā attānaṁ. Evaṁ kho bhikkhu paccuppannesu dhammesu saṁhirati.
<p n="577"/>Kathañca bhikkhu paccuppannesu dhammesu na saṁhirati. Idha
bhikkhu sutavā ariyasāvako ariyānaṁ dassāvī ariyadhammassa kovido
ariyadhamme suvinīto sappurisānaṁ dassāvī sappurisadhammassa kovido
sappurisadhamme suvinīto na rūpaṁ attato samanupassati na rūpavantaṁ
vā attānaṁ na attani vā rūpaṁ na rūpasmiṁ vā attānaṁ na
vedanaṁ .pe. Na saññaṁ .pe. Na saṅkhāre .pe. Na viññāṇaṁ
attato samanupassati na viññāṇavantaṁ vā attānaṁ na attani
vā viññāṇaṁ na viññāṇasmiṁ vā attānaṁ. Evaṁ kho bhikkhu
paccuppannesu dhammesu na saṁhirati.
<pb n="3.375"/>
<p n="578"/>Atītaṁ nānvāgameyya .pe.
Taṁ ve bhaddekarattoti santo ācikkhate munīti.
Idamavoca bhagavā attamano āyasmā lomasakaṅgiyo bhagavato
bhāsitaṁ abhinandīti.
Lomasakaṅgiyabhaddekarattasuttaṁ niṭṭhitaṁ catutthaṁ.
</xml>