<xml src="m135.xml">
<pgroup id="m135"/>
<readunit id="m135">5. cūḷakammavibhaṅgasuttaṃ</readunit>
<pb n="3.376"/>
Cūḷakammavibhaṅgasuttaṁ
<p n="579"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati
jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Atha kho subho māṇavo
todeyyaputto yena bhagavā tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavatā
saddhiṁ sammodi sammodanīyaṁ kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ
nisīdi.
<p n="580"/>Ekamantaṁ nisinno kho subho māṇavo todeyyaputto
bhagavantaṁ etadavoca ko nu kho bho gotama hetu ko paccayo
yena manussānaṁyeva sataṁ manussabhūtānaṁ dissati hīnappaṇītatā dissanti
<note n="1">Po. Ma. Yu. etthantare hisaddo atthi.</note> Bho gotama manussā appāyukā dissanti dīghāyukā dissanti
bahvābādhā dissanti appābādhā dissanti dubbaṇṇā dissanti
vaṇṇavanto dissanti appesakkhā dissanti mahesakkhā <pb ed="P" n="3.203" set="M"/>dissanti
appabhogā dissanti mahābhogā dissanti nīcākulīnā dissanti
uccākulīnā dissanti appapaññā <note n="2">Po. Ma. Yu. duppaññā.</note> dissanti paññavanto ko
nu kho bho gotama hetu ko paccayo yena manussānaṁyeva sataṁ
manussabhūtānaṁ dissati hīnappaṇītatāti.
<p n="581"/>Kammassakā māṇava sattā kammadāyādā kammayonī
kammabandhū kammapaṭisaraṇā kammaṁ satte vibhajati yadidaṁ
hīnappaṇītatāyāti. Na kho ahaṁ imassa bhoto gotamassa saṅkhittena
bhāsitassa vitthārena atthaṁ avibhattassa vitthārena atthaṁ ājānāmi
<pb n="3.377"/>
Sādhu me bhavaṁ gotamo tathā dhammaṁ desetu yathāhaṁ imassa
bhoto gotamassa saṅkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṁ avibhattassa
vitthārena atthaṁ ājāneyyanti. Tenahi māṇava suṇāhi sādhukaṁ
manasikarohi bhāsissāmīti. Evaṁ bhoti kho subho māṇavo
todeyyaputto bhagavato paccassosi.
<p n="582"/>Bhagavā etadavoca idha māṇava ekacco itthī vā
puriso vā pāṇātipātī hoti luddo lohitapāṇī hatapahate
niviṭṭho adayāpanno pāṇabhūtesu <note n="1">Po. sabbapāṇabhūtesu.</note>. So tena kammena evaṁ
samattena evaṁ samādinnena kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ
duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati no ce kāyassa bhedā parammaraṇā
apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati sace manussattaṁ āgacchati
yattha yattha pacchā jāyati appāyuko hoti. Appāyukasaṁvattanikā
esā māṇava paṭipadā yadidaṁ pāṇātipātī hoti luddo
lohitapāṇī hatapahate niviṭṭho adayāpanno pāṇabhūtesu <note n="2">Po. sabbapāṇabhūtesu.</note>.
<p n="583"/>Idha pana māṇava ekacco itthī vā puriso vā
pāṇātipātaṁ pahāya pāṇātipātā paṭivirato hoti nihitadaṇḍo
nihitasattho lajjī dayāpanno sabbapāṇabhūtahitānukampī viharati.
So tena kammena evaṁ samattena evaṁ samādinnena kāyassa
bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjati no ce kāyassa
bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjati sace manussattaṁ
<pb n="3.378"/>
Āgacchati yattha <pb ed="P" n="3.204" set="M"/>yattha pacchā jāyati dīghāyuko hoti.
Dīghāyukasaṁvattanikā esā māṇava paṭipadā yadidaṁ pāṇātipātaṁ
pahāya pāṇātipātā paṭivirato hoti nihitadaṇḍo nihitasattho lajjī
dayāpanno sabbapāṇabhūtahitānukampī viharati.
<p n="584"/>Idha māṇava ekacco itthī vā puriso vā sattānaṁ
viheṭhakajātiko hoti pāṇinā vā leḍḍunā vā daṇḍena vā
satthena vā. So tena kammena evaṁ samattena evaṁ samādinnena
kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati
no ce kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ
upapajjati sace manussattaṁ āgacchati yattha yattha pacchā jāyati
bahvābādho hoti. Bahvābādhasaṁvattanikā esā māṇava paṭipadā
yadidaṁ sattānaṁ viheṭhakajātiko hoti pāṇinā vā leḍḍunā vā
daṇḍena vā satthena vā.
<p n="585"/>Idha pana māṇava ekacco itthī vā puriso vā
sattānaṁ aviheṭhakajātiko hoti pāṇinā vā leḍḍunā vā daṇḍena
vā satthena vā. So tena kammena evaṁ samattena evaṁ
samādinnena kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ
upapajjati no ce kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ
upapajjati sace manussattaṁ āgacchati yattha yattha pacchā jāyati
appābādho hoti. Appābādhasaṁvattanikā esā māṇava paṭipadā
<pb n="3.379"/>
Yadidaṁ sattānaṁ aviheṭhakajātiko hoti pāṇinā vā leḍḍunā vā
daṇḍena vā satthena vā.
<p n="586"/>Idha māṇava ekacco itthī vā puriso vā kodhano
hoti upāyāsabahulo appampi vutto samāno abhisajjati kuppati
byāpajjati patitthīyati kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti.
So tena kammena evaṁ samattena evaṁ samādinnena kāyassa bhedā
parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati no ce
kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati
sace manussattaṁ āgacchati yattha yattha pacchā jāyati dubbaṇṇo
hoti. Dubbaṇṇasaṁvattanikā esā māṇava paṭipadā yadidaṁ
kodhano hoti upāyāsabahulo appampi vutto samāno abhisajjati
kuppati byāpajjati patitthīyati kopañca dosañca appaccayañca
pātukaroti.
<p n="587"/>Idha pana māṇava ekacco itthī vā puriso vā
akkodhano hoti anupāyāsabahulo bahumpi vutto samāno
nābhisajjati na kuppati na byāpajjati na patitthīyati na kopañca
dosañca appaccayañca pātukaroti. So tena kammena evaṁ
samattena evaṁ samādinnena kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ
lokaṁ upapajjati no ce kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ
lokaṁ upapajjati sace manussattaṁ āgacchati yattha yattha pacchā
<pb n="3.380"/>
Jāyati pāsādiko hoti. Pāsādikasaṁvattanikā esā māṇava
paṭipadā yadidaṁ akkodhano hoti anupāyāsabahulo bahumpi vutto
samāno nābhisajjati na kuppati na byāpajjati na patitthīyati na
kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti.
<p n="588"/>Idha māṇava ekacco itthī vā puriso vā
issāmanako hoti paralābhasakkāragarukāramānanavandanapūjanāsu issati
upadussati issaṁ bandhati. So tena kammena evaṁ samattena
evaṁ samādinnena kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ
vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati no ce kāyassa bhedā parammaraṇā
apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati sace manussattaṁ
āgacchati yattha yattha pacchā jāyati appesakkho hoti.
Appesakkhasaṁvattanikā <pb ed="P" n="3.205" set="M"/>esā māṇava paṭipadā yadidaṁ issāmanako hoti
paralābhasakkāragarukāramānanavandanapūjanāsu issati upadussati issaṁ bandhati.
<p n="589"/>Idha pana māṇava ekacco itthī vā puriso vā
anissāmanako hoti paralābhasakkāragarukāramānanavandanapūjanāsu na
issati na upadussati na issaṁ bandhati. So tena kammena evaṁ
samattena evaṁ samādinnena kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ
saggaṁ lokaṁ upapajjati no ce kāyassa bhedā parammaraṇā
sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjati sace manussattaṁ āgacchati yattha
yattha pacchā jāyati mahesakkho hoti. Mahesakkhasaṁvattanikā esā
<pb n="3.381"/>
Māṇava paṭipadā yadidaṁ anissāmanako hoti paralābhasakkāra-
garukāramānanavandanapūjanāsu na issati na upadussati na issaṁ bandhati.
<p n="590"/>Idha māṇava ekacco itthī vā puriso vā na dātā
hoti samaṇassa vā brāhmaṇassa vā annaṁ pānaṁ vatthaṁ yānaṁ
mālāgandhavilepanaṁ seyyāvasathaṁ padīpeyyaṁ. So tena kammena
evaṁ samattena evaṁ samādinnena kāyassa bhedā parammaraṇā
apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati no ce kāyassa bhedā
parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati sace manussattaṁ
āgacchati yattha yattha pacchā jāyati appabhogo hoti.
Appabhogasaṁvattanikā esā māṇava paṭipadā yadidaṁ na dātā hoti
samaṇassa vā brāhmaṇassa vā annaṁ pānaṁ vatthaṁ yānaṁ mālāgandhavilepanaṁ
seyyāvasathaṁ padīpeyyaṁ.
<p n="591"/>Idha pana māṇava ekacco itthī vā puriso vā
dātā hoti samaṇassa vā brāhmaṇassa vā annaṁ pānaṁ vatthaṁ yānaṁ
mālāgandhavilepanaṁ seyyāvasathaṁ padīpeyyaṁ. So tena kammena evaṁ
samattena evaṁ samādinnena kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ
lokaṁ upapajjati no ce kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ
lokaṁ upapajjati sace manussattaṁ āgacchati yattha yattha pacchā
jāyati mahābhogo hoti. Mahābhogasaṁvattanikā esā māṇava
paṭipadā yadidaṁ dātā hoti samaṇassa vā brāhmaṇassa vā
<pb n="3.382"/>
Annaṁ pānaṁ vatthaṁ yānaṁ mālāgandhavilepanaṁ seyyāvasathaṁ padīpeyyaṁ.
<p n="592"/>Idha māṇava ekacco itthī vā puriso vā thaddho
hoti atimānī abhivādetabbaṁ na abhivādeti paccuṭṭhātabbaṁ na
paccuṭṭheti āsanārahassa āsanaṁ na deti maggārahassa maggaṁ na
deti sakkātabbaṁ na sakkaroti garukātabbaṁ na garukaroti mānetabbaṁ
na māneti pūjetabbaṁ na pūjeti. So tena kammena evaṁ
samattena evaṁ samādinnena kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ
duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati no ce kāyassa bhedā
parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati sace
manussattaṁ āgacchati yattha yattha pacchā jāyati nīcākulīno
hoti. Nīcākulīnasaṁvattanikā esā māṇava paṭipadā yadidaṁ
thaddho hoti atimānī abhivādetabbaṁ na abhivādeti paccuṭṭhātabbaṁ
na paccuṭṭheti āsanārahassa āsanaṁ na deti maggārahassa maggaṁ na
deti sakkātabbaṁ na sakkaroti garukātabbaṁ na garukaroti mānetabbaṁ
na māneti pūjetabbaṁ na pūjeti.
<p n="593"/>Idha pana māṇava ekacco itthī vā puriso vā
atthaddho hoti anatimānī abhivādetabbaṁ abhivādeti paccuṭṭhātabbaṁ
paccuṭṭheti āsanārahassa āsanaṁ deti maggārahassa maggaṁ deti
sakkātabbaṁ sakkaroti garukātabbaṁ garukaroti mānetabbaṁ māneti
pūjetabbaṁ pūjeti. So tena kammena evaṁ samattena evaṁ
<pb n="3.383"/>
Samādinnena kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ
upapajjati no ce kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ
upapajjati sace manussattaṁ āgacchati yattha yattha pacchā
jāyati uccākulīno hoti. Uccākulīnasaṁvattanikā esā māṇava
paṭipadā yadidaṁ atthaddho hoti anatimānī abhivādetabbaṁ abhivādeti
paccuṭṭhātabbaṁ paccuṭṭheti āsanārahassa āsanaṁ deti maggārahassa
maggaṁ deti sakkātabbaṁ sakkaroti garukātabbaṁ garukaroti mānetabbaṁ
māneti pūjetabbaṁ pūjeti.
<p n="594"/>Idha māṇava ekacco itthī vā puriso vā samaṇaṁ
vā brāhmaṇaṁ vā upasaṅkamitvā na paripucchitā hoti kiṁ
bhante kusalaṁ kiṁ akusalaṁ kiṁ sāvajjaṁ kiṁ anavajjaṁ kiṁ sevitabbaṁ kiṁ
na sevitabbaṁ kiṁ me kariyamānaṁ dīgharattaṁ ahitāya dukkhāya hoti
kiṁ vā pana me kariyamānaṁ dīgharattaṁ hitāya sukhāya hotīti. So
tena kammena evaṁ samattena evaṁ samādinnena kāyassa bhedā
parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati no ce
kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati
sace manussattaṁ āgacchati yattha yattha pacchā jāyati duppañño
hoti. Duppaññasaṁvattanikā esā māṇava paṭipadā yadidaṁ samaṇaṁ
vā brāhmaṇaṁ vā upasaṅkamitvā na paripucchitā hoti kiṁ bhante
kusalaṁ kiṁ akusalaṁ kiṁ sāvajjaṁ kiṁ anavajjaṁ kiṁ sevitabbaṁ kiṁ na
<pb n="3.384"/>
Sevitabbaṁ <pb ed="P" n="3.206" set="M"/>kiṁ me kariyamānaṁ dīgharattaṁ ahitāya dukkhāya hoti kiṁ
vā pana me kariyamānaṁ dīgharattaṁ hitāya sukhāya hotīti.
<p n="595"/>Idha pana māṇava ekacco itthī vā puriso vā samaṇaṁ
vā brāhmaṇaṁ vā upasaṅkamitvā paripucchitā hoti kiṁ bhante
kusalaṁ kiṁ akusalaṁ kiṁ sāvajjaṁ kiṁ anavajjaṁ kiṁ sevitabbaṁ kiṁ na
sevitabbaṁ kiṁ me kariyamānaṁ dīgharattaṁ ahitāya dukkhāya hoti kiṁ
vā pana me kariyamānaṁ dīgharattaṁ hitāya sukhāya hotīti. So tena
kammena evaṁ samattena evaṁ samādinnena kāyassa bhedā parammaraṇā
sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjati no ce kāyassa bhedā parammaraṇā
sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjati sace manussattaṁ āgacchati yattha
yattha pacchā jāyati mahāpañño hoti. Mahāpaññasaṁvattanikā
esā māṇava paṭipadā yadidaṁ samaṇaṁ vā brāhmaṇaṁ vā
upasaṅkamitvā paripucchitā hoti kiṁ bhante kusalaṁ kiṁ akusalaṁ kiṁ
sāvajjaṁ kiṁ anavajjaṁ kiṁ sevitabbaṁ kiṁ na sevitabbaṁ kiṁ me kariyamānaṁ
dīgharattaṁ ahitāya dukkhāya hoti kiṁ vā pana me kariyamānaṁ dīgharattaṁ
hitāya sukhāya hotīti.
<p n="596"/>Iti kho māṇava appāyukasaṁvattanikā paṭipadā appāyukattaṁ
upaneti dīghāyukasaṁvattanikā paṭipadā dīghāyukattaṁ upaneti
bahvābādhasaṁvattanikā paṭipadā bahvābādhattaṁ upaneti appābādhasaṁvattanikā
paṭipadā appābādhattaṁ upaneti dubbaṇṇasaṁvattanikā
<pb n="3.385"/>
Paṭipadā dubbaṇṇattaṁ upaneti pāsādikasaṁvattanikā paṭipadā
pāsādikattaṁ upaneti appesakkhasaṁvattanikā paṭipadā appesakkhattaṁ
upaneti mahesakkhasaṁvattanikā paṭipadā mahesakkhattaṁ upaneti appabhogasaṁvattanikā
paṭipadā appabhogattaṁ upaneti mahābhogasaṁvattanikā
paṭipadā mahābhogattaṁ upaneti nīcākulīnasaṁvattanikā paṭipadā
nīcākulīnattaṁ upaneti uccākulīnasaṁvattanikā paṭipadā uccākulīnattaṁ
upaneti duppaññasaṁvattanikā paṭipadā duppaññattaṁ upaneti
mahāpaññasaṁvattanikā paṭipadā mahāpaññattaṁ upaneti. Kammassakā
māṇava sattā kammadāyādā kammayonī kammabandhū kammapaṭisaraṇā
kammaṁ satte vibhajati yadidaṁ hīnappaṇītatāyāti.
<p n="597"/>Evaṁ vutte subho māṇavo todeyyaputto bhagavantaṁ
etadavoca abhikkantaṁ bho gotama abhikkantaṁ bho gotama seyyathāpi
bho gotama nikkujjitaṁ vā ukkujjeyya paṭicchannaṁ vā vivareyya
mūḷhassa vā maggaṁ ācikkheyya andhakāre vā telapajjotaṁ dhāreyya
cakkhumanto rūpāni dakkhantīti. Evameva bhotā gotamena anekapariyāyena
dhammo pakāsito esāhaṁ bhavantaṁ gotamaṁ saraṇaṁ gacchāmi
dhammañca bhikkhusaṅghañca upāsakaṁ maṁ bhavaṁ gotamo dhāretu ajjatagge
pāṇupetaṁ saraṇaṅgatanti.
Cūḷakammavibhaṅgasuttaṁ niṭṭhitaṁ pañcamaṁ.
 <pb ed="P" n="3.207" set="M"/>
</xml>