<xml src="m14.xml">
<pgroup id="m14"/>
<readunit id="m14">4. cūḷadukkhakkhandhasuttaṃ</readunit>
<pb n="1.179"/>
Cūḷadukkhakkhandhasuttaṁ
<p n="209"/><pb ed="P" n="1.91" set="M"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā sakkesu viharati
kapilavatthusmiṁ nigrodhārāme. Atha kho mahānāmo sakko yena
bhagavā tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ
nisīdi. Ekamantaṁ nisinno kho mahānāmo sakko bhagavantaṁ
etadavoca dīgharattāhaṁ bhante bhagavatā evaṁ dhammaṁ desitaṁ ājānāmi
lobho cittassa upakkileso doso cittassa upakkileso moho
cittassa upakkilesoti. Evañcāhaṁ bhante bhagavatā dhammaṁ desitaṁ
ājānāmi lobho cittassa upakkileso doso cittassa upakkileso
moho cittassa upakkilesoti. Atha ca pana me ekadā lobhadhammāpi
cittaṁ pariyādāya tiṭṭhanti dosadhammāpi cittaṁ pariyādāya tiṭṭhanti
mohadhammāpi cittaṁ pariyādāya tiṭṭhanti tassa mayhaṁ bhante evaṁ
hoti kosu nāma me dhammo ajjhattaṁ appahīno yena me
ekadā lobhadhammāpi cittaṁ pariyādāya tiṭṭhanti dosadhammāpi cittaṁ
pariyādāya tiṭṭhanti mohadhammāpi cittaṁ pariyādāya tiṭṭhantīti.
<p n="210"/>So eva kho te mahānāma dhammo ajjhattaṁ
appahīno yena te ekadā lobhadhammāpi cittaṁ pariyādāya
tiṭṭhanti dosadhammāpi cittaṁ pariyādāya tiṭṭhanti mohadhammāpi cittaṁ
pariyādāya tiṭṭhanti. So ca hi te mahānāma dhammo ajjhattaṁ
pahīno abhavissa. Na tvaṁ agāraṁ ajjhāvaseyyāsi na kāme
paribhuñjeyyāsi. Yasmā ca kho te mahānāma so eva dhammo
ajjhattaṁ appahīno tasmā tvaṁ agāraṁ ajjhāvasasi kāme paribhuñjasi.
<pb n="1.180"/>
<p n="211"/>Appassādā kāmā bahudukkhā bahūpāyāsā ādīnavo
ettha bhiyyoti iti cepi mahānāma ariyasāvakassa yathābhūtaṁ sammappaññāya
sudiṭṭhaṁ hoti. So ca aññatreva kāmehi aññatra
akusalehi dhammehi pītisukhaṁ nādhigacchati aññaṁ vā tato santataraṁ
atha kho so neva tāva anāvaṭṭī kāmesu hoti. Yato ca kho
mahānāma ariyasāvakassa appassādā kāmā bahudukkhā bahūpāyāsā
ādīnavo ettha bhiyyoti evametaṁ yathābhūtaṁ sammappaññāya sudiṭṭhaṁ hoti.
So ca aññatreva kāmehi aññatra akusalehi dhammehi pītisukhaṁ
adhigacchati aññaṁ vā tato santataraṁ atha kho so anāvaṭṭī
kāmesu hoti. Mayhampi kho <pb ed="P" n="1.92" set="M"/>mahānāma pubbeva sambodhā
anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato appassādā kāmā bahudukkhā
bahūpāyāsā ādīnavo ettha bhiyyoti evametaṁ yathābhūtaṁ sammappaññāya
sudiṭṭhaṁ hoti. So ca aññatreva kāmehi aññatra
akusalehi dhammehi pītisukhaṁ nājjhagamiṁ <note n="1">Ma. Yu. nājjhagamaṁ.</note> aññaṁ vā tato santataraṁ
atha khvāhaṁ neva tāva anāvaṭṭī kāmesu paccaññāsiṁ. Yato
ca kho me mahānāma appassādā kāmā bahudukkhā bahūpāyāsā
ādīnavo ettha bhiyyoti evametaṁ yathābhūtaṁ sammappaññāya sudiṭṭhaṁ
ahosi. So ca aññatreva kāmehi aññatra akusalehi dhammehi
pītisukhaṁ ajjhagamiṁ aññañca tato santataraṁ athāhaṁ anāvaṭṭī
kāmesu paccaññāsiṁ.
<pb n="1.181"/>
<p n="212"/>Ko ca mahānāma kāmānaṁ assādo. Pañcime
mahānāma kāmaguṇā katame pañca cakkhuviññeyyā rūpā iṭṭhā
kantā manāpā piyarūpā kāmūpasañhitā rajanīyā sotaviññeyyā
saddā ... Ghānaviññeyyā gandhā ... Jivhāviññeyyā rasā ...
Kāyaviññeyyā phoṭṭhabbā iṭṭhā kantā manāpā piyarūpā kāmūpasañhitā
rajanīyā ime kho mahānāma pañca kāmaguṇā.
Yaṁ kho mahānāma ime pañca kāmaguṇe paṭicca uppajjati sukhaṁ
somanassaṁ ayaṁ kāmānaṁ assādo.
<p n="213"/>Ko ca mahānāma kāmānaṁ ādīnavo. Idha mahānāma
kulaputto yena sippuṭṭhānena jīvikaṁ kappeti yadi muddhāya yadi
gaṇanāya yadi saṅkhānena yadi kasiyā yadi vaṇijjāya yadi gorakkhena
yadi issatthena yadi rājaporisena yadi sippaññatarena sītassa
purakkhato uṇhassa purakkhato ḍaṁsamakasavātātapasariṁsapasamphassehi
rissamāno khuppipāsāya miyyamāno ayampi mahānāma kāmānaṁ
ādīnavo sandiṭṭhiko dukkhakkhandho kāmahetu kāmanidānaṁ kāmādhikaraṇaṁ
kāmānameva hetu. Tassa ce mahānāma kulaputtassa evaṁ
uṭṭhahato ghaṭato vāyamato te bhogā nābhinipphajjanti so
socati kilamati paridevati urattāḷiṁ kandati sammohaṁ āpajjati
moghaṁ vata me uṭṭhānaṁ aphalo vata me vāyāmoti. Ayampi
mahānāma kāmānaṁ ādīnavo sandiṭṭhiko dukkhakkhandho kāmahetu
<pb n="1.182"/>
Kāmanidānaṁ kāmādhikaraṇaṁ kāmānameva hetu. Tassa ce mahānāma
kulaputtassa evaṁ uṭṭhahato ghaṭato vāyamato te bhogā abhinipphajjanti
so tesaṁ bhogānaṁ ārakkhādhikaraṇaṁ dukkhaṁ domanassaṁ
paṭisaṁvedeti kinti me bhoge neva rājāno hareyyuṁ na corā
hareyyuṁ na aggi ḍaheyya na udakaṁ vaheyya na appiyā dāyādā
hareyyunti. Tassa evaṁ ārakkhato gopayato te bhoge rājāno
vā haranti corā vā haranti aggi vā ḍahati udakaṁ vā vahati
appiyā dāyādā vā haranti so socati kilamati paridevati urattāḷiṁ
kandati sammohaṁ āpajjati yampi me ahosi tampi no natthīti.
Ayampi mahānāma kāmānaṁ ādīnavo sandiṭṭhiko dukkhakkhandho
kāmahetu kāmanidānaṁ kāmādhikaraṇaṁ kāmānameva hetu.
<p n="214"/>Puna caparaṁ mahānāma kāmahetu kāmanidānaṁ kāmādhikaraṇaṁ
kāmānameva hetu rājānopi rājūhi vivadanti khattiyāpi khattiyehi
vivadanti brāhmaṇāpi brāhmaṇehi vivadanti gahapatīpi gahapatīhi
vivadanti mātāpi puttena vivadati puttopi mātarā vivadati pitāpi
puttena vivadati puttopi pitarā vivadati bhātāpi bhātarā vivadati
bhātāpi bhaginiyā vivadati bhaginīpi bhātarā vivadati sahāyopi sahāyena
vivadati. Te tattha kalahaviggahavivādāpannā aññamaññaṁ pāṇīhipi
upakkamanti leḍḍūhipi upakkamanti daṇḍehipi upakkamanti satthehipi
upakkamanti te tattha maraṇampi niggacchanti maraṇamattampi
<pb n="1.183"/>
Dukkhaṁ. Ayampi mahānāma kāmānaṁ ādīnavo dukkhakkhandho
kāmahetu kāmanidānaṁ kāmādhikaraṇaṁ kāmānameva hetu.
<p n="215"/>Puna caparaṁ mahānāma kāmahetu kāmanidānaṁ kāmādhikaraṇaṁ
kāmānameva hetu asicammaṁ gahetvā dhanukalāpaṁ sannayhitvā ubhatobyuḷhaṁ
saṅgāmaṁ pakkhandanti. Usūsupi khippamānesu sattīsupi
khippamānāsu asīsupi vijjotalantesu te tattha usūhipi vijjhanti
sattiyāpi vijjhanti asināpi sīsaṁ chindanti te tattha maraṇampi
niggacchanti maraṇamattampi dukkhaṁ. Ayampi mahānāma kāmānaṁ
ādīnavo sandiṭṭhiko dukkhakkhandho kāmahetu kāmanidānaṁ kāmādhikaraṇaṁ
kāmānameva hetu.
<p n="216"/>Puna caparaṁ mahānāma kāmahetu kāmanidānaṁ kāmādhikaraṇaṁ
kāmānameva hetu asicammaṁ gahetvā dhanukalāpaṁ sannayhitvā
aṭṭāvalepanā upakāriyo pakkhandanti. Usūsupi khippamānesu sattīsupi
khippamānāsu asīsupi vijjotalantesu te tattha usūhipi vijjhanti
sattiyāpi vijjhanti chakaṇaṭiyāpi <note n="1">Ma. chakaṇakāyapi.</note> osiñcanti abhivaggenapi omaddanti
asināpi sīsaṁ chindanti te tattha maraṇampi niggacchanti maraṇamattampi
dukkhaṁ. Ayampi mahānāma kāmānaṁ ādīnavo sandiṭṭhiko
dukkhakkhandho kāmahetu kāmanidānaṁ kāmādhikaraṇaṁ kāmānameva hetu.
<p n="217"/>Puna caparaṁ mahānāma kāmahetu kāmanidānaṁ kāmādhikaraṇaṁ
kāmānameva hetu sandhimpi chindanti nillopampi haranti ekāgārikampi
<pb n="1.184"/>
Karonti panthepi tiṭṭhanti paradārampi gacchanti tamenaṁ
rājāno gahetvā vividhāni kammakaraṇāni kārenti. Kasāhipi
tāḷenti vettehipi tāḷenti aḍḍhadaṇḍakehipi tāḷenti .pe.
Jotimālikampi karonti hatthapajjotikampi karonti erakavattikampi
karonti cīrakavāsikampi karonti eṇeyyakampi karonti balisamaṁsikampi
karonti kahāpaṇakampi karonti khārāpaṭicchakampi karonti palighapalivattikampi
karonti palālapīṭhakampi karonti tattenapi telena
osiñcanti sunakhehipi khādāpenti jīvantampi sūle uttāsenti
asināpi sīsaṁ chindanti te tattha maraṇampi niggacchanti maraṇamattampi
dukkhaṁ. Ayampi mahānāma kāmānaṁ ādīnavo sandiṭṭhiko
dukkhakkhandho kāmahetu kāmanidānaṁ kāmādhikaraṇaṁ kāmānameva hetu.
<p n="218"/>Puna caparaṁ mahānāma kāmahetu kāmanidānaṁ kāmādhikaraṇaṁ
kāmānameva hetu kāyena duccaritaṁ caranti vācāya duccaritaṁ
caranti manasā duccaritaṁ caranti te kāyena duccaritaṁ caritvā
vācāya duccaritaṁ caritvā manasā duccaritaṁ caritvā kāyassa bhedā
parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjanti. Ayaṁ <note n="1">Ma. ayampi.</note>
mahānāma kāmānaṁ ādīnavo samparāyiko dukkhakkhandho kāmahetu
kāmanidānaṁ kāmādhikaraṇaṁ kāmānameva hetu.
<p n="219"/>Ekamidāhaṁ mahānāma samayaṁ rājagahe viharāmi gijjhakūṭe
pabbate. Tena kho pana samayena sambahulā niganthā isigilipasse
<pb n="1.185"/>
Kāḷasilāyaṁ ubbhaṭṭhakā honti āsanapaṭikkhittā opakkamikā dukkhā
tippā kharā kaṭukā vedanā vediyanti. Atha khvāhaṁ <note n="1">Sī. Yu. atha khohaṁ.</note> mahānāma
sāyaṇhasamayaṁ paṭisallānā vuṭṭhito yena isigilipasse <note n="2">Sī. Yu. isigilipassaṁ.</note> kāḷasilā
yena <note n="3">Ma. Yu. te..</note> niganthā tenupasaṅkamiṁ upasaṅkamitvā te niganthe etadavocaṁ
kinnu tumhe āvuso niganthā ubbhaṭṭhakā hotha <note n="4">Ma. Yu. ayaṁ pāṭho  natthi.</note> āsanapaṭikkhittā
opakkamikā dukkhā tippā kharā kaṭukā vedanā vediyathāti.
Evaṁ vutte mahānāma te niganthā maṁ etadavocuṁ nigantho
āvuso nāṭaputto sabbaññū sabbadassāvī aparisesaṁ ñāṇadassanaṁ
paṭijānāti carato ca me tiṭṭhato ca suttassa ca <pb ed="P" n="1.93" set="M"/>jāgarassa ca
satataṁ samitaṁ ñāṇadassanaṁ paccupaṭṭhitanti so evamāha atthi
kho bho <note n="5">Sī. Yu. vo.</note> niganthā pubbe pāpakammaṁ kataṁ taṁ imāya dukkhāya <note n="6">Sī. Ma. Yu. kaṭukāya.</note>
dukkarakārikāya nijjaretha <note n="7">Ma. nijjīretha.</note> yaṁ panettha etarahi kāyena saṁvutā
vācāya saṁvutā manasā saṁvutā taṁ āyatiṁ pāpassa kammassa akaraṇaṁ
iti purāṇānaṁ kammānaṁ tapasā byantībhāvā navānaṁ kammānaṁ
akaraṇā āyatiṁ anavassavo āyatiṁ anavassavā kammakkhayo kammakkhayā
dukkhakkhayo dukkhakkhayā vedanākkhayo vedanākkhayā sabbaṁ dukkhaṁ
nijjiṇṇaṁ bhavissatīti. Tañca pana amhākaṁ ruccati ceva khamati
ca tena camha attamanāti.
<pb n="1.186"/>
<p n="220"/>Evaṁ vutte ahaṁ mahānāma te niganthe etadavocaṁ
kiṁ pana tumhe āvuso niganthā jānātha ahuvamheva mayaṁ pubbe
na nāhuvamhāti. No hidaṁ āvusoti. Kiṁ pana tumhe
āvuso niganthā jānātha akaramheva mayaṁ pubbe pāpakammaṁ na
nākaramhāti. No hidaṁ āvusoti <note n="1">Ma. Yu. itisaddo natthi. ito pāṭhapadaṁpi īdisameva. </note>. Kiṁ pana tumhe āvuso niganthā
jānātha evarūpaṁ vā evarūpaṁ vā pāpakammaṁ akaramhāti. No
hidaṁ āvusoti. Kiṁ pana tumhe āvuso niganthā jānātha ettakaṁ
vā dukkhaṁ nijjiṇṇaṁ ettakaṁ vā dukkhaṁ nijjaretabbaṁ <note n="2">Ma. nijjīretabbaṁ. ito paraṁpi idisameva.</note> ettakamhi vā
dukkhe nijjiṇṇe sabbaṁ dukkhaṁ nijjiṇṇaṁ bhavissatīti. No hidaṁ
āvusoti. Kiṁ pana tumhe āvuso niganthā jānātha diṭṭheva
dhamme akusalānaṁ dhammānaṁ pahānaṁ kusalānaṁ dhammānaṁ upasampadanti.
No hidaṁ āvusoti. Iti kira tumhe āvuso niganthā na jānātha
ahuvamheva mayaṁ pubbe na nāhuvamhāti na jānātha akaramheva
mayaṁ pubbe pāpakammaṁ na nākaramhāti na jānātha evarūpaṁ vā
evarūpaṁ vā pāpakammaṁ akaramhāti na jānātha ettakaṁ vā
dukkhaṁ nijjiṇṇaṁ ettakaṁ vā dukkhaṁ nijjaretabbaṁ ettake vā
dukkhe nijjiṇṇe sabbaṁ dukkhaṁ nijjiṇṇaṁ bhavissatīti na jānātha
diṭṭheva dhamme akusalānaṁ dhammānaṁ pahānaṁ kusalānaṁ dhammānaṁ upasampadaṁ
evaṁ sante āvuso niganthā ye loke luddā lohitapāṇino
kurūrakammantā manussesu pacchā jātā te niganthesu pabbajjantīti.
<pb n="1.187"/>
Na kho āvuso gotama sukhena sukhaṁ adhigantabbaṁ dukkhena kho sukhaṁ
adhigantabbaṁ sukhena ca <pb ed="P" n="1.94" set="M"/>āvuso gotama sukhaṁ adhigantabbaṁ
abhavissa rājā māgadho seniyo bimbisāro sukhaṁ adhigaccheyya rājā
māgadho seniyo bimbisāro sukhavihāritaro āyasmatā gotamenāti.
Addhāyasmantehi niganthehi sahasā appaṭisaṅkhā vācā bhāsitā
na kho āvuso gotama sukhena sukhaṁ adhigantabbaṁ dukkhena kho sukhaṁ
adhigantabbaṁ sukhena ca āvuso gotama sukhaṁ adhigantabbaṁ abhavissa
rājā māgadho seniyo bimbisāro sukhaṁ adhigaccheyya rājā māgadho
seniyo bimbisāro sukhavihāritaro āyasmatā gotamenāti apica
ahameva tattha paṭipucchitabbo ko nu kho āyasmantānaṁ sukhavihāritaro
rājā vā māgadho seniyo bimbisāro āyasmā vā gotamoti.
Addhāvuso gotama amhehi sahasā appaṭisaṅkhā vācā bhāsitā na
kho āvuso gotama sukhena sukhaṁ adhigantabbaṁ dukkhena kho sukhaṁ
adhigantabbaṁ sukhena ca āvuso gotama sukhaṁ adhigantabbaṁ abhavissa
rājā māgadho seniyo bimbisāro sukhaṁ adhigaccheyya rājā māgadho
seniyo bimbisāro sukhavihāritaro āyasmatā gotamenāti apica
tiṭṭhatetaṁ idānipi mayaṁ āyasmantaṁ gotamaṁ pucchāma ko nu kho
āyasmantānaṁ sukhavihāritaro rājā vā māgadho seniyo bimbisāro
āyasmā vā gotamoti. Tenahāvuso niganthā tumhe tattha
paṭipucchissāmi yathā vo khameyya tathā naṁ byākareyyātha taṁ kiṁ
maññathāvuso niganthā pahoti rājā māgadho seniyo bimbisāro
<pb n="1.188"/>
Aniñjamāno kāyena abhāsamāno vācaṁ satta rattindivāni ekantasukhaṁ
paṭisaṁvedī viharitunti. No hidaṁ āvusoti. Taṁ kiṁ maññathāvuso
niganthā pahoti rājā māgadho seniyo bimbisāro aniñjamāno
kāyena abhāsamāno vācaṁ cha rattindivāni ... Pañca rattindivāni ...
Cattāri rattindivāni ... Tīṇi rattindivāni ... Dve rattindivāni ...
Ekaṁ rattindivaṁ ekantasukhaṁ paṭisaṁvedī viharitunti. No hidaṁ āvusoti.
Ahaṁ kho āvuso niganthā pahomi aniñjamāno kāyena abhāsamāno
vācaṁ ekaṁ rattindivaṁ ekantasukhaṁ paṭisaṁvedī viharituṁ. Ahaṁ kho
āvuso niganthā pahomi aniñjamāno kāyena abhāsamāno vācaṁ
dve rattindivāni ... Tīṇi rattindivāni ... Cattāri rattindivāni ...
Pañca rattindivāni ... Cha rattindivāni ... Satta rattindivāni ekantasukhaṁ
paṭisaṁvedī viharituṁ. Taṁ kiṁ maññathāvuso niganthā evaṁ sante
ko sukhaṁ viharati <note n="1">Ma. Yu. viharataro.</note> rājā vā māgadho seniyo bimbisāro ahaṁ vāti.
Evaṁ sante āyasmā ca <note n="2">Ma. Yu. va..</note> <pb ed="P" n="1.95" set="M"/>gotamo sukhavihāritaro raññā māgadhena
seniyena bimbisārenāti.
Idamavoca bhagavā attamano mahānāmo sakko bhagavato
bhāsitaṁ abhinandīti.
Cūḷadukkhakkhandhasuttaṁ niṭṭhitaṁ catutthaṁ.
</xml>