<xml src="m15.xml">
<pgroup id="m15"/>
<readunit id="m15">5. anumānasuttaṃ</readunit>
<pb n="1.189"/>
Anumānasuttaṁ
<p n="221"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ āyasmā mahāmoggallāno
bhaggesu viharati suṁsumāragire bhesakaḷāvane migadāye. Tatra kho
āyasmā mahāmoggallāno bhikkhū āmantesi āvuso bhikkhavoti.
Āvusoti kho te bhikkhū āyasmato mahāmoggallānassa paccassosuṁ.
<p n="222"/>Āyasmā mahāmoggallāno etadavoca pavāreti cepi
āvuso bhikkhu vadantu maṁ āyasmanto vacanīyomhi āyasmantehīti
so ca hoti dubbaco dovacassakaraṇehi dhammehi samannāgato
akkhamo appadakkhiṇaggāhī anusāsaniṁ atha kho <note n="1">Ma. Yu. naṁ.</note> sabrahmacārī na
ceva vattabbaṁ maññanti na ca anusāsitabbaṁ maññanti na ca
tasmiṁ puggale vissāsaṁ āpajjitabbaṁ maññanti. Katame cāvuso
dovacassakaraṇā dhammā. Idhāvuso bhikkhu pāpiccho hoti pāpikānaṁ
icchānaṁ vasaṅgato yampāvuso bhikkhu pāpiccho hoti pāpikānaṁ
icchānaṁ vasaṅgato ayampi dhammo dovacassakaraṇo. Puna caparaṁ āvuso
bhikkhu attukkaṁsako hoti paravambhī yampāvuso bhikkhu attukkaṁsako
hoti paravambhī ayampi dhammo dovacassakaraṇo. Puna caparaṁ
āvuso bhikkhu kodhano hoti kodhābhibhūto yampāvuso bhikkhu kodhano
hoti kodhābhibhūto ayampi dhammo dovacassakaraṇo. Puna caparaṁ
<pb n="1.190"/>
Āvuso bhikkhu kodhano hoti kodhahetu upanāhī yampāvuso bhikkhu
kodhano hoti kodhahetu upanāhī ayampi dhammo dovacassakaraṇo.
Puna caparaṁ āvuso bhikkhu kodhano hoti kodhahetu abhisaṅkī <note n="1">Sī. abhisaṅgī.</note> yampāvuso
bhikkhu kodhano hoti kodhahetu abhisaṅkī ayampi dhammo dovacassakaraṇo.
Puna caparaṁ āvuso bhikkhu kodhano hoti kodhasāmantaṁ <note n="2">Po. Ma. kodhasāmantā. sabbatthāpi īdisameva. </note>
vācaṁ nicchāretā yampāvuso bhikkhu kodhano hoti kodhasāmantaṁ
vācaṁ nicchāretā ayampi dhammo dovacassakaraṇo. Puna caparaṁ
āvuso bhikkhu cudito <note n="3">Po. Ma. codito. ito paraṁ īdisameva.</note> codakena codakaṁ paṭippharati yampāvuso
bhikkhu cudito codakena codakaṁ paṭippharati ayampi dhammo dovacassakaraṇo.
Puna caparaṁ āvuso bhikkhu cudito codakena codakaṁ apasādeti
yampāvuso bhikkhu cudito codakena codakaṁ apasādeti ayampi
dhammo dovacassakaraṇo. Puna <pb ed="P" n="1.96" set="M"/>caparaṁ āvuso bhikkhu cudito codakena
codakassa paccāropeti yampāvuso bhikkhu cudito codakena codakassa
paccāropeti ayampi dhammo dovacassakaraṇo. Puna caparaṁ āvuso
bhikkhu cudito codakena codakaṁ <note n="4">Ma. Yu. ayaṁ pāṭho natthi.</note> aññenaññaṁ paṭicarati bahiddhākathaṁ
apanāmeti kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti yampāvuso
bhikkhu cudito codakena codakaṁ <note n="4">Ma. Yu. ayaṁ pāṭho natthi.</note> aññenaññaṁ paṭicarati bahiddhākathaṁ
apanāmeti kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti ayampi
dhammo dovacassakaraṇo. Puna caparaṁ āvuso bhikkhu cudito codakena
<pb n="1.191"/>
Apadāne na sampāyati yampāvuso bhikkhu cudito codakena apadāne
na sampāyati ayampi dhammo dovacassakaraṇo. Puna caparaṁ āvuso
bhikkhu makkhī hoti paḷāsī yampāvuso bhikkhu makkhī hoti paḷāsī
ayampi dhammo dovacassakaraṇo. Puna caparaṁ āvuso bhikkhu issukī
hoti maccharī yampāvuso bhikkhu issukī hoti maccharī ayampi
dhammo dovacassakaraṇo. Puna caparaṁ āvuso bhikkhu saṭho hoti
māyāvī yampāvuso bhikkhu saṭho hoti māyāvī ayampi dhammo
dovacassakaraṇo. Puna caparaṁ āvuso bhikkhu thaddho hoti atimānī
yampāvuso bhikkhu thaddho hoti atimānī ayampi dhammo dovacassakaraṇo.
Puna caparaṁ āvuso bhikkhu sandiṭṭhiparāmāsī hoti ādhānagāhī
duppaṭinissaggī yampāvuso bhikkhu sandiṭṭhiparāmāsī hoti ādhānagāhī
duppaṭinissaggī ayampi dhammo dovacassakaraṇo. Ime
vuccantāvuso dovacassakaraṇā dhammā.
<p n="223"/>No cepi āvuso bhikkhu pavāreti vadantu maṁ āyasmanto
vacanīyomhi āyasmantehīti so ca hoti suvaco sovacassakaraṇehi
dhammehi samannāgato khamo padakkhiṇaggāhī anusāsaniṁ atha kho naṁ
sabrahmacārī vattabbañceva maññanti anusāsitabbañca maññanti
tasmiṁ ca puggale vissāsaṁ āpajjitabbaṁ maññanti. Katame cāvuso
sovacassakaraṇā dhammā. Idhāvuso bhikkhu na pāpiccho hoti na
pāpikānaṁ icchānaṁ vasaṅgato yampāvuso bhikkhu na pāpiccho hoti
<pb n="1.192"/>
Na pāpikānaṁ icchānaṁ vasaṅgato ayampi dhammo sovacassakaraṇo.
Puna caparaṁ āvuso bhikkhu anattukkaṁsako hoti aparavambhī yampāvuso
bhikkhu anattukkaṁsako hoti aparavambhī ayampi dhammo sovacassakaraṇo.
Puna caparaṁ āvuso bhikkhu na kodhano hoti na kodhābhibhūto
yampāvuso bhikkhu na kodhano hoti na kodhābhibhūto ayampi dhammo
sovacassakaraṇo. Puna caparaṁ āvuso bhikkhu na kodhano hoti na
kodhahetu upanāhī yampāvuso bhikkhu na kodhano hoti na kodhahetu
upanāhī ayampi dhammo sovacassakaraṇo. Puna caparaṁ āvuso
bhikkhu na kodhano hoti na kodhahetu abhisaṅkī yampāvuso bhikkhu
na kodhano hoti na kodhahetu abhisaṅkī ayampi dhammo sovacassakaraṇo.
Puna caparaṁ āvuso bhikkhu na kodhano hoti na kodhasāmantaṁ
vācaṁ nicchāretā yampāvuso bhikkhu na kodhano hoti na kodhasāmantaṁ
vācaṁ nicchāretā ayampi dhammo sovacassakaraṇo. Puna caparaṁ
āvuso bhikkhu cudito codakena codakaṁ na paṭippharati yampāvuso
bhikkhu cudito codakena codakaṁ na paṭippharati ayampi <pb ed="P" n="1.97" set="M"/>dhammo
sovacassakaraṇo. Puna caparaṁ āvuso bhikkhu cudito codakena codakaṁ
na apasādeti yampāvuso bhikkhu cudito codakena codakaṁ na
apasādeti ayampi dhammo sovacassakaraṇo. Puna caparaṁ āvuso
bhikkhu cudito codakena codakassa na paccāropeti yampāvuso
bhikkhu cudito codakena codakassa na paccāropeti ayampi dhammo
<pb n="1.193"/>
Sovacassakaraṇo. Puna caparaṁ āvuso bhikkhu cudito codakena
codakassa <note n="1">Ma. Yu. ayaṁ pāṭho natthi. sabbatthāpi īdisameva.</note> na aññenaññaṁ paṭicarati na bahiddhākathaṁ apanāmeti
na kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti yampāvuso bhikkhu
cudito codakena codakassa na aññenaññaṁ paṭicarati na bahiddhākathaṁ apanāmeti
na kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti ayampi dhammo
sovacassakaraṇo. Puna caparaṁ āvuso bhikkhu cudito codakena
codakassa na apadāne na sampāyati yampāvuso bhikkhu cudito
codakena codakassa na apadāne na sampāyati ayampi dhammo
sovacassakaraṇo. Puna caparaṁ āvuso bhikkhu amakkhī hoti apaḷāsī
yampāvuso bhikkhu amakkhī hoti apaḷāsī ayampi dhammo sovacassakaraṇo.
Puna caparaṁ āvuso bhikkhu anissukī hoti amaccharī
yampāvuso bhikkhu anissukī hoti amaccharī ayampi dhammo sovacassakaraṇo.
Puna caparaṁ āvuso bhikkhu asaṭho hoti amāyāvī yampāvuso
bhikkhu asaṭho hoti amāyāvī ayampi dhammo sovacassakaraṇo.
Puna caparaṁ āvuso bhikkhu athaddho hoti anatimānī yampāvuso
bhikkhu athaddho hoti anatimānī ayampi dhammo sovacassakaraṇo.
Puna caparaṁ āvuso bhikkhu asandiṭṭhiparāmāsī hoti anādhānagāhī
supaṭinissaggī yampāvuso bhikkhu asandiṭṭhiparāmāsī hoti
anādhānagāhī supaṭinissaggī ayampi dhammo sovacassakaraṇo. Ime
vuccantāvuso sovacassakaraṇā dhammā.
<pb n="1.194"/>
<p n="224"/>Tatrāvuso bhikkhunā attanāva attānaṁ evaṁ anumānitabbaṁ <note n="1">Sī. anusāsitabbaṁ. Yu. anuminitabbaṁ.</note>
yo khvāyaṁ puggalo pāpiccho pāpikānaṁ icchānaṁ vasaṅgato ayaṁ
me puggalo appiyo amanāpo ahañceva kho panassaṁ pāpiccho
pāpikānaṁ icchānaṁ vasaṅgato ahaṁ passaṁ paresaṁ appiyo amanāpoti.
Evaṁ jānantenāvuso bhikkhunā na pāpiccho bhavissāmi na pāpikānaṁ
icchānaṁ vasaṅgatoti cittaṁ uppādetabbaṁ. Yo khvāyaṁ puggalo
attukkaṁsako paravambhī ayaṁ me puggalo appiyo amanāpo
ahañceva kho panassaṁ attukkaṁsako paravambhī ahaṁ passaṁ paresaṁ
appiyo amanāpoti. Evaṁ jānantenāvuso bhikkhunā anattukkaṁsako
bhavissāmi aparavambhīti cittaṁ uppādetabbaṁ. Yo khvāyaṁ puggalo
kodhano kodhābhibhūto ayaṁ me puggalo appiyo amanāpo ahañceva
kho panassaṁ kodhano kodhābhibhūto ahaṁ passaṁ paresaṁ appiyo
amanāpoti. Evaṁ jānantenāvuso bhikkhunā na kodhano bhavissāmi
na kodhābhibhūtoti cittaṁ uppādetabbaṁ. Yo khvāyaṁ puggalo kodhano <note n="2">Po. kodhābhibhūto.</note>
kodhahetu upanāhī ayaṁ me puggalo appiyo amanāpo ahañceva
kho panassaṁ kodhano kodhahetu upanāhī ahaṁ passaṁ paresaṁ appiyo
amanāpoti. Evaṁ jānantenāvuso bhikkhunā na kodhano bhavissāmi
na kodhahetu upanāhīti cittaṁ uppādetabbaṁ. Yo khvāyaṁ puggalo
kodhano kodhahetu abhisaṅkī ayaṁ me puggalo appiyo amanāpo
<pb n="1.195"/>
Ahañceva kho panassaṁ kodhano kodhahetu abhisaṅkī. Ahaṁ passaṁ
paresaṁ appiyo amanāpoti. Evaṁ jānantenāvuso bhikkhunā na
kodhano bhavissāmi na kodhahetu abhisaṅkīti cittaṁ uppādetabbaṁ.
Yo khvāyaṁ puggalo kodhano kodhasāmantaṁ vācaṁ nicchāretā ayaṁ
me puggalo appiyo amanāpo ahañceva kho panassaṁ kodhano kodhasāmantaṁ
vācaṁ nicchāretā ahaṁ passaṁ paresaṁ appiyo amanāpoti.
Evaṁ jānantenāvuso bhikkhunā na kodhano bhavissāmi na kodhasāmantaṁ
vācaṁ nicchāressāmīti cittaṁ uppādetabbaṁ. Yo
khvāyaṁ puggalo cudito codakena codakaṁ paṭippharati ayaṁ me puggalo
appiyo amanāpo ahañceva kho pana cudito codakena codakaṁ
paṭipphareyyaṁ ahaṁ passaṁ paresaṁ appiyo amanāpoti. Evaṁ
jānantenāvuso bhikkhunā cudito codakena codakaṁ nappaṭippharissāmīti
cittaṁ uppādetabbaṁ. Yo khvāyaṁ puggalo cudito codakena codakaṁ
apasādeti ayaṁ me puggalo appiyo amanāpo ahañceva kho
pana cudito codakena codakaṁ apasādeyyaṁ ahaṁ passaṁ paresaṁ
appiyo amanāpoti. Evaṁ jānantenāvuso bhikkhunā cudito
codakena codakaṁ na apasādessāmīti cittaṁ uppādetabbaṁ. Yo
khvāyaṁ puggalo cudito codakena codakassa paccāropeti ayaṁ me
puggalo appiyo amanāpo ahañceva kho pana cudito codakena
codakassa paccāropeyyaṁ ahaṁ passaṁ paresaṁ appiyo amanāpoti.
<pb n="1.196"/>
Evaṁ jānantenāvuso bhikkhunā cudito codakena codakassa na
paccāropessāmīti cittaṁ uppādetabbaṁ. Yo khvāyaṁ puggalo cudito
codakena codakassa aññenaññaṁ paṭicarati bahiddhākathaṁ apanāmeti
kopañca dosañca appaccayañca pātukaroti ayaṁ me puggalo
appiyo amanāpo ahañceva kho pana cudito codakena
codakassa aññenaññaṁ paṭicareyyaṁ <pb ed="P" n="1.98" set="M"/>bahiddhākathaṁ apanāmeyyaṁ kopañca
dosañca appaccayañca pātukareyyaṁ ahaṁ passaṁ paresaṁ appiyo
amanāpoti. Evaṁ jānantenāvuso bhikkhunā cudito codakena na
aññenaññaṁ paṭicarissāmi na bahiddhākathaṁ apanāmessāmi na kopañca
dosañca appaccayañca pātukarissāmīti cittaṁ uppādetabbaṁ. Yo
khvāyaṁ puggalo cudito codakena apadāne na sampāyati ayaṁ
me puggalo appiyo amanāpo ahañceva kho pana cudito
codakena apadāne na sampāyeyyaṁ ahaṁ passaṁ paresaṁ appiyo
amanāpoti. Evaṁ jānantenāvuso bhikkhunā cudito codakena
na apadāne na sappāyissāmīti cittaṁ uppādetabbaṁ. Yo khvāyaṁ
puggalo makkhī paḷāsī ayaṁ me puggalo appiyo amanāpo
ahañceva kho panassaṁ makkhī paḷāsī ahaṁ passaṁ paresaṁ appiyo
amanāpoti. Evaṁ jānantenāvuso bhikkhunā amakkhī bhavissāmi
apaḷāsīti cittaṁ uppādetabbaṁ. Yo khvāyaṁ puggalo issukī
maccharī ayaṁ me puggalo appiyo amanāpo ahañceva kho
<pb n="1.197"/>
Panassaṁ issukī maccharī ahaṁ passaṁ paresaṁ appiyo amanāpoti.
Evaṁ jānantenāvuso bhikkhunā anissukī bhavissāmi amaccharīti cittaṁ
uppādetabbaṁ. Yo khvāyaṁ puggalo saṭho māyāvī ayaṁ me
puggalo appiyo amanāpo ahañceva kho panassaṁ saṭho māyāvī
ahaṁ passaṁ paresaṁ appiyo amanāpoti. Evaṁ jānantenāvuso
bhikkhunā asaṭho bhavissāmi amāyāvīti cittaṁ uppādetabbaṁ.
Yo khvāyaṁ puggalo thaddho atimānī ayaṁ me puggalo appiyo
amanāpo ahañceva kho panassaṁ thaddho atimānī ahaṁ passaṁ
paresaṁ appiyo amanāpoti. Evaṁ jānantenāvuso bhikkhunā
athaddho bhavissāmi anatimānīti cittaṁ uppādetabbaṁ. Yo khvāyaṁ
puggalo sandiṭṭhiparāmāsī ādhānagāhī duppaṭinissaggī ayaṁ me
puggalo appiyo amanāpo ahañceva kho panassaṁ sandiṭṭhiparāmāsī
ādhānagāhī duppaṭinissaggī ahaṁ passaṁ paresaṁ appiyo
amanāpoti. Evaṁ jānantenāvuso bhikkhunā asandiṭṭhiparāmāsī
bhavissāmi anādhānagāhī supaṭinissaggīti cittaṁ uppādetabbaṁ.
<p n="225"/>Tatrāvuso bhikkhunā attanāva attānaṁ evaṁ paccavekkhitabbaṁ
kinnukhomhi pāpiccho pāpikānaṁ icchānaṁ vasaṅgatoti.
Sace āvuso bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ jānāti pāpiccho khomhi
pāpikānaṁ icchānaṁ vasaṅgatoti tenāvuso bhikkhunā tesaṁyeva pāpakānaṁ
akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya vāyamitabbaṁ. Sace panāvuso bhikkhu
<pb n="1.198"/>
Paccavekkhamāno evaṁ jānāti na khomhi pāpiccho na pāpikānaṁ
icchānaṁ vasaṅgatoti tenāvuso bhikkhunā teneva pītipāmojjena
vihātabbaṁ ahorattānusikkhinā kusalesu dhammesu. Puna caparaṁ āvuso
bhikkhunā attanāva attānaṁ evaṁ paccavekkhitabbaṁ kinnukhomhi
attukkaṁsako paravambhīti. Sace āvuso bhikkhu paccavekkhamāno
evaṁ jānāti attukkaṁsako khomhi paravambhīti tenāvuso bhikkhunā
tesaṁyeva pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya vāyamitabbaṁ.
Sace panāvuso bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ jānāti <pb ed="P" n="1.99" set="M"/>anattukkaṁsako
khomhi aparavambhīti tenāvuso bhikkhunā teneva pītipāmojjena
vihātabbaṁ ahorattānusikkhinā kusalesu dhammesu. Puna caparaṁ āvuso
bhikkhunā attanāva attānaṁ evaṁ paccavekkhitabbaṁ kinnukhomhi
kodhano kodhābhibhūtoti. Sace āvuso bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ
jānāti kodhano khomhi kodhābhibhūtoti tenāvuso bhikkhunā tesaṁyeva
pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya vāyamitabbaṁ. Sace panāvuso
bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ jānāti na khomhi kodhano na
kodhābhibhūtoti tenāvuso bhikkhunā teneva pītipāmojjena vihātabbaṁ
ahorattānusikkhinā kusalesu dhammesu. Puna caparaṁ āvuso bhikkhunā
attanāva attānaṁ evaṁ paccavekkhitabbaṁ kinnukhomhi kodhano
kodhahetu upanāhīti. Sace āvuso bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ
jānāti kodhano khomhi kodhahetu upanāhīti tenāvuso bhikkhunā
<pb n="1.199"/>
Tesaṁyeva pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya vāyamitabbaṁ.
Sace panāvuso bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ jānāti na khomhi
kodhano na kodhahetu upanāhīti tenāvuso bhikkhunā teneva pītipāmojjena
vihātabbaṁ ahorattānusikkhinā kusalesu dhammesu.
Puna caparaṁ āvuso bhikkhunā attanāva attānaṁ evaṁ paccavekkhitabbaṁ
kinnukhomhi kodhano kodhahetu abhisaṅkīti. Sace āvuso bhikkhu
paccavekkhamāno evaṁ jānāti kodhano khomhi kodhahetu abhisaṅkīti
tenāvuso bhikkhunā tesaṁyeva pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya
vāyamitabbaṁ. Sace panāvuso bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ jānāti na
khomhi kodhano na kodhahetu abhisaṅkīti tenāvuso bhikkhunā teneva
pītipāmojjena vihātabbaṁ ahorattānusikkhinā kusalesu dhammesu.
Puna caparaṁ āvuso bhikkhunā attanāva attānaṁ evaṁ paccavekkhitabbaṁ
kinnukhomhi kodhano kodhasāmantaṁ vācaṁ nicchāretāti. Sace āvuso
bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ jānāti kodhano khomhi kodhasāmantaṁ
vācaṁ nicchāretāti tenāvuso bhikkhunā tesaṁyeva pāpakānaṁ akusalānaṁ
dhammānaṁ pahānāya vāyamitabbaṁ. Sace panāvuso bhikkhu paccavekkhamāno
evaṁ jānāti na khomhi kodhano na kodhasāmantaṁ vācaṁ
nicchāretāti tenāvuso bhikkhunā teneva pītipāmojjena vihātabbaṁ
ahorattānusikkhinā kusalesu dhammesu. Puna caparaṁ āvuso bhikkhunā
attanāva attānaṁ evaṁ paccavekkhitabbaṁ kinnukhomhi cudito codakena
<pb n="1.200"/>
Codakaṁ paṭippharāmīti. Sace āvuso bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ
jānāti cudito khomhi codakena codakaṁ paṭippharāmīti tenāvuso
bhikkhunā tesaṁyeva pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya vāyamitabbaṁ.
Sace panāvuso bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ jānāti cudito khomhi
codakena codakaṁ na paṭippharāmīti tenāvuso bhikkhunā teneva pītipāmojjena
vihātabbaṁ ahorattānusikkhinā kusalesu dhammesu. Puna
caparaṁ āvuso bhikkhunā attanāva attānaṁ evaṁ paccavekkhitabbaṁ
kinnukhomhi cudito codakena codakaṁ apasādemīti. Sace āvuso
bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ jānāti cudito khomhi codakena codakaṁ
apasādemīti tenāvuso bhikkhunā tesaṁyeva pāpakānaṁ akusalānaṁ
dhammānaṁ pahānāya vāyamitabbaṁ. Sace panāvuso bhikkhu paccavekkhamāno
evaṁ jānāti cudito khomhi codakena codakaṁ na apasādemīti
tenāvuso bhikkhunā teneva pītipāmojjena vihātabbaṁ ahorattānusikkhinā
kusalesu dhammesu. Puna caparaṁ āvuso bhikkhunā attanāva
attānaṁ evaṁ paccavekkhitabbaṁ kinnukhomhi cudito codakena codakassa
paccāropemīti. Sace āvuso bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ jānāti
cudito khomhi codakena codakassa paccāropemīti tenāvuso
bhikkhunā tesaṁyeva pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya vāyamitabbaṁ.
Sace panāvuso bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ jānāti cudito khomhi
codakena codakassa na paccāropemīti tenāvuso bhikkhunā teneva
<pb n="1.201"/>
Pītipāmojjena vihātabbaṁ ahorattānusikkhinā kusalesu dhammesu.
Puna caparaṁ āvuso bhikkhunā attanāva attānaṁ evaṁ paccavekkhitabbaṁ
kinnukhomhi cudito codakena aññenaññaṁ paṭicarāmi bahiddhākathaṁ
apanāmemi kopañca dosañca appaccayañca pātukaromīti. Sace
āvuso bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ jānāti cudito khomhi
codakena aññenaññaṁ paṭicarāmi bahiddhākathaṁ apanāmemi kopañca
dosañca appaccayañca pātukaromīti tenāvuso bhikkhunā tesaṁyeva
pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya vāyamitabbaṁ. Sace panāvuso
bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ jānāti cudito khomhi codakena
aññenaññaṁ na paṭicarāmi na bahiddhākathaṁ apanāmemi na kopañca
dosañca appaccayañca pātukaromīti tenāvuso bhikkhunā teneva
pītipāmojjena vihātabbaṁ ahorattānusikkhinā kusalesu dhammesu.
Puna caparaṁ āvuso bhikkhunā attanāva attānaṁ evaṁ paccavekkhitabbaṁ
kinnukhomhi cudito codakena apadāne na sampāyāmīti. Sace
āvuso bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ jānāti cudito khomhi
codakena apadāne na sampāyāmīti tenāvuso bhikkhunā tesaṁyeva
pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya vāyamitabbaṁ. Sace panāvuso
bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ jānāti cudito khomhi codakena
na <note n="1">Ma. nasaddadvayaṁ natthi.</note> apadāne na <note n="1">Ma. nasaddadvayaṁ natthi.</note> sampāyāmīti tenāvuso bhikkhunā teneva
pītipāmojjena vihātabbaṁ ahorattānusikkhinā kusalesu dhammesu. Puna
<pb n="1.202"/>
Caparaṁ āvuso bhikkhunā attanāva attānaṁ evaṁ paccavekkhitabbaṁ
kinnukhomhi makkhī paḷāsīti. Sace āvuso bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ
jānāti makkhī khomhi paḷāsīti tenāvuso bhikkhunā tesaṁyeva pāpakānaṁ
akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya vāyamitabbaṁ sace panāvuso bhikkhu
paccavekkhamāno evaṁ jānāti amakkhī khomhi apaḷāsīti tenāvuso
bhikkhunā teneva pītipāmojjena vihātabbaṁ ahorattānusikkhinā
kusalesu dhammesu. Puna caparaṁ āvuso bhikkhunā attanāva attānaṁ
evaṁ paccavekkhitabbaṁ kinnukhomhi issukī maccharīti. Sace āvuso
bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ jānāti issukī khomhi maccharīti
tenāvuso bhikkhunā tesaṁyeva pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya
vāyamitabbaṁ. Sace panāvuso bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ jānāti
anissukī khomhi amaccharīti tenāvuso bhikkhunā teneva pītipāmojjena
vihātabbaṁ ahorattānusikkhinā kusalesu dhammesu. Puna caparaṁ āvuso
bhikkhunā attanāva attānaṁ evaṁ paccavekkhitabbaṁ kinnukhomhi saṭho
māyāvīti. Sace āvuso bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ jānāti
saṭho khomhi māyāvīti tenāvuso bhikkhunā tesaṁyeva pāpakānaṁ
akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya vāyamitabbaṁ. Sace panāvuso bhikkhu
paccavekkhamāno evaṁ jānāti asaṭho khomhi amāyāvīti tenāvuso
bhikkhunā teneva pītipāmojjena vihātabbaṁ ahorattānusikkhinā kusalesu
dhammesu. Puna caparaṁ āvuso bhikkhunā attanāva attānaṁ evaṁ
<pb n="1.203"/>
Paccavekkhitabbaṁ kinnukhomhi thaddho atimānīti. Sace āvuso
bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ jānāti thaddho khomhi atimānīti
tenāvuso bhikkhunā tesaṁyeva pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya
vāyamitabbaṁ. Sace panāvuso bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ jānāti
athaddho khomhi anatimānīti tenāvuso bhikkhunā teneva pītipāmojjena
vihātabbaṁ ahorattānusikkhinā kusalesu dhammesu. Puna
caparaṁ āvuso bhikkhunā attanāva attānaṁ evaṁ paccavekkhitabbaṁ
kinnukhomhi sandiṭṭhiparāmāsī ādhānagāhī duppaṭinissaggīti. Sace
āvuso bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ jānāti sandiṭṭhiparāmāsī
khomhi ādhānagāhī duppaṭinissaggīti tenāvuso bhikkhunā <pb ed="P" n="1.100" set="M"/>tesaṁyeva
pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya vāyamitabbaṁ. Sace panāvuso
bhikkhu paccavekkhamāno evaṁ jānāti asandiṭṭhiparāmāsī khomhi
anādhānagāhī supaṭinissaggīti tenāvuso bhikkhunā teneva pītipāmojjena
vihātabbaṁ ahorattānusikkhinā kusalesu dhammesu. Sace
āvuso bhikkhu paccavekkhamāno sabbepime pāpake akusale dhamme
appahīne attani samanupassati tenāvuso bhikkhunā sabbesaṁyeva
imesaṁ pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya vāyamitabbaṁ. Sace
panāvuso bhikkhu paccavekkhamāno sabbepime pāpake akusale dhamme
pahīne attani samanupassati tenāvuso bhikkhunā teneva pītipāmojjena
vihātabbaṁ ahorattānusikkhinā kusalesu dhammesu. Seyyathāpi āvuso
<pb n="1.204"/>
Itthī vā puriso vā daharo yuvā maṇḍanakajātiko ādāse vā
parisuddhe pariyodāte acche vā udakapatte sakamukhanimittaṁ
paccavekkhamāno sace tattha passati rajaṁ vā aṅgaṇaṁ vā tasseva rajassa
vā aṅgaṇassa vā pahānāya vāyamati no ce tattha passati rajaṁ
vā aṅgaṇaṁ vā teneva attamano hoti lābhā vata me parisuddhaṁ
vata meti evameva kho āvuso sace bhikkhu paccavekkhamāno sabbepime
pāpake akusale dhamme appahīne attani samanupassati tenāvuso
bhikkhunā sabbesaṁyeva imesaṁ pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya
vāyamitabbaṁ. Sace panāvuso bhikkhu paccavekkhamāno sabbepime
pāpake akusale dhamme pahīne attani samanupassati tenāvuso
bhikkhunā teneva pītipāmojjena vihātabbaṁ ahorattānusikkhinā kusalesu
dhammesūti.
Idamavocāyasmā mahāmoggallāno attamanā te bhikkhū
āyasmato mahāmoggallānassa bhāsitaṁ abhinandunti.
Anumānasuttaṁ niṭṭhitaṁ pañcamaṁ.
</xml>