<xml src="m16.xml">
<pgroup id="m16"/>
<readunit id="m16">6. cetokhilasuttaṃ</readunit>
<pb n="1.205"/>
Cetokhīlasuttaṁ
<p n="226"/><pb ed="P" n="1.101" set="M"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati
jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tatra kho bhagavā bhikkhū
āmantesi bhikkhavoti. Bhadanteti te bhikkhū bhagavato paccassosuṁ.
<p n="227"/>Bhagavā etadavoca yassakassaci bhikkhave bhikkhuno pañca
cetokhīlā appahīnā pañca cetaso vinibandhā asamucchinnā so
vatimasmiṁ dhammavinaye vuḍḍhiṁ virūḷhiṁ vepullaṁ āpajjissatīti netaṁ
ṭhānaṁ vijjati.
<p n="228"/>Katamassa pañca cetokhīlā appahīnā honti. Idha
bhikkhave bhikkhu satthari kaṅkhati vicikicchati nādhimuccati na sampasīdati.
Yo so bhikkhave bhikkhu satthari kaṅkhati vicikicchati nādhimuccati
na sampasīdati tassa cittaṁ na namati ātappāya anuyogāya
sātaccāya padhānāya. Yassa cittaṁ na namati ātappāya anuyogāya
sātaccāya padhānāya evamassāyaṁ paṭhamo cetokhīlo appahīno
hoti. Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu dhamme kaṅkhati vicikicchati
nādhimuccati na sampasīdati .pe. Saṅghe kaṅkhati vicikicchati
nādhimuccati na sampasīdati .pe. Sikkhāya kaṅkhati vicikicchati
nādhimuccati na sampasīdati. Yo so bhikkhave bhikkhu sikkhāya
kaṅkhati vicikicchati nādhimuccati na sampasīdati tassa cittaṁ na
<pb n="1.206"/>
Namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya. Yassa cittaṁ
na namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya evamassāyaṁ
catuttho cetokhīlo appahīno hoti. Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu
sabrahmacārīsu kupito hoti anattamano āhatacitto khīlajāto.
Yo so bhikkhave bhikkhu sabrahmacārīsu kupito hoti anattamano
āhatacitto khīlajāto tassa cittaṁ na namati ātappāya anuyogāya
sātaccāya padhānāya. Yassa cittaṁ na namati ātappāya anuyogāya
sātaccāya padhānāya evamassāyaṁ pañcamo cetokhīlo appahīno
hoti. Imassa pañca cetokhīlā appahīnā honti.
<p n="229"/>Katamassa pañca cetaso vinibandhā asamucchinnā honti.
Idha bhikkhave bhikkhu kāme avītarāgo hoti avigatacchando avigatapemo
avigatapipāso avigatapariḷāho avigatataṇho. Yo so bhikkhave
bhikkhu kāme avītarāgo hoti avigatacchando avigatapemo avigatapipāso
avīgatapariḷāho avigatataṇho tassa cittaṁ na namati
ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya. Yassa cittaṁ .pe.
Padhānāya evamassāyaṁ paṭhamo cetaso vinibandho asamucchinno
hoti. <pb ed="P" n="1.102" set="M"/>Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu kāye avītarāgo hoti .pe.
Rūpe avītarāgo hoti avigatacchando avigatapemo avigatapipāso
avigatapariḷāho avigatataṇho. Yo so bhikkhave bhikkhu rūpe
avītarāgo hoti .pe. Evamassāyaṁ tatiyo cetalo vinibandho
<pb n="1.207"/>
Asamucchinno hoti. Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu yāvadatthaṁ udarāvadehakaṁ
bhuñjitvā seyyasukhaṁ passasukhaṁ middhasukhaṁ anuyuñjanto viharati.
Yo so bhikkhave bhikkhu yāvadatthaṁ udarāvadehakaṁ bhuñjitvā seyyasukhaṁ
passasukhaṁ middhasukhaṁ anuyuñjanto viharati tassa cittaṁ na namati
ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya. Yassa cittaṁ na
namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya evamassāyaṁ
catuttho cetaso vinibandho asamucchinno hoti. Puna caparaṁ
bhikkhave bhikkhu aññataraṁ devanikāyaṁ paṇidhāya brahmacariyaṁ carissati <note n="1">Ma. Yu. carati.</note>
imināhaṁ sīlena vā vattena vā tapena vā brahmacariyena vā
devo vā bhavissāmi devaññataro vāti. Yo so bhikkhave bhikkhu
aññataraṁ devanikāyaṁ paṇidhāya brahmacariyaṁ carissati <note n="2">Ma. Yu. carati.</note> imināhaṁ
sīlena vā vattena vā tapena vā brahmacariyena vā devo vā
bhavissāmi devaññataro vāti tassa cittaṁ na namati ātappāya
anuyogāya sātaccāya padhānāya. Yassa cittaṁ na namati ātappāya
anuyogāya sātaccāya padhānāya evamassāyaṁ pañcamo cetaso
vinibandho asamucchinno hoti. Imassa pañca cetaso vinibandhā
asamucchinnā honti. Yassa kassaci bhikkhave bhikkhuno ime pañca
cetokhīlā appahīnā ime pañca cetaso vinibandhā asamucchinnā
honti <note n="3">Ma. Yu. ayaṁ pāṭho natthi.</note> so vatimasmiṁ dhammavinaye vuḍḍhiṁ virūḷhiṁ vepullaṁ āpajjissatīti
netaṁ ṭhānaṁ vijjati.
<pb n="1.208"/>
<p n="230"/>Yassakassaci bhikkhave bhikkhuno pañca cetokhīlā pahīnā
pañca cetaso vinibandhā samucchinnā so vatimasmiṁ dhammavinaye
vuḍḍhiṁ virūḷhiṁ vepullaṁ āpajjissatīti ṭhānametaṁ vijjati.
<p n="231"/>Katamassa pañca cetokhīlā pahīnā honti. Idha
bhikkhave bhikkhu satthari na kaṅkhati na vicikicchati adhimuccati sampasīdati.
Yo so bhikkhave bhikkhu satthari na kaṅkhati na vicikicchati adhimuccati
sampasīdati tassa cittaṁ namati ātappāya anuyogāya sātaccāya
padhānāya. Yassa cittaṁ namati ātappāya anuyogāya sātaccāya
padhānāya evamassāyaṁ paṭhamo cetokhīlo pahīno hoti. Puna
caparaṁ bhikkhave bhikkhu dhamme na kaṅkhati na vicikicchati adhimuccati
sampasīdati .pe. Saṅghe na kaṅkhati na vicikicchati adhimuccati
sampasīdati .pe. Sikkhāya na kaṅkhati na vicikicchati adhimuccati
sampasīdati. Yo so bhikkhave bhikkhu sikkhāya na kaṅkhati na
vicikicchati adhimuccati sampasīdati tassa cittaṁ namati .pe.
Evamassāyaṁ catuttho cetokhīlo pahīno hoti. Puna caparaṁ
bhikkhave bhikkhu sabrahmacārīsu na kupito hoti na anattamano <note n="1">Yu. attamano</note> na
āhatacitto na khīlajāto. Yo so bhikkhave bhikkhu sabrahmacārīsu
na kupito hoti na anattamano <note n="1">Yu. attamano</note> na āhatacitto <note n="2">Ma. Yu. anāhatacitto akhīlajāto.</note> na khīlajāto
tassa cittaṁ namati ātappāya <pb ed="P" n="1.103" set="M"/>anuyogāya sātaccāya padhānāya.
Yassa cittaṁ namati ātappāya anuyogāya sātaccāya padhānāya
<pb n="1.209"/>
Evamassāyaṁ pañcamo cetokhīlo pahīno hoti. Imassa pañca
cetokhīlā pahīnā honti.
<p n="232"/>Katamassa pañca cetaso vinibandhā susamucchinnā honti.
Idha bhikkhave bhikkhu kāme vītarāgo hoti vigatacchando vigatapemo
vigatapipāso vigatapariḷāho vigatataṇho. Yo so bhikkhave bhikkhu
kāme vītarāgo hoti vigatacchando vigatapemo vigatapipāso vigatapariḷāho
vigatataṇho tassa cittaṁ namati ātappāya anuyogāya
sātaccāya padhānāya yassa cittaṁ namati ātappāya anuyogāya
sātaccāya padhānāya evamassāyaṁ paṭhamo cetaso vinibandho
susamucchinno hoti. Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu kāye vītarāgo
hoti .pe. Rūpe vītarāgo hoti .pe. Puna caparaṁ bhikkhave
bhikkhu na yāvadatthaṁ udarāvadehakaṁ bhuñjitvā seyyasukhaṁ passasukhaṁ
middhasukhaṁ ananuyuñjanto <note n="1">Ma. Yu. anuyutto.</note> viharati. Yo so bhikkhave bhikkhu na
yāvadatthaṁ udarāvadehakaṁ bhuñjitvā seyyasukhaṁ passasukhaṁ middhasukhaṁ
ananuyuñjanto <note n="2">Ma. Yu. anuyutto.</note> viharati tassa cittaṁ namati ātappāya anuyogāya
sātaccāya padhānāya yassa cittaṁ namati ātappāya anuyogāya
sātaccāya padhānāya evamassāyaṁ catuttho cetaso vinibandho
susamucchinno hoti. Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu na aññataraṁ
devanikāyaṁ paṇidhāya brahmacariyaṁ carissati <note n="3">Ma. Yu. carati.</note> imināhaṁ sīlena vā
vattena vā tapena vā brahmacariyena vā devo vā bhavissāmi
<pb n="1.210"/>
Devaññataro vāti. Yo so bhikkhave bhikkhu na aññataraṁ
devanikāyaṁ paṇidhāya brahmacariyaṁ carissati imināhaṁ sīlena vā
vattena vā tapena vā brahmacariyena vā devo vā bhavissāmi
devaññataro vāti tassa cittaṁ namati ātappāya anuyogāya
sātaccāya padhānāya yassa cittaṁ namati ātappāya anuyogāya
sātaccāya padhānāya evamassāyaṁ pañcamo cetaso vinibandho
susamucchinno hoti. Imassa pañca cetaso vinibandhā susamucchinnā
honti. Yassa kassaci bhikkhave bhikkhuno ime pañca cetokhīlā
pahīnā ime pañca cetaso vinibandhā susamucchinnā honti.
So vatimasmiṁ dhammavinaye vuḍḍhiṁ virūḷhiṁ vepullaṁ āpajjissatīti
ṭhānametaṁ vijjati.
<p n="233"/>So chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti
viriyasamādhicittasamādhivīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ
bhāveti ussoḷhiyeva pañcamī. Sa kho so bhikkhave evaṁ
ussoḷhi paṇṇarasaṅgasamannāgato <pb ed="P" n="1.104" set="M"/>bhikkhu bhabbo abhinibbhidāya bhabbo
sambodhāya bhabbo anuttarassa yogakkhemassa adhigamāya. Seyyathāpi
bhikkhave kukkuṭiyā aṇḍāni aṭṭha vā dasa vā dvādasa vā
tānassu kukkuṭiyā sammā adhisayitāni sammā pariseditāni sammā
paribhāvitāni. Kiñcāpi tassā kukkuṭiyā na evaṁ icchā uppajjeyya
aho vatime kukkuṭapotakā pādanakhasikhāya vā mukhatuṇḍakena vā
<pb n="1.211"/>
Aṇḍakosaṁ padāletvā sotthinā abhinibbhijjeyyunti atha kho
bhabbā va te kukkuṭapotakā pādanakhasikhāya vā mukhatuṇḍakena vā
aṇḍakosaṁ padāletvā sotthinā abhinibbhijjituṁ evameva kho
bhikkhave evaṁ ussoḷhipaṇṇarasaṅgasamannāgato bhikkhu bhabbo
abhinibbhidāya bhabbo sambodhāya bhabbo anuttarassa yogakkhemassa
adhigamāyāti.
Idamavoca bhagavā attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṁ
abhinandunti.
Cetokhīlasuttaṁ niṭṭhitaṁ chaṭṭhaṁ.
</xml>