<xml src="m23.xml">
<pgroup id="m23"/>
<readunit id="m23">3. vammikasuttaṃ</readunit>
<pb n="1.282"/>
Vammikasuttaṁ
<p n="289"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati
jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena
āyasmā kumārakassapo andhavane viharati. Atha kho aññatarā
devatā abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṁ andhavanaṁ
obhāsetvā yenāyasmā kumārakassapo tenupasaṅkami upasaṅkamitvā
ekamantaṁ aṭṭhāsi. Ekamantaṁ ṭhitā kho sā devatā āyasmantaṁ
kumārakassapaṁ etadavoca bhikkhu bhikkhu ayaṁ vammiko rattiṁ dhūmāyati <note n="1">Sī. dhūpāyati.</note>
divā pajjalati brāhmaṇo evamāha abhikkhana sumedha satthaṁ
ādāyāti. Abhikkhananto sumedho satthaṁ ādāya addasa paliṅgaṁ <note n="2">Sī. Yu. palaṅgiṁ.</note>
paliṅgā bhanteti <note n="3">Ma. Yu. bhadanteti. sabbattha īdisameva. </note>. Brāhmaṇo evamāha ukkhipa paliṅgaṁ abhikkhana
sumedha satthaṁ ādāyāti. Abhikkhananto sumedho satthaṁ ādāya
addasa uddhumāyikaṁ uddhumāyikā bhanteti. Brāhmaṇo evamāha
ukkhipa uddhumāyikaṁ abhikkhana sumedha satthaṁ ādāyāti. Abhikkhananto
sumedho satthaṁ ādāya addasa dvidhāpathaṁ dvidhāpatho bhanteti.
Brāhmaṇo evamāha ukkhipa dvidhāpathaṁ abhikkhana sumedha satthaṁ
ādāyāti. Abhikkhananto sumedho satthaṁ ādāya addasa paṅkavāraṁ <note n="4">Sī. Ma. Yu. caṅgavāraṁ.</note>
paṅkavāro bhanteti. <note n="5">brāhmaṇo evamāhāti ime pāṭhā naṭṭhā bhaveyyuṁ.</note> <pb ed="P" n="1.143" set="M"/>Ukkhipa paṅkavāraṁ abhikkhana sumedha satthaṁ
ādāyāti. Abhikkhananto sumedho satthaṁ ādāya addasa kummaṁ
<pb n="1.283"/>
Kummo bhanteti. Brāhmaṇo evamāha ukkhipa kummaṁ abhikkhana
sumedha satthaṁ ādāyāti. Abhikkhananto sumedho satthaṁ ādāya
addasa asisūnaṁ asisūnā bhanteti. Brāhmaṇo evamāha ukkhipa
asisūnaṁ abhikkhana sumedha satthaṁ ādāyāti. Abhikkhananto sumedho
satthaṁ ādāya addasa maṁsapesiṁ maṁsapesi bhanteti. Brāhmaṇo
evamāha ukkhipa maṁsapesiṁ abhikkhana sumedha satthaṁ ādāyāti.
Abhikkhananto sumedho satthaṁ ādāya addasa nāgaṁ nāgo bhanteti.
Brāhmaṇo evamāha tiṭṭhatu nāgo mā nāgaṁ ghaṭṭesi namo
karohi nāgassāti. Ime kho tvaṁ bhikkhu paṇṇarasaṁ pañhe
bhagavantaṁ upasaṅkamitvā puccheyyāsi yathā te bhagavā byākaroti
tathā naṁ dhāreyyāsi. Nāhantaṁ bhikkhu passāmi sadevake loke
samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya
yo imesaṁ pañhānaṁ veyyākaraṇena cittaṁ ārādheyya aññatra
tathāgatena vā tathāgatasāvakena vā ito vā pana sutvāti.
Idamavoca sā devatā idaṁ vatvā tattheva antaradhāyi.
<p n="290"/>Atha kho āyasmā kumārakassapo tassā rattiyā
accayena yena bhagavā tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavantaṁ
abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā
kumārakassapo bhagavantaṁ etadavoca imaṁ bhante rattiṁ aññatarā
devatā abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṁ andhavanaṁ
<pb n="1.284"/>
Obhāsetvā yenāhaṁ tenupasaṅkami upasaṅkamitvā ekamantaṁ aṭṭhāsi.
Ekamantaṁ ṭhitā kho bhante sā devatā maṁ etadavoca bhikkhu bhikkhu
ayaṁ vammiko rattiṁ dhūmāyati divā pajjalati brāhmaṇo evamāha
abhikkhana sumedha satthaṁ ādāyāti. Abhikkhananto sumedho satthaṁ
ādāya addasa paliṅgaṁ paliṅgā bhanteti. Brāhmaṇo evamāha
ukkhipa paliṅgaṁ abhikkhana sumedha satthaṁ ādāyāti. Abhikkhananto
sumedho satthaṁ ādāya addasa uddhumāyikaṁ uddhumāyikā bhanteti
.pe. Addasa nāgaṁ nāgo bhanteti. Brāhmaṇo evamāha
tiṭṭhatu nāgo mā nāgaṁ ghaṭṭesi namo karohi nāgassāti.
Ime kho tvaṁ bhikkhu paṇṇarasa pañhe bhagavantaṁ upasaṅkamitvā
puccheyyāsi yathā te bhagavā byākaroti tathā naṁ dhāreyyāsi.
Nāhantaṁ bhikkhu passāmi sadevake loke samārake sabrahmake
sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya yo imesaṁ pañhānaṁ
veyyākaraṇena cittaṁ ārādheyya aññatra tathāgatena vā tathāgatasāvakena
vā ito vā pana sutvāti. Idamavoca bhante
sā devatā idaṁ vatvā tattheva antaradhāyi. Ko nu kho
bhante vammiko kā rattiṁ dhūmāyanā kā divā pajjalanā ko
brāhmaṇo ko sumedho kiṁ satthaṁ kā abhikkhanā <note n="1">Yu. kiṁ abhikkhaṇaṁ.</note> kā paliṅgī
kā uddhumāyikā ko dvidhāpatho kiṁ paṅkavāraṁ ko kummo kā
<pb n="1.285"/>
Asisūnā kā maṁsapesi ko nāgoti.
<p n="291"/><pb ed="P" n="1.144" set="M"/>Vammikoti kho bhikkhu imassetaṁ cātummahābhūtikassa
kāyassa adhivacanaṁ mātāpettikasambhavassa odanakummāsūpacayassa
aniccucchādanaparimaddanabhedanavidhaṁsanadhammassa. Kā rattiṁ dhūmāyanāti
yaṁ kho bhikkhu divā kammante ārabbha rattiṁ anuvitakketi anuvicāreti
ayaṁ rattiṁ dhūmāyanā. Kā divā pajjalanāti yaṁ kho bhikkhu rattiṁ
anuvitakketvā anuvicāretvā divā kammante payojeti kāyena
vācāya ayaṁ divā pajjalanā. Brāhmaṇoti kho bhikkhu tathāgatassetaṁ
adhivacanaṁ arahato sammāsambuddhassa. Sumedhoti kho bhikkhu sekhassetaṁ
bhikkhuno adhivacanaṁ. Satthanti kho bhikkhu ariyāyetaṁ paññāya adhivacanaṁ.
Abhikkhanāti kho bhikkhu viriyārambhassetaṁ adhivacanaṁ. Paliṅgīti kho
bhikkhu avijjāyetaṁ adhivacanaṁ. Ukkhipa paliṅgaṁ pajaha avijjaṁ abhikkhana
sumedha satthaṁ ādāyāti ayametassa attho. Uddhumāyikāti kho
bhikkhu kodhupāyāsassetaṁ adhivacanaṁ. Ukkhipa uddhumāyikaṁ pajaha
kodhupāyāsaṁ abhikkhana sumedha satthaṁ ādāyāti ayametassa attho.
Dvidhāpathoti kho bhikkhu vicikicchāyetaṁ adhivacanaṁ. Ukkhipa dvidhāpathaṁ
pajaha vicikicchaṁ abhikkhana sumedha satthaṁ ādāyāti ayametassa attho.
Paṅkavāranti kho bhikkhu pañcannetaṁ nīvaraṇānaṁ adhivacanaṁ kāmachandanīvaraṇassa
byāpādanīvaraṇassa thīnamiddhanīvaraṇassa uddhaccakukkuccanīvaraṇassa
vicikicchānīvaraṇāya. Ukkhipa paṅkavāraṁ pajaha pañca
<pb n="1.286"/>
Nīvaraṇe abhikkhana sumedha satthaṁ ādāyāti ayametassa attho.
Kummoti kho bhikkhu pañcannetaṁ upādānakkhandhānaṁ adhivacanaṁ seyyathīdaṁ
rūpūpādānakkhandhassa vedanūpādānakkhandhassa saññūpādānakkhandhassa
saṅkhārūpādānakkhandhassa viññāṇūpādānakkhandhassa. Ukkhipa kummaṁ
pajaha pañcupādānakkhandhe abhikkhana sumedha satthaṁ ādāyāti
ayametassa attho. Asisūnāti kho bhikkhu pañcannetaṁ kāmaguṇānaṁ
adhivacanaṁ cakkhuviññeyyānaṁ rūpānaṁ iṭṭhānaṁ kantānaṁ manāpānaṁ
piyarūpānaṁ kāmūpasañhitānaṁ rajanīyānaṁ sotaviññeyyānaṁ saddānaṁ ...
Ghānaviññeyyānaṁ gandhānaṁ ... Jivhāviññeyyānaṁ rasānaṁ ... Kāyaviññeyyānaṁ
phoṭṭhabbānaṁ iṭṭhānaṁ kantānaṁ manāpānaṁ piyarūpānaṁ
kāmūpasañhitānaṁ <pb ed="P" n="1.145" set="M"/>rajanīyānaṁ. Ukkhipa asisūnaṁ pajaha pañca kāmaguṇe
abhikkhana sumedha satthaṁ ādāyāti ayametassa attho. Maṁsapesīti
kho bhikkhu nandirāgassetaṁ adhivacanaṁ. Ukkhipa maṁsapesiṁ pajaha
nandirāgaṁ abhikkhana sumedha satthaṁ ādāyāti ayametassa attho.
Nāgoti kho bhikkhu khīṇāsavassetaṁ bhikkhuno adhivacanaṁ. Tiṭṭhatu nāgo
mā nāgaṁ ghaṭṭesi namo karohi nāgassāti ayametassa atthoti.
Idamavoca bhagavā attamano āyasmā kumārakassapo bhagavato
bhāsitaṁ abhinandīti.
Vammikasuttaṁ niṭṭhitaṁ tatiyaṁ.
</xml>