<xml src="m36.xml">
<pgroup id="m36"/>
<readunit id="m36">6. mahāsaccakasuttaṃ</readunit>
<pb n="1.437"/>
Mahāsaccakasuttaṁ
<p n="405"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā vesāliyaṁ viharati
mahāvane kūṭāgārasālāyaṁ. Tena kho pana samayena bhagavā pubbaṇhasamayaṁ
sunivattho hoti pattacīvaramādāya vesāliyaṁ piṇḍāya pavisitukāmo.
Atha kho saccako niganthaputto jaṅghāvihāraṁ anucaṅkamamāno
anuvicaramāno yena mahāvanaṁ kūṭāgārasālā tenupasaṅkami. Addasā
kho āyasmā ānando saccakaṁ niganthaputtaṁ dūratova āgacchantaṁ
disvāna bhagavantaṁ etadavoca ayaṁ bhante saccako niganthaputto
āgacchati bhassappavādiko paṇḍitavādo sādhusammato bahujanassa
eso kho bhante avaṇṇakāmo buddhassa avaṇṇakāmo dhammassa
avaṇṇakāmo saṅghassa sādhu bhante bhagavā muhuttaṁ nisīdatu anukampaṁ
upādāyāti. Nisīdi bhagavā paññatte āsane. Atha kho saccako
niganthaputto yena bhagavā tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṁ
sammodi sammodanīyaṁ kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ nisīdi.
<p n="406"/>Ekamantaṁ nisinno kho saccako niganthaputto bhagavantaṁ
etadavoca santi bho gotama eke samaṇabrāhmaṇā kāyabhāvanānuyogamanuyuttā
viharanti no cittabhāvanaṁ. Phusanti hi bho gotama
sārīrikaṁ dukkhavedanaṁ. Bhūtapubbaṁ bho gotama sārīrikāya dukkhāya
vedanāya phuṭṭhassa sato ūrukkhambhopi nāma bhavissati hadayampi
<pb n="1.438"/>
Nāma phalissati uṇhampi lohitaṁ mukhato uggamissati ummādampi
pāpuṇissanti <note n="1">Po. Ma. pāpuṇissati.</note> cittakkhepaṁ. Tassa kho etaṁ bho <pb ed="P" n="1.238" set="M"/>gotama kāyanvayaṁ cittaṁ
hoti kāyassa vasena vattati taṁ kissa hetu abhāvitattā cittassa.
Santi pana bho gotama eke samaṇabrāhmaṇā cittabhāvanānuyogamanuyuttā
viharanti no kāyabhāvanaṁ. Phusanti hi bho gotama cittacetasikaṁ
dukkhaṁ vedanaṁ. Bhūtapubbaṁ bho gotama cetasikāya dukkhāya vedanāya
phuṭṭhassa sato ūrukkhambhopi nāma bhavissati hadayampi nāma phalissati
uṇhampi lohitaṁ mukhato uggamissati ummādampi pāpuṇissanti <note n="1">Po. Ma. pāpuṇissati.</note>
cittakkhepaṁ. Tassa kho eso bho gotama cittanvayo kāyo hoti
cittassa vasena vattati taṁ kissa hetu abhāvittā kāyassa.
Tassa mayhaṁ bho gotama evaṁ hoti addhā bhoto gotamassa sāvakā
cittabhāvanānuyogamanuyuttā viharanti no kāyabhāvananti.
<p n="407"/>Kinti pana te aggivessana kāyabhāvanā sutāti.
Seyyathīdaṁ nando vaccho kiso saṅkicco makkhali gosālo
ete hi bho gotama acelakā muttācārā hatthāvalekhanā na
ehibhadantikā na tiṭṭhabhadantikā <note n="2">Ma. na tiṭṭhabhaddantikā.</note> na abhihaṭaṁ na uddissa kataṁ na
nimantanaṁ sādiyanti te na kumbhimukhā paṭiggaṇhanti na kalopimukhā
paṭiggaṇhanti na eḷakamantaraṁ na daṇḍamantaraṁ na mūsalamantaraṁ na
dvinnaṁ bhuñjamānānaṁ na gabbhiniyā na pāyamānāya na purisantaragatāya
na saṅkittīsu na yattha sā upaṭṭhito hoti na yattha makkhikā
<pb n="1.439"/>
Saṇḍasaṇḍacārinī na macchaṁ na maṁsaṁ na suraṁ na merayaṁ na thusodakaṁ
pīvanti te ekāgārikā vā honti ekālopikā dvāgārikā
vā honti dvālopikā .pe. Sattāgārikā vā honti sattālopikā
ekissāpi dattiyā yāpenti dvīhipi dattīhi yāpenti .pe.
Sattahipi dattīhi yāpenti ekāhikampi āhāraṁ āhārenti
dvīhikampi āhāraṁ āhārenti .pe. Sattāhikampi āhāraṁ
āhārenti iti evarūpaṁ aḍḍhamāsikampi pariyāyabhattabhojanānuyogamanuyuttā
viharantīti. Kiṁ pana te aggivessana tāvatakeneva
yāpentīti. No hidaṁ bho gotama appekadā bho gotama uḷārāni
uḷārāni khādanīyāni khādanti uḷārāni uḷārāni bhojanāni bhuñjanti
uḷārāni uḷārāni sāyanīyāni sāyanti uḷārāni uḷārāni pānāni
pīvanti te imaṁ kāyaṁ balaṁ gāhenti nāma brūhenti nāma medenti
nāmāti. Yaṁ kho te aggivessana purimaṁ pahāya pacchā upacinanti
evaṁ imassa kāyassa ācayāpacayo hoti.
<p n="408"/>Kinti <pb ed="P" n="1.239" set="M"/>pana te aggivessana cittabhāvanā sutāti.
Cittabhāvanāya <note n="1">Ma. kho.</note> saccako niganthaputto bhagavatā puṭṭho samāno na
sampāyāsi. Atha kho bhagavā saccakaṁ niganthaputtaṁ etadavoca
yāpi kho te esā aggivessana purimā kāyabhāvanā bhāvitā
sāpi ariyassa vinaye no dhammikā kāyabhāvanā kāyabhāvanampi
kho tvaṁ aggivessana na aññāsi kuto pana tvaṁ cittabhāvanaṁ
<pb n="1.440"/>
Jānissasi apica aggivessana yathā abhāvitakāyo ca hoti abhāvitacitto
ca bhāvitakāyo ca hoti bhāvitacitto ca taṁ suṇāhi sādhukaṁ
manasikarohi bhāsissāmīti. Evaṁ bhoti kho saccako niganthaputto
bhagavato paccassosi.
<p n="409"/>Bhagavā etadavoca kathañca aggivessana abhāvitakāyo
ca hoti abhāvitacitto ca. Idha aggivessana assutavato puthujjanassa
uppajjati sukhā vedanā so sukhāya vedanāya phuṭṭho samāno
sukhasārāgī ca hoti sukhasārāgitaṁ ca āpajjati tassa sā sukhā
vedanā nirujjhati sukhāya vedanāya nirodhā uppajjāti dukkhā vedanā
so dukkhāya vedanāya phuṭṭho samāno socati kilamati paridevati
urattāḷiṁ kandati sammohaṁ āpajjati tassa kho esā aggivessana
uppannāpi sukhā vedanā cittaṁ pariyādāya tiṭṭhati abhāvitattā
kāyassa uppannāpi dukkhā vedanā cittaṁ pariyādāya tiṭṭhati
abhāvitattā cittassa yassakassaci aggivessana evaṁ ubhatopakkhaṁ
uppannāpi sukhā vedanā cittaṁ pariyādāya tiṭṭhati abhāvitattā
kāyassa uppannāpi dukkhā vedanā cittaṁ pariyādāya tiṭṭhati
abhāvitattā cittassa evaṁ kho aggivessana abhāvitakāyo ca
hoti abhāvitacitto ca. Kathañca aggivessana bhāvitakāyo ca
hoti bhāvitacitto ca. Idha aggivessana sutavato ariyasāvakassa
uppajjati sukhā vedanā so sukhāya vedanāya phuṭṭho samāno na
<pb n="1.441"/>
Sukhasārāgī <note n="1">Ma. ca.</note> hoti na sukhasārāgitaṁ āpajjati tassa sā sukhā vedanā
nirujjhati sukhāya vedanāya nirodhā uppajjati dakkhā vedanā so
dukkhāya vedanāya phuṭṭho samāno na socati na kilamati na paridevati
na urattāḷiṁ kandati na sammohaṁ āpajjati tassa kho evaṁ sā
aggivessana uppannāpi sukhā vedanā cittaṁ na pariyādāya tiṭṭhati
bhāvitattā kāyassa uppannāpi dukkhā vedanā cittaṁ na pariyādāya
tiṭṭhati bhāvitattā cittassa <pb ed="P" n="1.240" set="M"/>yassakassaci aggivessana ubhatopakkhaṁ <note n="2">Po. Ma. evaṁ ubhatopakkhaṁ.</note>
uppannāpi sukhā vedanā cittaṁ na pariyādāya tiṭṭhati bhāvitattā
kāyassa uppannāpi dukkhā vedanā cittaṁ na pariyādāya tiṭṭhati
bhāvitattā cittassa evaṁ kho aggivessana bhāvitakāyo ca hoti
bhāvitacitto cāti. Evaṁ pasanno ahaṁ bhoto gotamassa bhavaṁ
hi gotamo bhāvitakāyo ca hoti bhāvitacitto cāti.
<p n="410"/>Addhā kho te ayaṁ aggivessana āsajja upanīya vācā
bhāsitā apica te ahaṁ byākarissāmi yato kho ahaṁ aggivessana
kesamassuṁ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā
anagāriyaṁ pabbajito taṁ vata me uppannā vā sukhā vedanā
cittaṁ pariyādāya ṭhassati uppannā vā dukkhā vedanā cittaṁ
pariyādāya ṭhassatīti netaṁ ṭhānaṁ vijjatīti. Naha nūna bhoto
gotamassa uppajjati tathārūpā sukhā vedanā yathārūpā uppannā
sukhā vedanā cittaṁ pariyādāya tiṭṭheyya naha nūna bhoto gotamassa
<pb n="1.442"/>
Uppajjati tathārūpā dukkhā vedanā yathārūpā uppannā dukkhā
vedanā cittaṁ pariyādāya tiṭṭheyyāti.
<p n="411"/>Kiñhi no siyā aggivessana idha aggivessana
pubbeva sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato etadahosi
sambādho gharāvāso rajāpatho abbhokāso pabbajjā nayidaṁ sukaraṁ
agāraṁ ajjhāvasatā ekantaparipuṇṇaṁ ekantaparisuddhaṁ saṅkhalikhitaṁ
brahmacariyaṁ carituṁ yannūnāhaṁ kesamassuṁ ohāretvā kāsāyāni
vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṁ pabbajeyyanti. So
kho ahaṁ aggivessana aparena samayena daharova samāno susukāḷakeso
bhadrena yobbanena samannāgato paṭhamena vayasā akāmakānaṁ mātāpitūnaṁ
assumukhānaṁ rodantānaṁ kesamassuṁ ohāretvā kāsāyāni vatthāni
acchādetvā agārasmā anagāriyaṁ pabbajiṁ. So <note n="1">Ma. evaṁ.</note> pabbajito samāno
kiṁkusalagavesī anuttaraṁ santivarapadaṁ pariyesamāno yena āḷāro kālāmo
tenupasaṅkamiṁ upasaṅkamitvā āḷāraṁ kālāmaṁ etadavocaṁ icchāmahaṁ
āvuso kālāma imasmiṁ dhammavinaye brahmacariyaṁ caritunti. Evaṁ
vutte aggivessana āḷāro kālāmo maṁ etadavoca viharatāyasmā
tādiso ayaṁ dhammo nattha viññū puriso nacirasseva sakaṁ ācariyakaṁ
sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyāti. So kho ahaṁ
aggivessana nacirasseva khippameva taṁ dhammaṁ pariyāpuṇiṁ. So kho
ahaṁ aggivessana tāvatakeneva oṭṭhapahatamattena lapitalāpanamattena
<pb n="1.443"/>
Ñāṇavādañca vadāmi theravādañca jānāmi passāmīti ca paṭijānāmi
ahañceva aññe ca. Tassa mayhaṁ aggivessana etadahosi na
kho āḷāro kālāmo imaṁ dhammaṁ kevalaṁ saddhāmattakena sayaṁ
abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmīti pavedeti addhā āḷāro
kālāmo imaṁ dhammaṁ jānaṁ passaṁ viharatīti. Atha khvāhaṁ aggivessana
yena āḷāro kālāmo tenupasaṅkamiṁ upasaṅkamitvā āḷāraṁ kālāmaṁ
etadavocaṁ kittāvatā no āvuso kālāma imaṁ dhammaṁ sayaṁ abhiññā
sacchikatvā upasampajja <note n="1">Ma. viharāmīti. ito paraṁ evaṁ ñātabbaṁ.</note> pavedesīti. Evaṁ vutte aggivessana
āḷāro kālāmo ākiñcaññāyatanaṁ pavedesi. Tassa mayhaṁ
aggivessana etadahosi na kho āḷārasseva kālāmassa atthi
saddhā mayhaṁpatthi saddhā na kho āḷārasseva kālāmassa atthi
viriyaṁ mayhaṁpatthi viriyaṁ na kho āḷārasseva kālāmassa atthi
sati mayahaṁpatthi sati na kho āḷārasseva kālāmassa atthi
samādhi mayhaṁpatthi samādhi na kho āḷārasseva kālāmassa atthi
paññā mayhaṁpatthi paññā yannū nāhaṁ yaṁ dhammaṁ āḷāro kālāmo
sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmīti pavedeti tassa
dhammassa sacchikiriyāya padaheyyanti. So kho ahaṁ aggivessana
nacirasseva khippameva taṁ dhammaṁ sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja
vihāsiṁ. Atha khvāhaṁ aggivessana yena āḷāro kālāmo tenupasaṅkamiṁ
upasaṅkamitvā āḷāraṁ kālāmaṁ etadavocaṁ ettāvatā no āvuso
<pb n="1.444"/>
Kālāma imaṁ dhammaṁ sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja pavedesīti.
Ettāvatā kho ahaṁ āvuso imaṁ dhammaṁ sayaṁ abhiññā sacchikatvā
upasampajja pavedemīti. Ahampi kho āvuso ettāvatā imaṁ
dhammaṁ sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmīti. Lābhā
no āvuso suladdhaṁ no āvuso ye mayaṁ āyasmantaṁ tādisaṁ
sabrahmacāriṁ passāma iti yāhaṁ dhammaṁ sayaṁ abhiññā sacchikatvā
upasampajja pavedemi taṁ tvaṁ dhammaṁ sayaṁ abhiññā sacchikatvā
upasampajja viharasi yaṁ tvaṁ dhammaṁ sayaṁ abhiññā sacchikatvā
upasampajja viharasi tamahaṁ dhammaṁ sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja
pavedemi iti yāhaṁ dhammaṁ jānāmi taṁ tvaṁ dhammaṁ jānāsi yaṁ
tvaṁ dhammaṁ jānāsi tamahaṁ dhammaṁ jānāmi iti yādiso ahaṁ
tādiso tuvaṁ yādiso tuvaṁ tādiso ahaṁ ehidāni āvuso
ubho vasantā imaṁ gaṇaṁ pariharāmāti. Iti kho aggivessana
āḷāro kālāmo ācariyo me samāno antevāsiṁ maṁ samānaṁ
attano samasamaṁ ṭhapesi uḷārāya ca maṁ pūjāya pūjesi. Tassa
mayhaṁ aggivessana etadahosi nāyaṁ dhammo nibbidāya na virāgāya
na nirodhāya na upasamāya na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya
saṁvattati yāvadeva ākiñcaññāyatanūpapattiyāti. So kho ahaṁ
aggivessana taṁ dhammaṁ analaṅkaritvā tasmā dhammā nibbijja apakkamiṁ.
<p n="412"/>So kho ahaṁ aggivessana kiṁkusalagavesī anuttaraṁ
<pb n="1.445"/>
Santivarapadaṁ pariyesamāno yena uddako rāmaputto tenupasaṅkamiṁ
upasaṅkamitvā uddakaṁ rāmaputtaṁ etadavocaṁ icchāmahaṁ āvuso rāma
imasmiṁ dhammavinaye brahmacariyaṁ caritunti. Evaṁ vutte aggivessana
uddako rāmaputto maṁ etadavoca viharatāyasmā tādiso ayaṁ dhammo
yattha viññū puriso nacirasseva sakaṁ ācariyakaṁ sayaṁ abhiññā sacchikatvā
upasampajja vihareyyāti. So kho ahaṁ aggivessana nacirasseva
khippameva taṁ dhammaṁ pariyāpuṇiṁ. So kho ahaṁ aggivessana
tāvatakeneva oṭṭhapahatamattena lapitalāpanamattena ñāṇavādañca
vadāmi theravādañca jānāmi passāmīti ca paṭijānāmi ahañceva
aññe ca. Tassa mayhaṁ aggivessana etadahosi na kho rāmo
imaṁ dhammaṁ kevalaṁ saddhāmattakena sayaṁ abhiññā sacchikatvā
upasampajja viharāmīti pavedeti addhā rāmo imaṁ dhammaṁ jānaṁ
passaṁ viharatīti. Atha khvāhaṁ aggivessana yena uddako rāmaputto
tenupasaṅkamiṁ upasaṅkamitvā uddakaṁ rāmaputtaṁ etadavocaṁ
kittāvatā no āvuso rāma imaṁ dhammaṁ sayaṁ abhiññā sacchikatvā
upasampajja pavedesīti. Evaṁ vutte aggivessana uddako rāmaputto
nevasaññānāsaññāyatanaṁ pavedesi. Tassa mayhaṁ aggivessana
etadahosi na kho rāmasseva ahosi saddhā mayhaṁpatthi saddhā
na kho rāmasseva ahosi viriyaṁ mayahaṁpatthi viriyaṁ na kho rāmasseva
ahosi sati mayhaṁpatthi sati na kho rāmasseva ahosi samādhi
<pb n="1.446"/>
Mayhaṁpatthi samādhi na kho rāmasseva ahosi paññā mayhaṁpatthi
paññā yannūnāhaṁ yaṁ dhammaṁ rāmo sayaṁ abhiññā sacchikatvā
upasampajja viharāmīti pavedeti tassa dhammassa sacchikiriyāya
padaheyyanti. So kho ahaṁ aggivessana nacirasseva khippameva taṁ
dhammaṁ sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsiṁ. Atha khvāhaṁ
aggivessana yena uddako rāmaputto tenupasaṅkamiṁ upasaṅkamitvā
uddakaṁ rāmaputtaṁ etadavocaṁ kittāvatā <note n="1">Ma. ettāvatā.</note> no āvuso rāma imaṁ
dhammaṁ sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja pavedesīti. Ettāvatā
kho ahaṁ āvuso imaṁ dhammaṁ sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja
pavedemīti. Ahampi kho āvuso ettāvatā imaṁ dhammaṁ sayaṁ
abhiññā sacchikatvā upasampajja viharāmīti. Lābhā no āvuso
suladdhaṁ no āvuso ye mayaṁ āyasmantaṁ tādisaṁ sabrahmacāriṁ
passāma iti yaṁ dhammaṁ rāmo sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja
pavedesi taṁ tvaṁ dhammaṁ sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharasi yaṁ
tvaṁ dhammaṁ sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharasi taṁ dhammaṁ
rāmo sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja pavedesi iti yaṁ
dhammaṁ rāmo aññāsi <note n="2">Po. Ma. abhiññāsi.</note> taṁ tvaṁ dhammaṁ pajānāsi yaṁ dhammaṁ jānāsi
taṁ dhammaṁ rāmo aññāsi <note n="3">Po. Ma. abhiññāsi.</note> iti yādiso rāmo ahosi tādiso
tuvaṁ yādiso tuvaṁ tādiso rāmo ahosi ehidāni āvuso
ubho vasantā imaṁ gaṇaṁ pariharāmāti. Iti kho aggivessana
<pb n="1.447"/>
Uddako rāmaputto sabrahmacārī me samāno ācariyaṭṭhāneva maṁ
ṭhapesi uḷārāya ca maṁ pūjāya pūjesi. Tassa mayhaṁ aggivessana
etadahosi nāyaṁ dhammo nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya
na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṁvattati yāvadeva
nevasaññānāsaññāyatanūpapattiyāti. So kho ahaṁ aggivessana taṁ
dhammaṁ analaṅkaritvā tasmā dhammā nibbijja apakkamiṁ.
<p n="413"/>So kho ahaṁ aggivessana kiṁkusalagavesī anuttaraṁ santivarapadaṁ
pariyesamāno magadhesu anupubbena cārikañcaramāno yena uruvelā
senānigamo tadavasariṁ. Tatthaddasaṁ ramaṇīyaṁ bhūmibhāgaṁ pāsādikañca
vanasaṇḍaṁ nadiñca sandantiṁ <note n="1">Ma. sandatiṁ.</note> setakaṁ supatitthaṁ ramaṇīyaṁ samantā <note n="2">Po. Ma. ca.</note>
gocaragāmaṁ. Tassa mayhaṁ aggivessana etadahosi ramaṇīyo vata
bho bhūmibhāgo pāsādiko ca vanasaṇḍo nadī ca sandati setakā
supatitthā ramaṇīyā samantā <note n="3">Po. Ma. ca.</note> gocaragāmo. Alamidaṁ kulaputtassa
padhānikassa padhānāyāti. So kho ahaṁ aggivessana tattheva nisīdiṁ
alamidaṁ padhānāyāti.
<p n="414"/>Apissu maṁ aggivessana tisso upamā paṭibhaṁsu anacchariyā
pubbe assutapubbā. Seyyathāpi aggivessana allaṁ kaṭṭhaṁ sasnehaṁ
udake nikkhittaṁ. Atha puriso āgaccheyya uttarāraṇiṁ ādāya
aggiṁ abhinibbattessāmi tejo <note n="4">Po. tejodhātuṁ karissāmīti.</note> pātukarissāmīti. Taṁ kiṁ maññasi
aggivessana api nu so puriso amuṁ allaṁ kaṭṭhaṁ sasnehaṁ udake
<pb n="1.448"/>
Nikkhittaṁ uttarāraṇiṁ ādāya abhimatthento aggiṁ abhinibbatteyya
tejo <note n="1">Po. tejodhātuṁ kareyyāti.</note> pātukareyyāti. No hidaṁ bho gotama taṁ <pb ed="P" n="1.241" set="M"/>kissa hetu
aduñhi bho gotama allaṁ kaṭṭhaṁ sasnehaṁ tañca pana udake
nikkhittaṁ yāvadeva ca pana so puriso kilamathassa vighātassa bhāgī
assāti evameva kho aggivessana ye hi keci samaṇā vā
brāhmaṇā vā kāyena ceva <note n="3">Ma. cittena ca.</note> kāmehi avūpakaṭṭhā viharanti yo
ca nesaṁ kāmesu kāmachando kāmasneho kāmamucchā kāmapipāsā
kāmapariḷāho so ca ajjhattaṁ na supahīno hoti na supaṭippassaddho.
Opakkamikā cepi te bhonto samaṇabrāhmaṇā dukkhā tippā kharā
kaṭukā vedanā vediyanti abhabbāva te ñāṇāya dassanāya anuttarāya
sambodhāya. No cepi te bhonto samaṇabrāhmaṇā opakkamikā
dukkhā tippā kharā kaṭukā vedanā vediyanti abhabbāva te ñāṇāya
dassanāya anuttarāya sambodhāya. Ayaṁ kho maṁ aggivessana paṭhamā
upamā paṭibhāsi anacchariyā pubbe assutapubbā.
<p n="415"/>Aparāpi kho maṁ aggivessana dutiyā upamā paṭibhāsi
anacchariyā pubbe assutapubbā. Seyyathāpi aggivessana allaṁ
kaṭṭhaṁ sasnehaṁ ārakā udakā thale nikkhittaṁ. Atha puriso
āgaccheyya uttarāraṇiṁ ādāya aggiṁ abhinibbattessāmi tejo
pātukarissāmīti. Taṁ kiṁ maññasi aggivessana api nu kho puriso
amuṁ allaṁ kaṭṭhaṁ sasnehaṁ ārakā udakā thale nikkhittaṁ uttarāraṇiṁ
<pb n="1.449"/>
Ādāya abhimatthento <note n="1">Ma. abhimanthento.</note> aggiṁ abhinibbatteyya tejo pātukareyyāti.
No hidaṁ bho gotama taṁ kissa hetu aduñhi bho gotama
allaṁ kaṭṭhaṁ sasnehaṁ kiñcāpi ārakā udakā thale nikkhittaṁ
yāvadeva ca pana so puriso kilamathassa vighātassa bhāgī assāti.
Evameva kho aggivessana ye hi keci samaṇā vā brāhmaṇā
vā kāyena ceva <note n="2">yevātipadena bhavitabbaṁ.</note> <note n="3">Ma. cittena ca.</note> kāmehi vūpakaṭṭhā viharanti yo ca nesaṁ
kāmesu kāmachando kāmasneho kāmamucchā kāmapipāsā kāmapariḷāho
so ca ajjhattaṁ na supahīno hoti na supaṭippassaddho. Opakkamikā
cepi te bhonto samaṇabrāhmaṇā dukkhā tippā kharā kaṭukā
vedanā vediyanti abhabbāva te ñāṇāya dassanāya anuttarāya
sambodhāya. No cepi te bhonto samaṇabrāhmaṇā opakkamikā
dukkhā tippā kharā kaṭukā vedanā vediyanti abhabbāva te ñāṇāya
dassanāya anuttarāya sambodhāya. Ayaṁ kho maṁ aggivessana dutiyā
upamā paṭibhāsi anacchariyā pubbe assutapubbā.
<p n="416"/>Aparāpi kho maṁ aggivessana tatiyā upamā paṭibhāsi
anacchariyā pubbe assutapubbā. Seyyathāpi aggivessana sukkhaṁ
kaṭṭhaṁ kolāpaṁ udakā thale nikkhittaṁ. Atha puriso āgaccheyya
uttarāraṇiṁ ādāya aggiṁ abhinibbattessāmi tejo pātukarissāmīti.
Taṁ kiṁ maññasi aggivessana api nu kho so puriso amuṁ
sukkhaṁ kaṭṭhaṁ kolāpaṁ ārakā udakā thale nikkhittaṁ uttarāraṇiṁ
<pb n="1.450"/>
Ādāya abhimatthento aggiṁ abhinibbatteyya tejo pātukareyyāti.
Evaṁ bho gotama taṁ kissa hetu aduñhi bho gotama sukkhaṁ
kaṭṭhaṁ kolāpaṁ tañca pana ārakā udakā thale nikkhittanti. Evameva
kho aggivessana ye hi keci samaṇā vā brāhmaṇā vā kāyena
ceva <note n="1">yevātipadena bhavitabbaṁ.</note> <note n="2">Ma. cittena ca.</note> kāmehi vūpakaṭṭhā viharanti yo ca nesaṁ kāmesu kāmachando
kāmasneho kāmamucchā kāmapipāsā kāmapariḷāho so ca ajjhattaṁ
supahīno hoti supaṭippassaddho. Opakkamikā cepi te bhonto
samaṇabrāhmaṇā dukkhā tippā kharā kaṭukā vedanā vediyanti
bhabbāva te ñāṇāya dassanāya anuttarāya sambodhāya. No cepi
te bhonto samaṇabrāhmaṇā opakkamikā dukkhā tippā kharā kaṭukā
vedanā vediyanti bhabbāva te ñāṇāya dassanāya anuttarāya
sambodhāya. Ayaṁ kho maṁ aggivessana tatiyā upamā paṭibhāsi
anacchariyā pubbe assutapubbā. Imā kho maṁ aggivessana
tisso upamāyo paṭibhaṁsu anacchariyā pubbe assutapubbā.
<p n="417"/>Tassa mayhaṁ aggivessana etadahosi yannūnāhaṁ dantebhi
dantamādhāya jivhāya tāluṁ āhacca cetasā cittaṁ abhiniggaṇheyyaṁ
abhinippīḷeyyaṁ abhisantāpeyyanti. So kho ahaṁ aggivessana dantebhi
dantamādhāya jivhāya tāluṁ āhacca cetasā cittaṁ abhiniggaṇhāmi
abhinippīḷemi abhisantāpemi tassa mayhaṁ aggivessana dantebhi
dantamādhāya jivhāya tāluṁ āhacca cetasā cittaṁ abhiniggaṇhato
<pb n="1.451"/>
Abhinippīḷayato abhisantāpayato kacchehi sedā muccanti. Seyyathāpi
aggivessana balavā puriso dubbalataraṁ purisaṁ sīse vā gahetvā
khandhe vā gahetvā abhiniggaṇheyya abhinippīḷeyya abhisantāpeyya
evameva kho me aggivessana dantebhi dantamādhāya jivhāya tāluṁ
āhacca cetasā cittaṁ abhiniggaṇhato abhinippīḷayato abhisantāpayato
kacchehi sedā muccanti. Āraddhaṁ kho pana me aggivessana viriyaṁ
hoti <pb ed="P" n="1.243" set="M"/>asallīnaṁ upaṭṭhitā sati appammuṭṭhā sāraddho ca pana
me kāyo hoti appaṭippassaddho teneva dukkhappadhānena
padhānābhitunnassa sato. Evarūpāpi kho me aggivessana uppannā
dukkhā vedanā cittaṁ na pariyādāya tiṭṭhati.
<p n="418"/>Tassa mayhaṁ aggivessana etadahosi yannūnāhaṁ
appāṇakaṁyeva jhānaṁ jhāyeyyanti. So kho ahaṁ aggivessana
mukhato ca nāsato ca assāsapassāse uparundhiṁ. Tassa mayhaṁ
aggivessana mukhato ca nāsato ca assāsapassāsesu uparuddhesu
kaṇṇasotehi vātānaṁ nikkhantānaṁ adhimatto saddo hoti.
Seyyathāpi nāma kammāragaggariyā dhamamānāya adhimatto saddo
hoti evameva kho me aggivessana mukhato ca nāsato ca
assāsapassāsesu uparuddhesu kaṇṇasotehi vātānaṁ nikkhantānaṁ
adhimatto saddo hoti. Āraddhaṁ kho pana me aggivessana
viriyaṁ hoti asallīnaṁ upaṭṭhitā sati appammuṭṭhā sāraddho ca
<pb n="1.452"/>
Pana me kāyo hoti appaṭippassaddho teneva dukkhappadhānena
padhānābhitunnassa sato. Evarūpāpi kho aggivessana uppannā
dukkhā vedanā cittaṁ na pariyādāya tiṭṭhati.
<p n="419"/>Tassa mayhaṁ aggivessana etadahosi yannūnāhaṁ
appāṇakaṁyeva jhānaṁ jhāyeyyanti. So kho ahaṁ aggivessana
mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāse uparundhiṁ.
Tassa mayhaṁ aggivessana mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca
assāsapassāsesu uparuddhesu adhimattā vātā muddhānaṁ ohananti.
Seyyathāpi aggivessana balavā puriso tiṇhena sikharena muddhānaṁ <note n="1">Ma. muddhani.</note>
abhimattheyya evameva kho me aggivessana mukhato ca nāsato ca
kaṇṇato ca assāsapassāsesu uparuddhesu adhimattā vātā muddhānaṁ <note n="1">Ma. muddhani.</note>
ohananti. Āraddhaṁ kho pana me aggivessana viriyaṁ hoti asallīnaṁ
upaṭṭhitā sati appammuṭṭhā sāraddho ca pana me kāyo hoti
appaṭippassaddho teneva dukkhappadhānena padhānābhitunnassa sato.
Evarūpāpi kho me aggivessana uppannā dukkhā vedanā cittaṁ na
pariyādāya tiṭṭhati.
<p n="420"/>Tassa mayhaṁ aggivessana etadahosi yannūnāhaṁ
appāṇakaṁyeva jhānaṁ jhāyeyyanti. So kho ahaṁ aggivessana
mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāse uparundhiṁ.
Tassa mayhaṁ aggivessana mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca
<pb n="1.453"/>
Assāsapassāsesu uparuddhesu adhimattā sīse <pb ed="P" n="1.244" set="M"/>sīsavedanā honti.
Seyyathāpi aggivessana balavā puriso gāḷhena varattakkhandhena
sīse sīsaveṭṭhanaṁ dadeyya evameva kho me aggivessana mukhato ca
nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāsesu uparuddhesu adhimattā
sīse sīsavedanā honti. Āraddhaṁ kho pana me aggivessana
viriyaṁ hoti asallīnaṁ upaṭṭhitā sati appammuṭṭhā sāraddho
ca pana me kāyo hoti appaṭippassaddho teneva dukkhappadhānena
padhānābhitunnassa sato. Evarūpāpi kho me aggivessana uppannā
dukkhā vedanā cittaṁ na pariyādāya tiṭṭhati.
<p n="421"/>Tassa mayhaṁ aggivessana etadahosi yannūnāhaṁ
appāṇakaṁyeva jhānaṁ jhāyeyyanti. So kho ahaṁ aggivessana
mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāse uparundhiṁ.
Tassa mayhaṁ aggivessana mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca
assāsapassāsesu uparuddhesu adhimattā vātā kucchiṁ parikantanti.
Seyyathāpi aggivessana dakkho goghātako vā goghātakantevāsī
vā tiṇhena govikantanena kucchiṁ parikanteyya evameva kho me
aggivessana mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāsesu
uparuddhesu adhimattā vātā kucchiṁ parikantanti. Āraddhaṁ kho pana
me aggivessana viriyaṁ hoti asallīnaṁ upaṭṭhitā sati appammuṭṭhā
sāraddho ca pana me kāyo hoti appaṭippassaddho teneva
<pb n="1.454"/>
Dukkhappadhānena padhānābhitunnassa sato. Evarūpāpi kho me
aggivessana uppannā dukkhā vedanā cittaṁ na pariyādāya tiṭṭhati.
<p n="422"/>Tassa mayhaṁ aggivessana etadahosi yannūnāhaṁ
appāṇakaṁyeva jhānaṁ jhāyeyyanti. So kho ahaṁ aggivessana
mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca assāsapassāse uparundhiṁ.
Tassa mayhaṁ aggivessana mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca
assāsapassāsesu uparuddhesu adhimatto kāyasmiṁ ḍāho hoti.
Seyyathāpi aggivessana dve balavanto purisā dubbalataraṁ purisaṁ
nānābāhāsu gahetvā aṅgārakāsuyā santāpeyyuṁ samparitāpeyyuṁ
evameva <note n="1">Ma. me.</note> kho aggivessana mukhato ca nāsato ca kaṇṇato ca
assāsapassāsesu uparuddhesu adhimatto kāyasmiṁ ḍāho hoti.
Āraddhaṁ kho pana me aggivessana viriyaṁ hoti asallīnaṁ upaṭṭhitā sati
appammuṭṭhā sāraddho ca pana me kāyo hoti appaṭippassaddho
teneva dukkhappadhānena padhānābhitunnassa sato. Evarūpāpi kho me
aggivessana uppannā dukkhā <pb ed="P" n="1.245" set="M"/>vedanā cittaṁ na pariyādāya tiṭṭhati.
Apissu maṁ aggivessana devatā disvā evamāhaṁsu kālakato
samaṇo gotamoti. Ekaccā devatā evamāhaṁsu na kālakato
samaṇo gotamo apica kālaṁ karotīti. Ekaccā devatā evamāhaṁsu
na kālakato samaṇo gotamo napi kālaṁ karoti arahaṁ samaṇo
gotamo vihāro tveva so arahato evarūpo hotīti.
<pb n="1.455"/>
<p n="423"/>Tassa mayhaṁ aggivessana etadahosi yannūnāhaṁ
sabbaso āhārupacchedāya paṭipajjeyyanti. Atha kho maṁ aggivessana
devatā upasaṅkamitvā etadavocuṁ mā kho tvaṁ mārisa sabbaso
āhārupacchedāya paṭipajji sace kho tvaṁ mārisa sabbaso
āhārupacchedāya paṭipajjissasi tassa te mayaṁ dibbaṁ ojaṁ
lomakūpehi ajjhoharissāma tāya tvaṁ yāpessasīti. Tassa mayhaṁ
aggivessana etadahosi ahañceva kho pana sabbaso jaddhukaṁ <note n="1">Ma. ajajjitaṁ. Yu. ajaddhukaṁ.</note>
paṭijāneyyaṁ imā ca me devatā dibbaṁ ojaṁ lomakūpehi
ajjhohareyyuṁ tāya cāhaṁ yāpeyyaṁ taṁ mama assa musāti. So kho
ahaṁ aggivessana tā devatā paccācikkhāmi alanti vadāmi.
<p n="424"/>Tassa mayhaṁ aggivessana etadahosi yannūnāhaṁ
thokaṁ thokaṁ āhāraṁ āhāreyyaṁ pasataṁ pasataṁ yadi vā muggayūsaṁ
yadi vā kulatthayūsaṁ yadi vā kaḷāyayūsaṁ yadi vā hareṇukayūsanti.
So kho ahaṁ aggivessana thokaṁ thokaṁ āhāraṁ āhāresiṁ pasataṁ pasataṁ
yadi vā muggayūsaṁ yadi vā kulatthayūsaṁ yadi vā kaḷāyayūsaṁ yadi vā
hareṇukayūsaṁ. Tassa mayhaṁ aggivessana thokaṁ thokaṁ āhāraṁ
āhārayato pasataṁ pasataṁ yadi vā muggayūsaṁ yadi vā kulatthayūsaṁ yadi
vā kaḷāyayūsaṁ yadi vā hareṇukayūsaṁ adhimattakasimānaṁ patto me
kāyo hoti. Seyyathāpi nāma asītikapabbāni vā kāḷapabbāni vā
<pb n="1.456"/>
Evamevassu me aṅgapaccaṅgāni bhavanti tāyevappāhāratāya.
Seyyathāpi nāma oṭṭhapadaṁ evamevassu me ānisadaṁ hoti
tāyevappāhāratāya. Seyyathāpi nāma vaṭṭanāvallī evamevassu me
piṭṭhikaṇṭako uṇṇatāvaṇato hoti tāyevappāhāratāya. Seyyathāpi
nāma jarasālāya gopāṇasiyo oluggaviluggā bhavanti evamevassu
me phāsuḷiyo oluggaviluggā bhavanti tāyevappāhāratāya.
Seyyathāpi nāma gambhīre udapāne udakatārakā gambhīragatā
okkhāyikā dissanti evamevassu me akkhikūpe <note n="1">Ma. akkhikūpesu.</note> akkhitārakā
gambhīragatā okkhāyikā <pb ed="P" n="1.246" set="M"/>dissanti tāyevappāhāratāya. Seyyathāpi
nāma tittikālābu āmakacchinno vātātapena saṁphusito hoti
sammilāto evamevassu me sīse sīsacchavī saṁphusitā hoti sammilātā
tāyevappāhāratāya. So kho ahaṁ aggivessana udaracchaviṁ
parimasissāmīti piṭṭhikaṇṭakaṁyeva pariggaṇhāmi piṭṭhikaṇṭakaṁ
parimasissāmīti udaracchaviṁyeva pariggaṇhāmi yāvassu me aggivessana
udaracchavī piṭṭhikaṇṭakaṁ allīnā hoti tāyevappāhāratāya. So
kho ahaṁ aggivessana vaccaṁ vā muttaṁ vā karissāmīti tattheva
avakujjo papatāmi tāyevappāhāratāya. So kho ahaṁ aggivessana
imameva kāyaṁ assāsento pāṇinā gattāni anumajjāmi tassa
mayhaṁ aggivessana pāṇinā gattāni anomajjato pūtimūlāni lomāni
kāyasmā papatanti tāyevappāhāratāya. Apissu maṁ aggivessana
<pb n="1.457"/>
Manussā disvā evamāhaṁsu kāḷo samaṇo gotamoti. Ekacce
manussā evamāhaṁsu na kāḷo samaṇo gotamo sāmo samaṇo
gotamoti. Ekacce manussā evamāhaṁsu na kāḷo samaṇo
gotamo napi sāmo maṅguracchavī samaṇo gotamoti. Yāvassu
me aggivessana tāva parisuddho chavivaṇṇo pariyodāto upahato
hoti tāyevappāhāratāya.
<p n="425"/>Tassa mayhaṁ aggivessana etadahosi ye kho keci
atītamaddhānaṁ samaṇā vā brāhmaṇā vā opakkamikā dukkhā
tippā kharā kaṭukā vedanā vediyiṁsu etāvaparamaṁ nayito bhiyyo.
Yekeci <note n="1">Ma. yepi hi keci.</note> anāgatamaddhānaṁ samaṇā vā brāhmaṇā vā opakkamikā
dukkhā tippā kharā kaṭukā vedanā vediyissanti etāvaparamaṁ
nayito bhiyyo. Yekeci <note n="2">Ma. yepi hi keci.</note> etarahi samaṇā vā brāhmaṇā vā
opakkamikā dukkhā tippā kharā kaṭukā vedanā vediyanti etāvaparamaṁ
nayito bhiyyo. Na kho panāhaṁ imāya kaṭukāya dukkarakiriyāya
adhigacchāmi uttari manussadhammā alamariyañāṇadassanavisesaṁ. Siyā
nu kho añño maggo bodhāyāti. Tassa mayhaṁ aggivessana
etadahosi abhijānāmi kho panāhaṁ pitu sakkassa kammante sitāya
jambuchāyāya nisinno vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi
savitakkaṁ savicāraṁ vivekajaṁ pītisukhaṁ paṭhamaṁ jhānaṁ upasampajja viharitā
siyā nu kho eso maggo bodhāyāti. Tassa mayhaṁ aggivessana
<pb n="1.458"/>
Satānusāriviññāṇaṁ ahosi eseva maggo bodhāyāti. <pb ed="P" n="1.247" set="M"/>Tassa
mayhaṁ aggivessana etadahosi kinnu kho ahaṁ tassa sukhassa bhāyāmi
yantaṁ sukhaṁ aññatreva kāmehi aññatra akusalehi dhammehīti.
Tassa mayhaṁ aggivessana etadahosi na kho ahaṁ tassa sukhassa
bhāyāmi yantaṁ aññatreva kāmehi aññatra akusalehi dhammehīti.
<p n="426"/>Tassa mayhaṁ aggivessana etadahosi na kho taṁ sukaraṁ
sukhaṁ adhigantuṁ <note n="1">Ma. evaṁ.</note> adhimattakasimānaṁ pattakāyena yannūnāhaṁ oḷārikaṁ
āhāraṁ āhāreyyaṁ odanaṁ kummāsanti. So kho ahaṁ aggivessana
oḷārikaṁ āhāraṁ āhāremi <note n="2">Ma. āhāresiṁ.</note> odanaṁ kummāsaṁ. Tena kho pana
samayena aggivessana pañca bhikkhū paccupaṭṭhitā honti yanno <note n="3">Ma. yaṁ kho.</note>
samaṇo gotamo dhammaṁ adhigamissati tanno ārocessatīti. Yato
kho ahaṁ aggivessana oḷārikaṁ āhāraṁ āhāresiṁ odanaṁ kummāsaṁ
atha me te pañca bhikkhū nibbijja pakkamiṁsu bāhulliko samaṇo
gotamo padhānavibbhanto āvaṭṭo bāhullāyāti.
<p n="427"/>So kho ahaṁ aggivessana oḷārikaṁ āhāraṁ āhāretvā
balaṁ gāhetvā vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṁ
savicāraṁ vivekajaṁ pītisukhaṁ paṭhamaṁ jhānaṁ upasampajja vihāsiṁ. Evarūpāpi
kho me aggivessana uppannā sukhā vedanā cittaṁ na pariyādāya
tiṭṭhati. Vitakkavicārānaṁ vūpasamā ajjhattaṁ sampasādanaṁ cetaso
ekodibhāvaṁ avitakkaṁ avicāraṁ samādhijaṁ pītisukhaṁ dutiyaṁ jhānaṁ ... Tatiyaṁ
<pb n="1.459"/>
Jhānaṁ ... Catutthaṁ jhānaṁ upasampajja vihāsiṁ. Evarūpāpi kho me
aggivessana uppannā sukhā vedanā cittaṁ na pariyādāya tiṭṭhati. So
evaṁ samāhite citte parisuddhe <pb ed="P" n="1.248" set="M"/>pariyodāte anaṅgaṇe vigatūpakkilese
mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte pubbenivāsānussatiñāṇāya
cittaṁ abhininnāmesiṁ. So anekavihitaṁ pubbenivāsaṁ anussarāmi
seyyathīdaṁ ekampi jātiṁ dvepi jātiyo .pe. Iti sākāraṁ
sauddesaṁ anekavihitaṁ pubbenivāsaṁ anussarāmi. Ayaṁ kho me
aggivessana rattiyā paṭhame yāme paṭhamā vijjā adhigatā avijjā
vihatā vijjā uppannā tamo vihato āloko uppanno yathātaṁ
appamattassa ātāpino pahitattassa viharato. Evarūpāpi kho me
aggivessana uppannā sukhā vedanā cittaṁ na pariyādāya tiṭṭhati.
<p n="428"/>So evaṁ samāhite citte parisuddhe pariyodāte
anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte
sattānaṁ cutūpapātañāṇāya cittaṁ abhininnāmesiṁ. So dibbena
cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passāmi cavamāne
upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate
yathākammūpage satte pajānāmi .pe. Ayaṁ kho me aggivessana
rattiyā majjhime <pb ed="P" n="1.249" set="M"/>yāme dutiyā vijjā adhigatā avijjā vihatā
vijjā uppannā tamo vihato āloko uppanno yathātaṁ
appamattassa ātāpino pahitattassa viharato. Evarūpāpi kho me
<pb n="1.460"/>
Aggivessana uppannā sukhā vedanā cittaṁ na pariyādāya tiṭṭhati.
<p n="429"/>So evaṁ samāhite citte parisuddhe pariyodāte
anaṅgaṇe vigatūpakkilese mudubhūte kammaniye ṭhite āneñjappatte
āsavānaṁ khayañāṇāya cittaṁ abhininnāmesiṁ. So idaṁ dukkhanti
yathābhūtaṁ abbhaññāsiṁ ayaṁ dukkhasamudayoti yathābhūtaṁ abbhaññāsiṁ
ayaṁ dukkhanirodhoti yathābhūtaṁ abbhaññāsiṁ ayaṁ dukkhanirodhagāminī
paṭipadāti yathābhūtaṁ abbhaññāsiṁ ime āsavāti yathābhūtaṁ abbhaññāsiṁ
ayaṁ āsavasamudayoti yathābhūtaṁ abbhaññāsiṁ ayaṁ āsavanirodhoti
yathābhūtaṁ abbhaññāsiṁ ayaṁ āsavanirodhagāminī paṭipadāti yathābhūtaṁ
abbhaññāsiṁ. Tassa me evaṁ jānato evaṁ passato kāmāsavāpi
cittaṁ vimuccittha bhavāsavāpi cittaṁ vimuccittha avijjāsavāpi cittaṁ
vimuccittha .pe. Nāparaṁ itthattāyāti abbhaññāsiṁ. Ayaṁ kho me
aggivessana rattiyā pacchime yāme tatiyā vijjā adhigatā avijjā
vihatā vijjā uppannā tamo vihato āloko uppanno yathātaṁ
appamattassa ātāpino pahitattassa viharato. Evarūpāpi kho me
aggivessana uppannā sukhā vedanā cittaṁ na pariyādāya tiṭṭhati.
<p n="430"/>Abhijānāmi kho panāhaṁ aggivessana anekasatāya parisāya
dhammaṁ desetā. Apissu maṁ ekameko evaṁ maññati mamevārabbha
samaṇo gotamo dhammaṁ desetīti. Na kho panetaṁ aggivessana
evaṁ daṭṭhabbaṁ yāvadeva viññāpanatthāya tathāgato sammadeva tesaṁ <note n="1">Ma. paresaṁ.</note>
<pb n="1.461"/>
Dhammaṁ desetīti. So kho ahaṁ aggivessana tassāyeva gāthāya
pariyosāne tasmiṁyeva purimasmiṁ samādhinimitte ajjhattameva cittaṁ
saṇṭhapemi sannisīdāmi samādahāmi ekodiṁ karomi yena sudaṁ
niccakappaṁ viharāmīti. Okappaniyametaṁ bhoto gotamassa yathātaṁ
arahato sammāsambuddhassa abhijānāti kho pana bhavaṁ gotamo
divā supitāti. Abhijānāmahaṁ aggivessana gimhānaṁ pacchime māse
pacchābhattaṁ piṇḍapātapaṭikkanto catuguṇaṁ saṅghāṭiṁ paññāpetvā
dakkhiṇena passena sato sampajāno niddaṁ <pb ed="P" n="1.250" set="M"/>okkamitāti. Etaṁ kho
bho gotama eke samaṇabrāhmaṇā sammohavihārasmiṁ vadantīti.
Na kho aggivessana ettāvatā sammūḷho vā hoti asammūḷho
vā apica aggivessana yathā sammūḷho vā hoti asammūḷho
vā taṁ suṇāhi sādhukaṁ manasikarohi bhāsissāmīti. Evaṁ bhoti
kho saccako niganthaputto bhagavato paccassosi.
<p n="431"/>Bhagavā etadavoca kathañca aggivessana sammūḷho hoti
yassakassaci aggivessana ye āsavā saṅkilesikā ponobbhavikā sadarā
dukkhavipākā āyatiṁ jātijarāmaraṇīyā appahīnā tamahaṁ sammūḷhoti
vadāmi āsavānaṁ hi aggivessana appahānā sammūḷho hoti.
Yassa kassaci aggivessana ye āsavā saṅkilesikā ponobbhavikā sadarā
dukkhavipākā āyatiṁ jātijarāmaraṇīyā pahīnā tamahaṁ asammūḷhoti
vadāmi āsavānaṁ hi aggivessana pahānā asammūḷho hoti.
<pb n="1.462"/>
Tathāgatassa kho aggivessana ye āsavā saṅkilesikā ponobbhavikā
sadarā dukkhavipākā āyatiṁ jātijarāmaraṇīyā pahīnā ucchinnamūlā
tālāvatthukatā anabhāvaṅgatā āyatiṁ anuppādadhammā. Seyyathāpi
nāma aggivessana tālo matthakacchinno abhabbo puna virūḷhiyā
evameva kho aggivessana tathāgatassa ye āsavā saṅkilesikā
ponobbhavikā sadarā dukkhavipākā āyatiṁ jātijarāmaraṇīyā pahīnā
ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅgatā āyatiṁ anuppādadhammāti.
<p n="432"/>Evaṁ vutte saccako niganthaputto bhagavantaṁ etadavoca
acchariyaṁ bho gotama abbhūtaṁ bho gotama yāvañcīdaṁ bhoto
gotamassa evaṁ āsajja āsajja vuccamānassa upanītehi vacanapathehi
samudācariyamānassa chavivaṇṇo ceva pariyodāyati mukhavaṇṇo ca
vippasīdati yathātaṁ arahato sammāsambuddhassa abhijānāmahaṁ bho
gotama pūraṇaṁ kassapaṁ vādena vādaṁ samārabhitā sopi mayā vādena
vādaṁ samāraddho aññenaññaṁ paṭicari bahiddhā kathaṁ apanāmesi
kopañca dosañca appaccayañca pātvākāsi bhoto pana gotamassa
evaṁ āsajja āsajja vuccamānassa upanītehi vacanapathehi samudācariyamānassa
chavivaṇṇo ceva pariyodāyati mukhavaṇṇo ca vippasīdati
yathātaṁ arahato sammāsambuddhassa abhijānāmahaṁ bho gotama
makkhaliṁ gosālaṁ ... Ajitaṁ kesakambalaṁ ... Pakudhaṁ kaccāyanaṁ ... Sañjayaṁ
velaṭṭhaputtaṁ ... Niganthaṁ nāṭaputtaṁ vādena <pb ed="P" n="1.251" set="M"/>vādaṁ samārabhitā sopi
<pb n="1.463"/>
Mayā vādena vādaṁ samāraddho aññenaññaṁ paṭicari bahiddhā kathaṁ
apanāmesi kopañca dosañca appaccayañca pātvākāsi bhoto
pana gotamassa evaṁ āsajja āsajja vuccamānassa upanītehi
vacanapathehi samudācariyamānassa chavivaṇṇo ceva pariyodāyati
mukhavaṇṇo ca vippasīdati yathātaṁ arahato sammāsambuddhassa handa
cadāni mayaṁ bho gotama gacchāma bahukiccā <note n="1">Ma. mayaṁ.</note> bahukaraṇīyāti.
Yassadāni tvaṁ aggivessana kālaṁ maññasīti.
Atha kho saccako niganthaputto bhagavato bhāsitaṁ abhinanditvā
anumoditvā uṭṭhāyāsanā pakkāmīti.
Mahāsaccakasuttaṁ niṭṭhitaṁ chaṭṭhaṁ.
</xml>