<xml src="m38.xml">
<pgroup id="m38"/>
<readunit id="m38">8. mahātaṇhāsaṅkhayasuttaṃ</readunit>
<pb n="1.472"/>
Mahātaṇhāsaṅkhayasuttaṁ
<p n="440"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati
jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena
sātissa nāma bhikkhuno kevaṭṭaputtassa evarūpaṁ pāpakaṁ diṭṭhigataṁ
uppannaṁ hoti tathāhaṁ bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi yathā
tadevidaṁ viññāṇaṁ sandhāvati saṁsarati anaññanti. Assosuṁ kho
sambahulā bhikkhū sātissa nāma bhikkhuno kevaṭṭaputtassa evarūpaṁ
pāpakaṁ diṭṭhigataṁ uppannaṁ tathāhaṁ bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi
yathā tadevidaṁ viññāṇaṁ sandhāvati saṁsarati anaññanti. Atha kho
te bhikkhū yena sāti bhikkhu kevaṭṭaputto tenupasaṅkamiṁsu upasaṅkamitvā
sātiṁ bhikkhuṁ kevaṭṭaputtaṁ etadavocuṁ saccaṁ kira te
āvuso sāti evarūpaṁ pāpakaṁ diṭṭhigataṁ uppannaṁ tathāhaṁ bhagavatā
dhammaṁ desitaṁ ājānāmi yathā tadevidaṁ viññāṇaṁ sandhāvati saṁsarati
anaññanti. Evaṁ byā kho ahaṁ āvuso bhagavatā dhammaṁ desitaṁ
ājānāmi yathā tadevidaṁ viññāṇaṁ sandhāvati saṁsarati anaññanti.
Atha kho te bhikkhū sātiṁ bhikkhuṁ kevaṭṭaputtaṁ etasmā pāpakā
diṭṭhigatā vivecetukāmā samanuyuñjanti samanuggāhanti samanubhāsanti
mā evamāvuso sāti avaca mā bhagavantaṁ abbhācikkhi na hi
sādhu bhagavato abbhakkhānaṁ na <pb ed="P" n="1.257" set="M"/>hi bhagavā evaṁ vadeyya anekapariyāyena
<pb n="1.473"/>
Āvuso sāti paṭiccasamuppannaṁ viññāṇaṁ vuttaṁ bhagavatā
aññatra paccayā natthi viññāṇassa sambhavoti. Evampi
kho sāti bhikkhu kevaṭṭaputto tehi bhikkhūhi samanuyuñjiyamāno
samanuggāhiyamāno samanubhāsiyamāno tadeva pāpakaṁ diṭṭhigataṁ thāmasā
parāmassa <note n="1">Po. Ma. sabbattha parāmasā.</note> abhinivissa voharati evaṁ byā kho ahaṁ āvuso
bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi yathā tadevidaṁ viññāṇaṁ sandhāvati
saṁsarati anaññanti.
<p n="441"/>Yato kho te bhikkhū nāsakkhiṁsu sātiṁ bhikkhuṁ kevaṭṭaputtaṁ
etasmā pāpakā diṭṭhigatā vivecetuṁ atha te bhikkhū yena bhagavā
tenupasaṅkamiṁsu upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ
nisīdiṁsu. Ekamantaṁ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṁ etadavocuṁ
sātissa nāma bhante bhikkhuno kevaṭṭaputtassa evarūpaṁ pāpakaṁ
diṭṭhigataṁ uppannaṁ tathāhaṁ bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi yathā
tadevidaṁ viññāṇaṁ sandhāvati saṁsarati anaññanti <note n="2">Ma. assumha kho mayaṁ bhante sātissa kira nāma  bhikkhuno kevaṭṭaputtassa evarūpaṁ pāpakaṁ ... saṁsarati anaññanti.</note> atha kho mayaṁ
bhante yena sāti bhikkhu kevaṭṭaputto tenupasaṅkamimha upasaṅkamitvā
sātiṁ bhikkhuṁ kevaṭṭaputtaṁ etadavocumha saccaṁ kira te
āvuso sāti evarūpaṁ pāpakaṁ diṭṭhigataṁ uppannaṁ tathāhaṁ bhagavatā
dhammaṁ desitaṁ ājānāmi yathā tadevidaṁ viññāṇaṁ sandhāvati saṁsarati
anaññanti evaṁ vutte bhante sāti bhikkhu kevaṭṭaputto amhe
etadavoca evaṁ byā kho ahaṁ āvuso bhagavatā dhammaṁ desitaṁ
<pb n="1.474"/>
Ājānāmi yathā tadevidaṁ viññāṇaṁ sandhāvati saṁsarati anaññanti
atha kho mayaṁ bhante sātiṁ bhikkhu kevaṭṭaputtaṁ etasmā pāpakā
diṭṭhigatā vivecetukāmā samanuyuñjimha samanuggāhimha samanubhāsimha
mā evaṁ āvuso sāti avaca mā bhagavantaṁ abbhācikkhi na
hi sādhu bhagavato abbhakkhānaṁ na hi bhagavā evaṁ vadeyya
anekapariyāyena āvuso sāti paṭiccasamuppannaṁ viññāṇaṁ vuttaṁ
bhagavatā aññatra paccayā natthi viññāṇassa sambhavoti evampi
kho bhante sāti bhikkhu kevaṭṭaputto amhehi samanuyuñjiyamāno
samanuggāhiyamāno samanubhāsiyamāno tadeva pāpakaṁ diṭṭhigataṁ thāmasā
parāmassa abhinivissa voharati evaṁ byā kho ahaṁ āvuso
bhagavatā dhammaṁ desitaṁ ājānāmi yathā tadevidaṁ viññāṇaṁ sandhāvati
saṁsarati anaññanti yato kho mayaṁ bhante nāsakkhimhā sātiṁ
bhikkhuṁ kevaṭṭaputtaṁ etasmā pāpakā diṭṭhigatā vivecetuṁ atha mayaṁ
etamatthaṁ bhagavato ārocemāti.
<p n="442"/>Atha kho bhagavā aññataraṁ bhikkhuṁ āmantesi ehi
tvaṁ bhikkhu mama vacanena sātiṁ bhikkhuṁ kevaṭṭaputtaṁ āmantehi satthā
taṁ āvuso sāti āmantetīti. Evaṁ bhanteti kho so bhikkhu
bhagavato paṭissutvā yena sāti bhikkhu kevaṭṭaputto tenupasaṅkami
upasaṅkamitvā sātiṁ bhikkhuṁ kevaṭṭaputtaṁ etadavoca satthā taṁ
āvuso sāti āmantetīti. Evamāvusoti kho sāti bhikkhu kevaṭṭaputto
<pb n="1.475"/>
Tassa bhikkhuno paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkami upasaṅkamitvā
bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinnaṁ
kho sātiṁ bhikkhuṁ kevaṭṭaputtaṁ bhagavā etadavoca saccaṁ kira te
sāti evarūpaṁ pāpakaṁ diṭṭhigataṁ uppannaṁ tathāhaṁ bhagavatā dhammaṁ
desitaṁ ājānāmi yathā tadevidaṁ viññāṇaṁ sandhāvati saṁsarati
anaññanti. Evaṁ byā kho ahaṁ bhante bhagavatā dhammaṁ desitaṁ
ājānāmi yathā tadevidaṁ viññāṇaṁ sandhāvati saṁsarati anaññanti.
Katamantaṁ sāti viññāṇanti. Yvāyaṁ bhante vado vedeyyo
tatra tatra kalyāṇapāpakānaṁ kammānaṁ vipākaṁ paṭisaṁvedetīti.
Kassa nu kho nāma tvaṁ moghapurisa mayā evaṁ dhammaṁ desitaṁ ājānāsi
nanu mayā moghapurisa anekapariyāyena paṭiccasamuppannaṁ viññāṇaṁ
vuttaṁ aññatra paccayā natthi viññāṇassa sambhavoti atha ca
pana tvaṁ moghapurisa attanā duggahitena amhe ceva abbhācikkhasi
attānañca khanasi bahuñca apuññaṁ pasavasi tañhi te moghapurisa
bhavissati dīgharataṁ ahitāya dukkhāyāti.
<p n="443"/>Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi taṁ kiṁ maññatha
bhikkhave apināyaṁ sāti bhikkhu kevaṭṭaputto usmīkatopi imasmiṁ
dhammavinayeti. Kiñhi siyā bhante no hetaṁ bhanteti. Evaṁ
vutte sāti bhikkhu kevaṭṭaputto tuṇhībhūto maṅkubhūto pattakkhandho
adhomukho pajjhāyanto appaṭibhāṇo nisīdi. Atha kho bhagavā
<pb n="1.476"/>
Sātiṁ bhikkhuṁ kevaṭṭaputtaṁ tuṇhībhūtaṁ maṅkubhūtaṁ pattakkhandhaṁ adhomukhaṁ
pajjhāyantaṁ appaṭibhāṇaṁ viditvā sātiṁ bhikkhuṁ kevaṭṭaputtaṁ etadavoca
paññāyissasi kho tvaṁ moghapurisa etena sakena pāpakena diṭṭhigatena
idhāhaṁ bhikkhū paṭipucchissāmīti. Atha kho bhagavā bhikkhū
āmantesi tumhepi me bhikkhave <pb ed="P" n="1.259" set="M"/>evaṁ dhammaṁ desitaṁ ājānātha
yathāyaṁ sāti bhikkhu kevaṭṭaputto attanā duggahitena amhe ceva
abbhācikkhati attānañca khanati bahuñca apuññaṁ pasavatīti. No
hetaṁ bhante anekapariyāyena hi no bhante paṭiccasamuppannaṁ
viññāṇaṁ vuttaṁ bhagavatā aññatra paccayā natthi viññāṇassa
sambhavoti. Sādhu bhikkhave sādhu kho me tumhe bhikkhave evaṁ dhammaṁ
desitaṁ ājānātha anekapariyāyena hi bhikkhave paṭiccasamuppannaṁ <note n="1">Ma. viññāṇaṁ.</note> vuttaṁ
mayā aññatra paccayā natthi viññāṇassa sambhavoti atha
ca panāyaṁ sāti bhikkhu kevaṭṭaputto attanā duggahitena amhe
ceva abbhācikkhati attānañca khanati bahuñca apuññaṁ pasavati
tañhi tassa moghapurisassa bhavissati dīgharattaṁ ahitāya dukkhāya.
<p n="444"/>Yaññadeva bhikkhave paccayaṁ paṭicca uppajjati viññāṇaṁ
tena teneva <note n="2">Ma. viññāṇaṁ tveva.</note> saṅkhyaṁ gacchati cakkhuñca paṭicca rūpe ca uppajjati
viññāṇaṁ cakkhuviññāṇantveva saṅkhyaṁ gacchati sotañca paṭicca
sadde ca uppajjati viññāṇaṁ sotaviññāṇantveva saṅkhyaṁ gacchati
ghānañca paṭicca gandhe ca uppajjati viññāṇaṁ ghānaviññāṇantveva
<pb n="1.477"/>
Saṅkhyaṁ gacchati jivhañca paṭicca rase ca uppajjati viññāṇaṁ
jivhāviññāṇantveva saṅkhyaṁ gacchati kāyañca paṭicca phoṭṭhabbe ca
uppajjati viññāṇaṁ kāyaviññāṇantveva saṅkhyaṁ gacchati manañca
paṭicca dhamme ca uppajjati viññāṇaṁ manoviññāṇantveva saṅkhyaṁ
gacchati. Seyyathāpi bhikkhave yaññadeva <note n="1">Ma. paccayaṁ.</note> paṭicca aggi jalati tena
teneva saṅkhyaṁ gacchati kaṭṭhañca paṭicca aggi jalati kaṭṭhaggitveva
saṅkhyaṁ gacchati sakalikañca paṭicca aggi jalati sakalikaggitveva saṅkhyaṁ
gacchati tiṇañca paṭicca aggi jalati tiṇaggitveva saṅkhyaṁ gacchati
gomayañca paṭicca aggi jalati gomayaggitveva saṅkhyaṁ gacchati thusañca
paṭicca aggi jalati thusaggitveva saṅkhyaṁ gacchati saṅkārañca paṭicca
aggi jalati saṅkāraggitveva saṅkhyaṁ gacchati evameva kho bhikkhave
yaññadeva paccayaṁ paṭicca uppajjati viññāṇaṁ tena teneva saṅkhyaṁ
gacchati cakkhuñca paṭicca rūpe ca uppajjati viññāṇaṁ cakkhuviññāṇantveva
saṅkhyaṁ gacchati sotañca paṭicca sadde ca uppajjati
viññāṇaṁ sotaviññāṇantveva saṅkhyaṁ <pb ed="P" n="1.260" set="M"/>gacchati ghānañca paṭicca
gandhe ca uppajjati viññāṇaṁ ghānaviññāṇantveva saṅkhyaṁ gacchati
jivhañca paṭicca rase ca uppajjati viññāṇaṁ jivhāviññāṇantveva
saṅkhyaṁ gacchati kāyañca paṭicca phoṭṭhabbe ca uppajjati viññāṇaṁ
kāyaviññāṇantveva saṅkhyaṁ gacchati manañca paṭicca dhamme ca
uppajjati viññāṇaṁ manoviññāṇantveva saṅkhyaṁ gacchati.
<pb n="1.478"/>
<p n="445"/>Bhūtamidaṁ bhikkhave passathāti. Evaṁ bhante.
Tadāhārasambhavanti bhikkhave passathāti. Evaṁ bhante. Tadāhāranirodhā
yaṁ bhūtaṁ taṁ nirodhadhammanti bhikkhave passathāti. Evaṁ bhante.
Bhūtamidaṁ nossūti bhikkhave kaṅkhāto uppajjati vicikicchāti. Evaṁ
bhante. Tadāhārasambhavaṁ nossūti bhikkhave kaṅkhāto uppajjati
vicikicchāti. Evaṁ bhante. Tadāhāranirodhā yaṁ bhūtaṁ taṁ nirodhadhammaṁ
nossūti bhikkhave kaṅkhāto uppajjati vicikicchāti. Evaṁ bhante.
Bhūtamidanti bhikkhave yathābhūtaṁ sammappaññāya passato yā vicikicchā
sā pahīyatīti. Evaṁ bhante. Tadāhārasambhavanti bhikkhave yathābhūtaṁ
sammappaññāya passato yā vicikicchā sā pahīyatīti. Evaṁ
bhante. Tadāhāranirodhā yaṁ bhūtaṁ taṁ nirodhadhammanti bhikkhave
yathābhūtaṁ sammappaññāya passato yā vicikicchā sā pahīyatīti.
Evaṁ bhante. Bhūtamidanti bhikkhave itipi vo ettha nibbicikicchāti.
Evaṁ bhante. Tadāhārasambhavanti bhikkhave itipi vo ettha
nibbicikicchāti. Evaṁ bhante. Tadāhāranirodhā yaṁ bhūtaṁ taṁ
nirodhadhammanti bhikkhave itipi vo ettha nibbicikicchāti. Evaṁ
bhante. Bhūtamidanti bhikkhave yathābhūtaṁ sammappaññāya sudiṭṭhanti.
Evaṁ bhante. Tadāhārasambhavanti bhikkhave yathābhūtaṁ sammappaññāya
sudiṭṭhanti. Evaṁ bhante. Tadāhāranirodhā yaṁ bhūtaṁ taṁ nirodhadhammanti
bhikkhave yathābhūtaṁ sammappaññāya sudiṭṭhanti. Evaṁ bhante.
<pb n="1.479"/>
Imañce tumhe bhikkhave diṭṭhiṁ evaṁ parisuddhaṁ evaṁ pariyodātaṁ
allīyetha keḷāyetha dhaneyyātha <note n="1">Ma. dhanāyetha. sabbattha īdisameva.</note> mamāyetha api nu tumhe bhikkhave
kullūpamaṁ dhammaṁ desitaṁ ājāneyyātha nittharaṇatthāya no gahaṇatthāyāti.
No hetaṁ bhante. <pb ed="P" n="1.261" set="M"/>Imañce tumhe bhikkhave diṭṭhiṁ evaṁ
parisuddhaṁ evaṁ pariyodātaṁ na allīyetha na keḷāyetha na dhaneyyātha
na mamāyetha api nu me tumhe bhikkhave kullūpamaṁ dhammaṁ desitaṁ
ājāneyyātha nittharaṇatthāya no gahaṇatthāyāti. Evaṁ bhante.
<p n="446"/>Cattārome bhikkhave āhārā bhūtānaṁ vā sattānaṁ
ṭhitiyā sambhavesīnaṁ vā sattānaṁ anuggahāya. Katame cattāro.
Kavaḷiṅkāro āhāro oḷāriko vā sukhumo vā phasso dutiyo
manosañcetanā tatiyā viññāṇaṁ catutthaṁ. Ime ca bhikkhave
cattāro āhārā kiṁnidānā kiṁsamudayā kiṁjātikā kiṁpabhavā
ime cattāro āhārā taṇhānidānā taṇhāsamudayā taṇhājātikā
taṇhāpabhavā. Taṇhā cāyaṁ bhikkhave kiṁnidānā kiṁsamudayā
kiṁjātikā kiṁpabhavā. Taṇhā vedanānidānā vedanāsamudayā vedanājātikā
vedanāpabhavā. Vedanā cāyaṁ bhikkhave kiṁnidānā kiṁsamudayā
kiṁjātikā kiṁpabhavā. Vedanā phassanidānā phassasamudayā phassajātikā
phassapabhavā. Phasso cāyaṁ bhikkhave kiṁnidāno kiṁsamudayo kiṁjātiko
kiṁpabhavo. Phasso saḷāyatananidāno saḷāyatanasamudayo saḷāyatanajātiko
saḷāyatanapabhavo. Saḷāyatanañcidaṁ bhikkhave kiṁnidānaṁ
<pb n="1.480"/>
Kiṁsamudayaṁ kiṁjātikaṁ kiṁpabhavaṁ. Saḷāyatanaṁ nāmarūpanidānaṁ nāmarūpasamudayaṁ
nāmarūpajātikaṁ nāmarūpapabhavaṁ. Nāmarūpañcidaṁ bhikkhave
kiṁnidānaṁ kiṁsamudayaṁ kiṁjātikaṁ kiṁpabhavaṁ. Nāmarūpaṁ viññāṇanidānaṁ
viññāṇasamudayaṁ viññāṇajātikaṁ viññāṇapabhavaṁ. Viññāṇañcidaṁ
bhikkhave kiṁnidānaṁ kiṁsamudayaṁ kiṁjātikaṁ kiṁpabhavaṁ. Viññāṇaṁ saṅkhāranidānaṁ
saṅkhārasamudayaṁ saṅkhārajātikaṁ saṅkhārapabhavaṁ. Saṅkhārā cime
bhikkhave kiṁnidānā kiṁsamudayā kiṁjātikā kiṁpabhavā. Saṅkhārā
avijjānidānā avijjāsamudayā avijjājātikā avijjāpabhavā.
Iti kho bhikkhave avijjāpaccayā saṅkhārā saṅkhārapaccayā viññāṇaṁ
viññāṇapaccayā nāmarūpaṁ nāmarūpapaccayā saḷāyatanaṁ saḷāyatanapaccayā
phasso phassapaccayā vedanā vedanāpaccayā taṇhā
taṇhāpaccayā upādānaṁ upādānapaccayā bhavo bhavapaccayā
jāti jātipaccayā jarāmaraṇaṁ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā
sambhavanti evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.
<p n="447"/>Jātipaccayā jarāmaraṇanti iti kho panetaṁ vuttaṁ
jātipaccayā nu kho bhikkhave jarāmaraṇaṁ no vā kathaṁ vā ettha
hotīti. Jātipaccayā bhante jarāmaraṇaṁ evaṁ no ettha hoti
jātipaccayā jarāmaraṇanti. Bhavapaccayā jātīti iti kho panetaṁ
vuttaṁ bhavapaccayā <pb ed="P" n="1.262" set="M"/>nu kho bhikkhave jāti no vā kathaṁ vā ettha
hotīti. Bhavapaccayā bhante jāti evaṁ no ettha hoti bhavapaccayā
<pb n="1.481"/>
Jātīti. Upādānapaccayā bhavoti iti kho panetaṁ vuttaṁ upādānapaccayā
nu kho bhikkhave bhavo no vā kathaṁ vā ettha hotīti.
Upādānapaccayā bhante bhavo evaṁ no ettha hoti upādānapacacyā
bhavoti. Taṇhāpaccayā upādānanti iti kho panetaṁ
vuttaṁ taṇhāpaccayā nu kho bhikkhave upādānaṁ no vā kathaṁ
vā ettha hotīti. Taṇhāpaccayā bhante upādānaṁ evaṁ no
ettha hoti taṇhāpaccayā upādānanti. Vedanāpaccayā
taṇhāti iti kho panetaṁ vuttaṁ vedanāpaccayā nu kho bhikkhave
taṇhā no vā kathaṁ vā ettha hotīti. Vedanāpaccayā bhante
taṇhā evaṁ no ettha hoti vedanāpaccayā taṇhāti.
Phassapaccayā vedanāti iti kho panetaṁ vuttaṁ phassapaccayā nu
kho bhikkhave vedanā no vā kathaṁ vā ettha hotīti. Phassapaccayā
bhante vedanā evaṁ no ettha hoti phassapaccayā vedanāti.
Saḷāyatanapaccayā phassoti iti kho panetaṁ vuttaṁ saḷāyatanapaccayā
nu kho bhikkhave phasso no vā kathaṁ vā ettha hotīti.
Saḷāyatanapaccayā bhante phasso evaṁ no ettha hoti saḷāyatanapaccayā
phassoti. Nāmarūpapaccayā saḷāyatananti iti kho panetaṁ
vuttaṁ nāmarūpapaccayā nu kho bhikkhave saḷāyatanaṁ no vā kathaṁ
vā ettha hotīti. Nāmarūpapaccayā bhante saḷāyatanaṁ evaṁ no
ettha hoti nāmarūpapaccayā saḷāyatananti. Viññāṇapaccayā
<pb n="1.482"/>
Nāmarūpanti iti kho panetaṁ vuttaṁ viññāṇapaccayā nu kho
bhikkhave nāmarūpaṁ no vā kathaṁ vā ettha hotīti. Viññāṇapaccayā
bhante nāmarūpaṁ evaṁ no ettha hoti viññāṇapaccayā
nāmarūpanti. Saṅkhārapaccayā viññāṇanti iti kho panetaṁ vuttaṁ
saṅkhārapaccayā nu kho bhikkhave viññāṇaṁ no vā kathaṁ vā ettha
hotīti. Saṅkhārapaccayā bhante viññāṇaṁ evaṁ no ettha hoti
saṅkhārapaccayā viññāṇanti. Avijjāpaccayā saṅkhārāti iti kho
panetaṁ vuttaṁ avijjāpaccayā nu kho bhikkhave saṅkhārā no vā
kathaṁ vā ettha hotīti. Avijjāpaccayā bhante saṅkhārā evaṁ no
ettha hoti avijjāpaccayā saṅkhārāti.
<p n="448"/>Sādhu bhikkhave iti kho bhikkhave tumhepi <pb ed="P" n="1.263" set="M"/>evaṁ vadetha
ahampi evaṁ vadāmi imasmiṁ sati idaṁ hoti imassuppādā
idaṁ uppajjati yadidaṁ avijjāpaccayā saṅkhārā saṅkhārapaccayā
viññāṇaṁ viññāṇapaccayā nāmarūpaṁ nāmarūpapaccayā saḷāyatanaṁ
saḷāyatanapaccayā phasso phassapaccayā vedanā vedanāpaccayā
taṇhā taṇhāpaccayā upādānaṁ upādānapaccayā bhavo bhavapaccayā
jāti jātipaccayā jarāmaraṇaṁ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā
sambhavanti evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo hoti.
Avijjāya tveva asesavirāganirodhā saṅkhāranirodho saṅkhāranirodhā
viññāṇanirodho viññāṇanirodhā nāmarūpanirodho nāmarūpanirodhā
<pb n="1.483"/>
Saḷāyatananirodho saḷāyatananirodhā phassanirodho phassanirodhā
vedanānirodho vedanānirodhā taṇhānirodho taṇhānirodhā
upādānanirodho upādānanirodhā bhavanirodho bhavanirodhā
jātinirodho jātinirodhā jarāmaraṇaṁ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā
nirujjhanti evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho
hoti.
<p n="449"/>Jātinirodhā jarāmaraṇanirodhoti iti kho panetaṁ vuttaṁ
jātinirodhā nu kho bhikkhave jarāmaraṇanirodho no vā kathaṁ vā
ettha hotīti. Jātinirodhā bhante jarāmaraṇanirodho evaṁ no
ettha hoti jātinirodhā jarāmaraṇanirodhoti. Bhavanirodhā jātinirodhoti
iti kho panetaṁ vuttaṁ bhavanirodhā nu kho bhikkhave
jātinirodho no vā kathaṁ vā ettha hotīti. Bhavanirodhā bhante
jātinirodho evaṁ no ettha hoti bhavanirodhā jātinirodhoti.
Upādānanirodhā bhavanirodhoti iti kho panetaṁ vuttaṁ upādānanirodhā
nu kho bhikkhave bhavanirodho no vā kathaṁ vā ettha hotīti.
Upādānanirodhā bhavanirodho evaṁ no ettha hoti upādānanirodhā
bhavanirodhoti. Taṇhānirodhā upādānanirodhoti iti kho panetaṁ
vuttaṁ taṇhānirodhā nu kho bhikkhave upādānanirodho no vā
kathaṁ vā ettha hotīti. Taṇhānirodhā bhante upādānanirodho
evaṁ no ettha hoti taṇhānirodhā upādānanirodhoti. Vedanānirodhā
<pb n="1.484"/>
Taṇhānirodhoti iti kho panetaṁ vuttaṁ vedanānirodhā
nu kho bhikkhave taṇhānirodho no vā kathaṁ vā ettha hotīti.
Vedanānirodhā bhante taṇhānirodho evaṁ no ettha hoti
vedanānirodhā taṇhānirodhoti. Phassanirodhā vedanānirodhoti <pb ed="P" n="1.264" set="M"/>iti
kho panetaṁ vuttaṁ phassanirodhā nu kho bhikkhave vedanānirodho no vā
kathaṁ vā ettha hotīti. Phassanirodhā bhante vedanānirodho evaṁ
no ettha hoti phassanirodhā vedanānirodhoti. Saḷāyatananirodhā
phassanirodhoti iti kho panetaṁ vuttaṁ saḷāyatananirodhā nu kho
bhikkhave phassanirodho no vā kathaṁ vā ettha hotīti. Saḷāyatananirodhā
bhante phassanirodho evaṁ no ettha hoti saḷāyatananirodhā
phassanirodhoti. Nāmarūpanirodhā saḷāyatananirodhoti iti
kho panetaṁ vuttaṁ nāmarūpanirodhā nu kho bhikkhave saḷāyatananirodho
no vā kathaṁ vā ettha hotīti. Nāmarūpanirodhā bhante saḷāyatananirodho
evaṁ no ettha hoti nāmarūpanirodhā saḷāyatananirodhoti.
Viññāṇanirodhā nāmarūpanirodhoti iti kho panetaṁ vuttaṁ viññāṇanirodhā
nu kho bhikkhave nāmarūpanirodho no vā kathaṁ vā ettha
hotīti. Viññāṇanirodhā bhante nāmarūpanirodho evaṁ no ettha
hoti viññāṇanirodhā nāmarūpanirodhoti. Saṅkhāranirodhā viññāṇanirodhoti
iti kho panetaṁ vuttaṁ saṅkhāranirodhā nu kho bhikkhave
viññāṇanirodho no vā kathaṁ vā ettha hotīti. Saṅkhāranirodhā
<pb n="1.485"/>
Bhante viññāṇanirodho evaṁ no ettha hoti viññāṇanirodhā
nāmarūpanirodhoti. Saṅkhāranirodhā nāmarūpanirodhoti iti kho panetaṁ
vuttaṁ saṅkhāranirodhā nu kho bhikkhave viññāṇanirodho no vā
kathaṁ vā ettha hotīti. Saṅkhāranirodhā bhante viññāṇanirodho
evaṁ no ettha hoti saṅkhāranirodhā viññāṇanirodhoti.
Avijjānirodhā saṅkhāranirodhoti iti kho panetaṁ vuttaṁ avijjānirodhā
nu kho bhikkhave saṅkhāranirodho no vā kathaṁ vā ettha
hotīti. Avijjānirodhā bhante saṅkhāranirodho evaṁ no ettha
hoti avijjānirodhā saṅkhāranirodhoti.
<p n="450"/>Sādhu bhikkhave iti kho bhikkhave tumhepi evaṁ vadetha
ahampi evaṁ vadāmi imasmiṁ asati idaṁ na hoti imassa
nirodhā idaṁ nirujjhati yadidaṁ avijjānirodhā saṅkhāranirodho saṅkhāranirodhā
viññāṇanirodho viññāṇanirodhā nāmarūpanirodho nāmarūpanirodhā
saḷāyatananirodho saḷāyatananirodhā phassanirodho phassanirodhā
vedanānirodho vedanānirodhā taṇhānirodho taṇhānirodhā
upādānanirodho upādānanirodhā bhavanirodho bhavanirodhā
jātinirodho jātinirodhā jarāmaraṇaṁ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā
nirujjhanti evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho
hoti.
<p n="451"/>Api nu tumhe bhikkhave evaṁ jānantā evaṁ passantā
<pb n="1.486"/>
Pubbantaṁ vā paṭidhāveyyātha ahesumhā nu kho mayaṁ atītamaddhānaṁ
na nu kho ahesumhā atītamaddhānaṁ kiṁ nu kho ahesumhā atītamaddhānaṁ
kathaṁ nu kho ahesumhā atītamaddhānaṁ kiṁ hutvā kiṁ
ahesumhā nu kho mayaṁ atītamaddhānanti. No hetaṁ bhante.
Api nu tumhe bhikkhave evaṁ jānantā evaṁ passantā aparantaṁ
vā paṭidhāveyyātha bhavissāma nu kho mayaṁ anāgatamaddhānaṁ na
nu kho bhavissāma anāgatamaddhānaṁ kiṁ nu kho bhavissāma anāgatamaddhānaṁ
kathaṁ nu kho bhavissāma anāgatamaddhānaṁ kiṁ hutvā kiṁ
bhavissāma nu kho mayaṁ anāgatamaddhānanti. No hetaṁ bhante.
Api nu tumhe bhikkhave evaṁ jānantā evaṁ passantā etarahi vā
paccuppannaddhānaṁ ārabbha ajjhattaṁ kathaṁkathī assatha ahaṁ nu khosmi
no nu khosmi kinnu khosmi kathaṁ nu khosmi ayaṁ nu kho
satto kuto āgato so kuhiṅgāmī bhavissatīti. No hetaṁ
bhante. Api nu tumhe bhikkhave evaṁ jānantā evaṁ passantā
evaṁ vadeyyātha satthā no garu satthu gāraveneva <note n="1">Ma. gāravena ca.</note> mayaṁ evaṁ
vadeyyāmāti <note n="2">Ma. vademāti.</note>. No hetaṁ bhante. Api nu tumhe bhikkhave
evaṁ jānantā evaṁ passantā evaṁ vadeyyātha samaṇo evamāha
samaṇā ca na ca mayaṁ evaṁ vademāti. No hetaṁ bhante.
Api nu tumhe bhikkhave evaṁ jānantā evaṁ passantā aññaṁ
<pb n="1.487"/>
Satthāraṁ uddiseyyāthāti. No hetaṁ bhante. Api nu tumhe bhikkhave
evaṁ jānantā evaṁ passantā yāni tāni puthusamaṇabrāhmaṇānaṁ
vattakotūhalamaṅgalāni tāni sārato paccāgaccheyyāthāti.
No hetaṁ bhante. Nanu bhikkhave yadeva tumhākaṁ sāmaṁ
ñātaṁ sāmaṁ diṭṭhaṁ sāmaṁ viditaṁ tadeva tumhe vadeyyāthāti <note n="1">Ma. vadethāti.</note>.
Evaṁ bhante. Sādhu bhikkhave upanītā kho me tumhe bhikkhave
iminā sandiṭṭhikena dhammena akālikena ehipassikena opanayikena
paccattaṁ veditabbena viññūhi sandiṭṭhiko ayaṁ bhikkhave dhammo
akāliko ehipassiko opanayiko paccattaṁ veditabbo viññūhīti
iti yantaṁ vuttaṁ idametaṁ paṭicca vuttaṁ.
<p n="452"/>Tiṇṇaṁ kho pana bhikkhave sannipātā gabbhassāvakkanti
hoti. Idha mātāpitaro ca sannipatitā honti mātā ca na utunī
hoti gandhabbo ca na paccupaṭṭhito hoti neva tāva gabbhassāvakkanti
hoti. Idha mātāpitaro ca sannipatitā honti mātā ca
utunī hoti gandhabbo ca na paccupaṭṭhito hoti neva tāva
gabbhassāvakkanti hoti. Yato ca kho bhikkhave mātāpitaro ca
sannipatitā honti mātā ca utunī hoti gandhabbo ca paccupaṭṭhito
hoti evaṁ tiṇṇaṁ sannipātā gabbhassāvakkanti hoti.
Tamenaṁ bhikkhave mātā nava vā dasa vā māse gabbhaṁ kucchinā
pariharati mahatā saṁsayena garubhāraṁ tamenaṁ bhikkhave mātā navannaṁ
<pb n="1.488"/>
Vā dasannaṁ vā māsānaṁ accayena vijāyati mahatā saṁsayena garubhāraṁ
tamenaṁ jātaṁ samānaṁ sakena lohitena posesi.
<p n="453"/>Lohitañhetaṁ bhikkhave ariyassa vinaye yadidaṁ mātu
thaññaṁ. Sa kho so bhikkhave kumāro vuḍḍhimanvāya indriyānaṁ
paripākamanvāya yāni tāni kumārakānaṁ kīḷāpanakāni tehi kīḷati
seyyathīdaṁ vaṅkaṁ ghaṭikaṁ mokkhacikaṁ ciṅgulikaṁ <note n="1">Po. piṅgulikaṁ. Ma. ciṅgulakaṁ.</note> pattāḷhakaṁ rathakaṁ dhanukaṁ.
Sa kho so bhikkhave kumāro vuḍḍhimanvāya indriyānaṁ paripākamanvāya
pañcahi kāmaguṇehi samappito samaṅgībhūto paricāreti
cakkhuviññeyyehi rūpehi iṭṭhehi kantehi manāpehi piyarūpehi
kāmūpasañhitehi rajanīyehi pemanīyehi sotaviññeyyehi saddehi ...
Ghānaviññeyyehi gandhehi ... Jivhāviññeyyehi rasehi ...
Kāyaviññeyyehi phoṭṭhabbehi iṭṭhehi kantehi manāpehi piyarūpehi
kāmūpasañhitehi rajanīyehi pemanīyehi. So cakkhunā rūpaṁ disvā
piyarūpe rūpe sārajjati appiyarūpe rūpe byāpajjati anupaṭṭhitakāyasati
ca viharati parittacetaso tañca cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ
yathābhūtaṁ nappajānāti yatthassa te pāpakā akusalā
dhammā aparisesā nirujjhanti. So evaṁ anurodhavirodhaṁ samāpanno
yaṅkiñci vedanaṁ vedeti sukhaṁ vā dukkhaṁ vā adukkhamasukhaṁ vā. So
taṁ vedanaṁ abhinandati abhivadati ajjhosāya tiṭṭhati. Tassa taṁ
vedanaṁ abhinandato abhivadato ajjhosāya tiṭṭhato uppajjati
<pb n="1.489"/>
Nandi yā vedanāsu nandi tadupādānaṁ tassa upādānapaccayā
bhavo bhavapaccayā jāti jātipaccayā jarāmaraṇaṁ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā
sambhavanti evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa
samudayo hoti. Sotena saddaṁ sutvā ... Ghānena gandhaṁ ghāyitvā ...
Jivhāya rasaṁ sāyitvā <pb ed="P" n="1.267" set="M"/>... Kāyena phoṭṭhabbaṁ phusitvā ... Manasā
dhammaṁ viññāya piyarūpe dhamme sārajjati appiyarūpe dhamme
byāpajjati anupaṭṭhitakāyasati ca viharati parittacetaso tañca
cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ yathābhūtaṁ nappajānāti yatthassa te
pāpakā akusalā dhammā aparisesā nirujjhanti. So evaṁ anurodhavirodhaṁ
samāpanno yaṅkiñci vedanaṁ vedeti sukhaṁ vā dukkhaṁ vā
adukkhamasukhaṁ vā. So taṁ vedanaṁ abhinandati abhivadati ajjhosāya
tiṭṭhati. Tassa taṁ vedanaṁ abhinandato abhivadato ajjhosāya tiṭṭhato
uppajjati nandi yā vedanāsu nandi tadupādānaṁ tassa upādānapaccayā
bhavo bhavapaccayā jāti jātipaccayā jarāmaraṇaṁ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā
sambhavanti evametassa kevalassa
dukkhakkhandhassa samudayo hoti.
<p n="454"/>Idha bhikkhave tathāgato loke uppajjati arahaṁ sammāsambuddho
vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi
satthā devamanussānaṁ buddho bhagavā so imaṁ lokaṁ sadevakaṁ
samārakaṁ sabrahmakaṁ sassamaṇabrāhmaṇiṁ pajaṁ sadevamanussaṁ sayaṁ
<pb n="1.490"/>
Abhiññā sacchikatvā pavedeti so dhammaṁ deseti ādikalyāṇaṁ
majjhekalyāṇaṁ pariyosānakalyāṇaṁ sātthaṁ sabyañjanaṁ kevalaparipuṇṇaṁ
parisuddhaṁ brahmacariyaṁ pakāseti. Taṁ dhammaṁ suṇāti gahapati vā
gahapatiputto vā aññatarasmiṁ vā kule pacchā jāto. So taṁ
dhammaṁ sutvā tathāgate saddhaṁ paṭilabhati. So tena saddhāpaṭilābhena
samannāgato iti paṭisañcikkhati sambādho gharāvāso rajāpatho
abbhokāso pabbajjā nayidaṁ sukaraṁ agāraṁ ajjhāvasatā ekantaparipuṇṇaṁ
ekantaparisuddhaṁ saṅkhalikhitaṁ brahmacariyaṁ carituṁ yannūnāhaṁ
kesamassuṁ ohāretvā kāsāyāni vatthāni acchādetvā agārasmā
anagāriyaṁ pabbajeyyanti. So aparena samayena appaṁ vā bhogakkhandhaṁ
pahāya mahantaṁ vā bhogakkhandhaṁ pahāya appaṁ vā ñātiparivaṭṭaṁ pahāya
mahantaṁ vā ñātiparivaṭṭaṁ pahāya kesamassuṁ ohāretvā kāsāyāni
vatthāni acchādetvā agārasmā anagāriyaṁ pabbajati.
<p n="455"/>So evaṁ pabbajito samāno bhikkhūnaṁ sikkhāsājīvasamāpanno
pāṇātipātaṁ pahāya pāṇātipātā paṭivirato hoti
nihitadaṇḍo nihitasattho lajjī dayāpanno <pb ed="P" n="1.268" set="M"/>sabbapāṇabhūtahitānukampī
viharati. Adinnādānaṁ pahāya adinnādānā paṭivirato hoti
dinnādāyī dinnapāṭikaṅkhī athenena sucibhūtena attanā viharati.
Abrahmacariyaṁ pahāya brahmacārī hoti ārācārī virato methunā
gāmadhammā. Musāvādaṁ pahāya musāvādā paṭivirato hoti saccavādī
<pb n="1.491"/>
Saccasandho ṭheto paccayiko avisaṁvādako lokassa. Pisuṇaṁ vācaṁ
pahāya pisuṇāya vācāya paṭivirato hoti ito sutvā na amutra
akkhātā imesaṁ bhedāya amutra vā sutvā na imesaṁ akkhātā
amūsaṁ bhedāya iti bhinnānaṁ vā sandhātā sahitānaṁ vā anuppadātā
samaggārāmo samaggarato samagganandī samaggakaraṇiṁ vācaṁ bhāsitā
hoti. Pharusaṁ vācaṁ pahāya pharusāya vācāya paṭivirato hoti yā sā
vācā nelā kaṇṇasukhā pemanīyā hadayaṅgamā porī bahujanakantā
bahujanamanāpā tathārūpiṁ vācaṁ bhāsitā hoti. Samphappalāpaṁ pahāya
samphappalāpā paṭivirato hoti kālavādī bhūtavādī atthavādī dhammavādī
vinayavādī nidhānavatiṁ vācaṁ bhāsitā hoti kālena sāpadesaṁ
pariyantavatiṁ atthasañhitaṁ. <note n="1">Po. Ma. so.</note> Vījagāmabhūtagāmasamārambhā paṭivirato
hoti. Ekabhattiko hoti rattūparato virato vikālabhojanā.
Naccagītavāditavisūkadassanā paṭivirato hoti. Mālāgandhavilepanadhāraṇamaṇḍana-
vibhūsanaṭṭhānā paṭivirato hoti. Uccāsayanamahāsayanā
paṭivirato hoti. Jātarūparajatapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti.
Āmakadhaññapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti. Āmakamaṁsapaṭiggahaṇā
paṭivirato hoti. Itthīkumārikapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti.
Dāsīdāsapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti. Khetta vatthupaṭiggahaṇā
paṭivirato hoti. Ajeḷakapaṭiggahaṇā paṭivirato hoti. Kukkuṭasūkarapaṭiggahaṇā
paṭivirato hoti. Hatthigavāssavaḷavapaṭiggahaṇā
<pb n="1.492"/>
Paṭivirato hoti. Dūteyyapahīṇagamanānuyogā paṭivirato hoti.
Kayavikkayā paṭivirato hoti. Tulākūṭakaṁsakūṭamānakūṭā paṭivirato
hoti. Ukkoṭanavañcananikatisāviyogā paṭivirato hoti.
Chedanavadhabandhanaviparāmosāalopasahasākārā paṭivirato hoti. So santuṭṭho
hoti kāyaparihārikena cīvarena kucchiparihārikena piṇḍapātena <note n="1">Ma. so.</note> yena
yeneva pakkamati samādāyeva pakkamati. Seyyathāpi nāma pakkhī
sakuṇo yena yeneva ḍeti sapattabhārova ḍeti evameva bhikkhu
santuṭṭho hoti kāyaparihārikena cīvarena kucchiparihārikena piṇḍapātena
<note n="2">Ma. so.</note> Yena yeneva pakkamati samādāyeva pakkamati. So iminā
ariyena sīlakkhandhena samannāgato ajjhattaṁ anavajjasukhaṁ paṭisaṁvedeti.
So cakkhunā rūpaṁ disvā na nimittaggāhī hoti nānubyañjanaggāhī
yatvādhikaraṇamenaṁ cakkhundriyaṁ asaṁvutaṁ viharantaṁ abhijjhādomanassā
pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṁ tassa saṁvarāya paṭipajjati
rakkhati cakkhundriyaṁ cakkhundriye saṁvaraṁ āpajjati. Sotena saddaṁ
sutvā ... Ghānena gandhaṁ ghāyitvā ... Jivhāya rasaṁ sāyitvā ...
Kāyena phoṭṭhabbaṁ phusitvā ... Manasā dhammaṁ viññāya na nimittaggāhī
hoti nānubyañjanaggāhī yatvādhikaraṇamenaṁ manindriyaṁ asaṁvutaṁ viharantaṁ
abhijjhādomanassā pāpakā akusalā dhammā anvāssaveyyuṁ tassa
saṁvarāya paṭipajjati rakkhati manindriyaṁ manindriye saṁvaraṁ āpajjati.
So iminā ariyena indriyasaṁvarena samannāgato ajjhattaṁ
<pb n="1.493"/>
Abyāsekasukhaṁ paṭisaṁvedeti. So abhikkante paṭikkante sampajānakārī
hoti ālokite vilokite sampajānakārī hoti sammiñjite pasārite
sampajānakārī hoti saṅghāṭipatta cīvaradhāraṇe sampajānakārī hoti
asite pīte khāyite sāyite sampajānakārī hoti uccārapassāvakamme
sampajānakārī hoti gate ṭhite nisinne sutte jāgarite
bhāsite tuṇhībhāve sampajānakārī hoti.
<p n="456"/>So iminā ca ariyena sīlakkhandhena samannāgato iminā
ca ariyena indriyasaṁvarena samannāgato iminā ca ariyena satisampajaññena
samannāgato vivittaṁ senāsanaṁ bhajati araññaṁ rukkhamūlaṁ
pabbataṁ kandaraṁ giriguhaṁ susānaṁ vanapatthaṁ abbhokāsaṁ palālapuñjaṁ.
So pacchābhattaṁ piṇḍapātapaṭikkanto nisīdati pallaṅkaṁ ābhujitvā
ujuṁ kāyaṁ paṇidhāya parimukhaṁ satiṁ upaṭṭhapetvā. So abhijjhaṁ loke
pahāya vigatābhijjhena cetasā viharati abhijjhāya cittaṁ parisodheti.
Byāpādapadosaṁ pahāya abyāpannacitto viharati sabbapāṇabhūtahitānukampī
byāpādapadosā cittaṁ parisodheti. Thīnamiddhaṁ pahāya
vigatathīnamiddho viharati ālokasaññī sato sampajāno thīnamiddhā
cittaṁ parisodheti. Uddhaccakukkuccaṁ pahāya anuddhato viharati
ajjhattaṁ vūpasantacitto uddhaccakukkuccā cittaṁ parisodheti.
Vicikicchaṁ pahāya tiṇṇavicikiccho viharati akathaṁkathī kusalesu dhammesu
vicikicchāya <pb ed="P" n="1.270" set="M"/>cittaṁ parisodheti.
<pb n="1.494"/>
<p n="457"/>So ime pañca nīvaraṇe pahāya cetaso upakkilese
paññāya dubbalīkaraṇe vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi
savitakkaṁ savicāraṁ vivekajaṁ pītisukhaṁ paṭhamaṁ jhānaṁ upasampajja viharati.
Puna caparaṁ bhikkhave bhikkhu vitakkavicārānaṁ vūpasamā ajjhattaṁ
sampasādanaṁ cetaso ekodibhāvaṁ avitakkaṁ avicāraṁ samādhijaṁ pītisukhaṁ
dutiyaṁ jhānaṁ upasampajja viharati .pe. Tatiyaṁ jhānaṁ ... Catutthaṁ
jhānaṁ upasampajja viharati.
<p n="458"/>So cakkhunā rūpaṁ disvā piyarūpe rūpe na sārajjati
appiyarūpe rūpe na byāpajjati upaṭṭhitakāyasati ca viharati
appamāṇacetaso tañca cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ yathābhūtaṁ pajānāti
yatthassa te pāpakā akusalā dhammā aparisesā nirujjhanti. So
evaṁ anurodhavirodhavippahīno yaṅkiñci vedanaṁ vedeti sukhaṁ vā dukkhaṁ
vā adukkhamasukhaṁ vā. So taṁ vedanaṁ nābhinandati nābhivadati na
ajjhosāya tiṭṭhati. Tassa taṁ vedanaṁ anabhinandato anabhivadato na
ajjhosāya tiṭṭhato yā vedanāsu nandi sā nirujjhati. Tassa nandinirodhā
upādānanirodho upādānanirodhā bhavanirodho bhavanirodhā
jātinirodho jātinirodhā jarāmaraṇaṁ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā
nirujjhanti evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho
hoti. Sotena saddaṁ sutvā ... Ghānena gandhaṁ ghāyitvā ... Jivhāya
rasaṁ sāyitvā ... Kāyena phoṭṭhabbaṁ phusitvā ... Manasā dhammaṁ viññāya
<pb n="1.495"/>
Piyarūpe dhamme na sārajjati appiyarūpe dhamme na byāpajjati
upaṭṭhitakāyasati ca viharati appamāṇacetaso tañca cetovimuttiṁ
paññāvimuttiṁ yathābhūtaṁ pajānāti yatthassa te pāpakā akusalā
dhammā aparisesā nirujjhanti. So evaṁ anurodhavirodhavippahīno
yaṅkiñci vedanaṁ vedeti sukhaṁ vā dukkhaṁ vā adukkhamasukhaṁ vā. So
taṁ vedanaṁ nābhinandati nābhivadati na ajjhosāya tiṭṭhati. Tassa
taṁ vedanaṁ anabhinandato anabhivadato na ajjhosāya tiṭṭhato yā
vedanāsu nandi sā nirujjhati. Tassa nandinirodhā upādānanirodho
upādānanirodhā bhavanirodho bhavanirodhā jātinirodho jātinirodhā
jarāmaraṇaṁ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā nirujjhanti evametassa
kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hoti. Imaṁ kho me
tumhe bhikkhave saṅkhittena taṇhāsaṅkhayavimuttiṁ dhāretha sātiṁ pana
bhikkhuṁ kevaṭṭaputtaṁ mahātaṇhājālataṇhāsaṅghāṭapaṭimukkanti.
Idamavoca bhagavā attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṁ
abhinandunti.
Mahātaṇhāsaṅkhayasuttaṁ niṭṭhitaṁ aṭṭhamaṁ.
</xml>