<xml src="m40.xml">
<pgroup id="m40"/>
<readunit id="m40">10. cūḷāssapurasuttaṃ</readunit>
<pb n="1.512"/>
Cūḷāssapurasuttaṁ <pb ed="P" n="1.281" set="M"/>
<p n="479"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā aṅgesu viharati
assapuraṁ nāma aṅgānaṁ nigamo. Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi
bhikkhavoti. Bhadanteti te bhikkhū bhagavato paccassosuṁ. Bhagavā
etadavoca samaṇā samaṇāti vo bhikkhave jano sañjānāti tumhe
ca pana ke tumheti puṭṭhā samānā samaṇamhāti paṭijānātha tesaṁ
vo bhikkhave evaṁsamaññānaṁ sataṁ evaṁpaṭiññānaṁ sataṁ yā samaṇasāmīcipaṭipadā
taṁ paṭipadaṁ paṭipajjissāma evanno ayaṁ amhākaṁ samaññā ca
saccā bhavissati paṭiññā ca bhūtā yesañca mayaṁ patta
cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānapaccayabhesajjaparikkhāre <note n="1">Ma. cīvarapiṇḍapāta ... parikkhāraṁ.</note> paribhuñjāma tesaṁ te
kārā amhesu mahapphalā bhavissanti mahānisaṁsā amhākañcevāyaṁ
pabbajjā avañjhā bhavissati saphalā saudrayāti evañhi vo
bhikkhave sikkhitabbaṁ.
<p n="480"/>Kathañca bhikkhave bhikkhu <note n="2">Po. na. Ma. na samaṇasāmīcippaṭipadaṁ.</note> sāmīcipaṭipadaṁ paṭipanno hoti.
Yassa kassaci bhikkhave bhikkhuno abhijjhālussa abhijjhā appahīnā hoti
byāpannacittassa byāpādo appahīno hoti kodhanassa kodho
appahīno hoti upanāhissa upanāho appahīno hoti makkhissa
makkho appahīno hoti paḷāsissa paḷāso appahīno hoti
issukissa issā appahīnā hoti maccharissa macchariyaṁ appahīnaṁ
<pb n="1.513"/>
Hoti saṭhassa sāṭheyyaṁ appahīnaṁ hoti māyāvissa māyā appahīnā
hoti pāpicchassa pāpikā icchā appahīnā hoti micchādiṭṭhissa
micchādiṭṭhi appahīnā hoti. Imesaṁ kho ahaṁ bhikkhave samaṇamalānaṁ
samaṇadosānaṁ samaṇakasāvānaṁ <note n="1">Sī. Ma. Yu. samaṇakasaṭānaṁ.</note> āpāyikānaṁ ṭhānānaṁ duggativedanīyānaṁ
appahānā <note n="2">Ma. na.</note> samaṇasāmīcipaṭipadaṁ paṭipannoti na vadāmi. Seyyathāpi
bhikkhave matajannāma āvudhajātaṁ ubhatodhāraṁ pītanissitaṁ tadassa
saṅghāṭiyā sampārutaṁ sampalivedhitaṁ tathūpamāhaṁ bhikkhave imassa
bhikkhuno pabbajjaṁ vadāmi.
<p n="481"/>Nāhaṁ bhikkhave saṅghāṭikassa saṅghāṭidhāraṇamattena sāmaññaṁ
vadāmi. Nāhaṁ bhikkhave acelakassa acelakamattena sāmaññaṁ vadāmi.
Nāhaṁ bhikkhave rajojallikassa rajojallikamattena sāmaññaṁ vadāmi.
Nāhaṁ bhikkhave udakorohakassa <pb ed="P" n="1.282" set="M"/>udakorohamattena <note n="3">Po. Ma. udakorohaṇamattena.</note> sāmaññaṁ vadāmi.
Nāhaṁ bhikkhave rukkhamūlikassa rukkhamūlikamattena sāmaññaṁ vadāmi. Nāhaṁ
bhikkhave abbhokāsikassa abbhokāsikamattena sāmaññaṁ vadāmi.
Nāhaṁ bhikkhave ubbhatthakassa ubbhatthakamattena sāmaññaṁ vadāmi.
Nāhaṁ bhikkhave pariyāyabhattikassa pariyāyabhattikamattena sāmaññaṁ
vadāmi. Nāhaṁ bhikkhave mantajjhāyikassa mantajjhāyikamattena
sāmaññaṁ vadāmi. Nāhaṁ bhikkhave jaṭilakassa jaṭādhāraṇamattena
sāmaññaṁ vadāmi. Saṅghāṭikassa ce bhikkhave saṅghāṭidhāraṇamattena
<pb n="1.514"/>
Abhijjhālussa puggalassa abhijjhā pahīyetha byāpannacittassa
byāpādo pahīyetha kodhanassa kodho pahīyetha upanāhissa
upanāho pahīyetha makkhissa makkho pahīyetha paḷāsissa paḷāso
pahīyetha issukissa issā pahīyetha maccharissa macchariyaṁ pahīyetha
saṭhassa sāṭheyyaṁ pahīyetha māyāvissa māyā pahīyetha pāpicchassa
pāpikā icchā pahīyetha micchādiṭṭhissa micchādiṭṭhi pahīyetha
tamenaṁ mittāmaccā ñātisālohitā jātameva naṁ saṅghāṭikaṁ kareyyuṁ
saṅghāṭikattameva samādapeyyuṁ ehi tvaṁ bhadramukha saṅghāṭiko hohi
saṅghāṭikassa te sato saṅghāṭidhāraṇamattena abhijjhālussa abhijjhā
pahīyissati byāpannacittassa byāpādo pahīyissati kodhanassa
kodho pahīyissati upanāhissa upanāho pahīyissati makkhissa
makkho pahīyissati paḷāsissa paḷāso pahīyissati issukissa
issā pahīyissati maccharissa macchariyaṁ pahīyissati saṭhassa sāṭheyyaṁ
pahīyissati māyāvissa māyā pahīyissati pāpicchassa pāpikā
icchā pahīyissati micchādiṭṭhissa micchādiṭṭhi pahīyissatīti. Yasmā
ca kho ahaṁ bhikkhave saṅghāṭikampi idhekaccaṁ passāmi abhijjhāluṁ
bayāpannacittaṁ kodhanaṁ upanāhiṁ makkhiṁ paḷāsiṁ issukiṁ macchariṁ saṭhaṁ
māyāviṁ pāpicchaṁ micchādiṭṭhiṁ <note n="1">Ma. micachādiṭaṭhikaṁ.</note> tasmā na saṅghāṭikassa saṅghāṭidhāraṇamattena
sāmaññaṁ vadāmi. Acelakassa ce bhikkhave .pe.
Rajojallikassa ce bhikkhave ... Udakorohakassa ce bhikkhave ... Rukkhamūlikassa
<pb n="1.515"/>
Ce bhikkhave ... Abbhokāsikassa ce bhikkhave ... Ubbhatthakassa
ce bhikkhave ... Pariyāyabhattikassa ce bhikkhave ... Mantajjhāyikassa
ce bhikkhave ... Jaṭilakassa ce bhikkhave jaṭādhāraṇamattena abhijjhālussa
abhijjhā pahīyetha byāpannacittassa byāpādo pahīyetha
kodhanassa kodho pahīyetha upanāhissa upanāho pahīyetha makkhissa
makkho pahīyetha paḷāsissa paḷāso pahīyetha issukissa issā
pahīyetha maccharissa macchariyaṁ pahīyetha saṭhassa sāṭheyyaṁ pahīyetha
māyāvissa māyā pahīyetha pāpicchassa pāpikā icchā pahīyetha
micchādiṭṭhissa micchādiṭṭhi pahīyetha tamenaṁ mittāmaccā ñātisālohitā
jātameva naṁ jaṭilakaṁ kareyyuṁ jaṭilakattameva samādapeyyuṁ
ehi tvaṁ bhadramukha jaṭilako hohi jaṭilakassa te sato jaṭādhāraṇamattena
abhijjhālussa abhijjhā pahīyissati byāpannacittassa
byāpādo pahīyissati kodhanassa kodho pahīyissati upanāhissa
upanāho pahīyissati makkhissa makkho pahīyissati paḷāsissa
paḷāso pahīyissati issukissa issā pahīyissati maccharissa
macchariyaṁ pahīyissati saṭhassa sāṭheyyaṁ pahīyissati māyāvissa
māyā pahīyissati pāpicchassa pāpikā icchā pahīyissati micchādiṭṭhissa
micchādiṭṭhi pahīyissatīti. Yasmā ca kho ahaṁ bhikkhave
jaṭilakampi idhekaccaṁ passāmi abhijjhāluṁ byāpannacittaṁ kodhanaṁ upanāhiṁ
makkhiṁ paḷāsiṁ issukiṁ macchariṁ saṭhaṁ māyāviṁ pāpicchaṁ micchādiṭṭhiṁ
<pb n="1.516"/>
Tasmā na jaṭilakassa jaṭādhāraṇamattena sāmaññaṁ vadāmi.
<p n="482"/>Kathañca bhikkhave bhikkhu samaṇasāmīcipaṭipadaṁ paṭipanno
hoti. Yassakassaci bhikkhave bhikkhuno abhijjhālussa abhijjhā pahīnā
hoti byāpannacittassa byāpādo pahīno hoti kodhanassa
kodho pahīno hoti upanāhissa upanāho pahīno hoti makkhissa
makkho pahīno hoti paḷāsissa paḷāso pahīno hoti issukissa
issā pahīnā hoti maccharissa macchariyaṁ pahīnaṁ hoti saṭhassa
sāṭheyyaṁ pahīnaṁ hoti māyāvissa māyā pahīnā hoti pāpicchassa
pāpikā icchā pahīnā hoti micchādiṭṭhissa micchādiṭṭhi pahīnā
hoti. Imesaṁ kho <note n="1">Ma. ahaṁ.</note> bhikkhave samaṇamalānaṁ samaṇadosānaṁ samaṇakasāvānaṁ
āpāyikānaṁ ṭhānānaṁ duggativedanīyānaṁ pahānā samaṇasāmīcipaṭipadaṁ
paṭipannoti vadāmi. So sabbehi imehi pāpakehi
akusalehi dhammehi visuddhamattānaṁ samanupassati vimuttamattānaṁ samanupassati <note n="2">Ma. ime pāṭhā natthi.</note>.
Tassa sabbehi imehi pāpakehi akusalehi dhammehi
visuddhamattānaṁ samanupassato vimuttamattānaṁ samanupassato pāmujjaṁ
jāyati pamuditassa pīti jāyati pītimanassa kāyo passambhati
passaddhakāyo sukhaṁ vedeti sukhino cittaṁ samādhiyati. So mettāsahagatena
cetasā ekaṁ disaṁ pharitvā viharati tathā dutiyaṁ tathā
tatiyaṁ tathā catutthaṁ iti uddhamadho tiriyaṁ sabbadhi sabbattatāya
sabbāvantaṁ lokaṁ mettāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena
<pb n="1.517"/>
Appamāṇena averena abyāpajjhena pharitvā viharati. Karuṇāsahagatena
cetasā ... Muditāsahagatena cetasā ... Upekkhāsahagatena
cetasā ekaṁ disaṁ pharitvā viharati tathā dutiyaṁ tathā tatiyaṁ tathā
catutthaṁ iti uddhamadho tiriyaṁ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṁ
lokaṁ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena
averena abyāpajjhena pharitvā viharati. Seyyathāpi bhikkhave
pokkharaṇī acchodakā <pb ed="P" n="1.284" set="M"/>sātodakā sītodakā setakā <note n="1">Po. setodakā</note> supatitthā
ramaṇīyā. Puratthimāya cepi disāya puriso āgaccheyya ghammābhitatto
ghammapareto kilanto tasito pipāsito. So taṁ pokkharaṇiṁ
āgamma vineyya udakapipāsaṁ vineyya ghammapariḷāhaṁ. Pacchimāya
cepi disāya puriso āgaccheyya ... Uttarāya cepi disāya puriso
āgaccheyya ... Dukkhiṇāya cepi disāya puriso āgaccheyya ...
Yatokuto cepi <note n="2">Ma. naṁ.</note> puriso āgaccheyya ghammābhitatto ghammapareto
kilanto tasito pipāsito. So taṁ pokkharaṇiṁ āgamma vineyya
udakapipāsaṁ vineyya ghammapariḷāhaṁ evameva kho bhikkhave khattiyakulā
cepi agārasmā anagāriyaṁ pabbajito hoti. So ca tathāgatappaveditaṁ
dhammavinayaṁ āgamma evaṁ mettaṁ karuṇaṁ muditaṁ upekkhaṁ
bhāvetvā labhati ajjhattaṁ vūpasamaṁ <note n="3">Ma. ajjhattaṁ vūpasamā.</note> samaṇasāmīcipaṭipadaṁ paṭipannoti
vadāmi. Brāhmaṇakulā cepi ... Vessakulā cepi ... Suddakulā
cepi ... Yasmākasmā cepi kulā agārasmā anagāriyaṁ pabbajito
<pb n="1.518"/>
Hoti. So ca tathāgatappaveditaṁ dhammavinayaṁ āgamma evaṁ mettaṁ
karuṇaṁ muditaṁ upekkhaṁ bhāvetvā labhati ajjhattaṁ vūpasamaṁ <note n="1">Ma. ajjhattaṁ vūpasamā.</note> samaṇasāmīcipaṭipadaṁ
paṭipannoti vadāmi. Khattiyakulā cepi agārasmā
anagāriyaṁ pabbajito hoti. So ca āsavānaṁ khayā anāsavaṁ
cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā
upasampajja viharati āsavānaṁ khayā samaṇo hotīti vadāmi.
Brāhmaṇakulā cepi ... Vessakulā cepi ... Suddakulā cepi ...
Yasmākasmā cepi kulā agārasmā anagāriyaṁ pabbajito hoti. So
ca āsavānaṁ khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva
dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati āsavānaṁ
khayā samaṇo hotīti vadāmīti.
Idamavoca bhagavā attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṁ
abhinandunti.
Cūḷāssapurasuttaṁ niṭṭhitaṁ dasamaṁ.
Mahāyamakavaggo catuttho.
Tassuddānaṁ
giñjakasālavanaṁ <note n="2">Ma. giñjakasālavanaṁ pariharituṁ paññavato puna saccakanisedho  mukhavaṇṇapasīdhanatāpindo kevaṭṭāssapurajaṭilena.</note> parihātuṁ paññavato
puna saccanisevo mukhavaṇṇapasīdattādi
tasito kevaṭṭassa purajaṭilenāti.
<p rend="subhead" check="nosid">5, cūḷayamakavaggo</p>
</xml>