<xml src="m41.xml">
<pgroup id="m41"/>
<readunit id="m41">1. sāleyyakasuttaṃ</readunit>
<pb n="1.519"/>
Cūḷayamakavaggo
sāleyyakasuttaṁ <pb ed="P" n="1.285" set="M"/>
<p n="483"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā kosalesu cārikañcaramāno
mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṁ yena sālaṁ <note n="1">Ma. sālā nāma.</note> nāma kosalānaṁ
brāhmaṇagāmo tadavasari. Assosuṁ kho sāleyyakā
brāhmaṇagahapatikā samaṇo khalu bho gotamo sakyaputto sakyakulā
pabbajito kosalesu cārikañcaramāno mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṁ
sālaṁ anuppatto. Taṁ kho pana bhavantaṁ gotamaṁ evaṁ kalyāṇo
kittisaddo abbhuggato itipi so bhagavā arahaṁ sammāsambuddho
vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā
devamanussānaṁ buddho bhagavā so imaṁ lokaṁ sadevakaṁ samārakaṁ
sabrahmakaṁ sassamaṇabrāhmaṇiṁ pajaṁ sadevamanussaṁ sayaṁ abhiññā
sacchikatvā pavedeti so dhammaṁ deseti ādikalyāṇaṁ majjhekalyāṇaṁ
pariyosānakalyāṇaṁ sātthaṁ sabyañjanaṁ kevalaparipuṇṇaṁ parisuddhaṁ
brahmacariyaṁ pakāseti sādhu kho pana tathārūpānaṁ arahataṁ dassanaṁ
hotīti. Atha kho sāleyyakā brāhmaṇagahapatikā yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu
upasaṅkamitvā appekacce bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ
nisidiṁsu appekacce bhagavatā saddhiṁ sammodiṁsu sammodanīyaṁ
<pb n="1.520"/>
Kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ nisīdiṁsu appekacce yena
bhagavā tenañjalimpaṇāmetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu appekacce
bhagavato santike nāmagottaṁ sāvetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu appekacce
tuṇhībhūtā ekamantaṁ nisīdiṁsu. Ekamantaṁ nisinnā kho
sāleyyakā brāhmaṇagahapatikā bhagavantaṁ etadavocuṁ ko nu kho
bho gotama hetu ko paccayo yenamidhekacce sattā kāyassa
bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjanti
ko pana bho gotama hetu ko paccayo yenamidhekacce sattā
kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjantīti.
Adhammacariyāvisamacariyāhetu kho gahapatayo evamidhekacce sattā
kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjanti
dhammacariyāsamacariyāhetu kho gahapatayo evamidhekacce
sattā kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjantīti.
Na kho mayaṁ imassa bhoto gotamassa saṅkhittena bhāsitassa vitthārena
atthaṁ avibhattassa vitthārena atthaṁ ājānāma sādhu no bhavaṁ
gotamo tathā dhammaṁ desetu yathā mayaṁ imassa bhoto gotamassa
saṅkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṁ avibhattassa vitthārena atthaṁ
ājāneyyāmāti. Tenahi gahapatayo suṇātha sādhukaṁ manasikarotha
bhāsissāmīti. Evaṁ bhoti kho sāleyyakā brāhmaṇagahapatikā
bhagavato paccassosuṁ.
<pb n="1.521"/>
<p n="484"/>Bhagavā etadavoca tividhaṁ kho gahapatayo kāyena
adhammacariyāvisamacariyā hoti catubbidhaṁ vācāya adhammacariyāvisamacariyā hoti
tividhaṁ manasā adhammacariyāvisamacariyā hoti. Kathañca gahapatayo tividhaṁ
kāyena adhammacariyā visamacariyā hoti. Idha gahapatayo ekacco
pāṇātipātī hoti luddo lohitapāṇī hatapahate niviṭṭho alajjī <note n="1">Po. Ma. ayaṁ pāṭho natthi.</note>
adayāpanno sabbapāṇabhūtesu <note n="2">Ma. pāṇabhūtesu.</note>. Adinnādāyī kho pana hoti yantaṁ
parassa paravittūpakaraṇaṁ gāmagataṁ vā araññagataṁ vā taṁ adinnaṁ
theyyasaṅkhātaṁ ādātā hoti. Kāmesu micchācārī kho pana hoti
yā tā māturakkhitā piturakkhitā mātāpiturakkhitā bhāturakkhitā bhaginirakkhitā
ñātirakkhitā <note n="3">Po. Ma. gottarakkhitā  dhammarakkhitā.</note> sassāmikā saparidaṇḍā antamaso mālāguḷaparikkhittāpi
tathārūpāsu cārittaṁ āpajjitā hoti. Evaṁ kho
gahapatayo tividhaṁ kāyena adhammacariyā visamacariyā hoti. Kathañca
gahapatayo catubbidhaṁ vācāya adhammacariyā visamacariyā hoti. Idha
gahapatayo ekacco musāvādī hoti sabhaggato vā parisaggato <note n="4">Ma. sabhāgato vā parisāgato vā.</note> vā
ñātimajjhaggato vā pūgamajjhaggato vā rājakulamajjhaggato vā
abhinīto sakkhiṁ puṭṭho ehambho purisa yaṁ jānāsi taṁ vadehīti.
So ajānaṁ vā āha jānāmīti jānaṁ vā āha na jānāmīti
apassaṁ vā āha passāmīti passaṁ vā āha na passāmīti.
Iti attahetu vā parahetu vā āmisakiñcikkhahetu vā sampajānamusā
bhāsitā hoti. Pisuṇavāco kho pana hoti ito sutvā amutra
<pb n="1.522"/>
Akkhātā imesaṁ bhedāya amutra vā sutvā imesaṁ akkhātā amūsaṁ
bhedāya iti samaggānaṁ vā bhedetā <note n="1">Po. Ma. bhettā.</note> bhinnānaṁ vā anuppadātā
vaggārāmo vaggarato vagganandī vaggakaraṇiṁ vācaṁ bhāsitā hoti.
Pharusavāco kho pana hoti <pb ed="P" n="1.287" set="M"/>yā sā vācā aṇḍakā <note n="2">Ma. kaṇṭakā.</note> kakkasā
parakaṭukā parābhisajjanī kodhasāmantā asamādhisaṁvattanikā tathārūpiṁ
vācaṁ bhāsitā hoti. Samphappalāpī kho pana hoti akālavādī
abhūtavādī anatthavādī adhammavādī avinayavādī anidhānavatiṁ vācaṁ bhāsitā
hoti akālena anapadesaṁ apariyantavatiṁ anatthasañhitaṁ. Evaṁ kho
gahapatayo catubbidhaṁ vācāya adhammacariyāvisamacariyā hoti. Kathañca
gahapatayo tividhaṁ manasā adhammacariyāvisamacariyā hoti. Idha gahapatayo
ekacco abhijjhālu hoti yantaṁ parassa paravittūpakaraṇaṁ taṁ
abhijjhitā <note n="3">Ma. abhijjhātā.</note> hoti aho vata yaṁ parassa taṁ mama assāti.
Byāpannacitto kho pana hoti paduṭṭhamanasaṅkappo ime sattā
haññantu vā vajjhantu vā ucchijjantu vā <note n="4">Po. Ma.  vinassant vā.</note> mā vā ahesunti.
Micchādiṭṭhiko kho pana hoti viparītadassano natthi dinnaṁ natthi
yiṭṭhaṁ natthi hutaṁ natthi sukaṭadukkaṭānaṁ kammānaṁ phalaṁ vipāko
natthi ayaṁ loko natthi paro loko natthi mātā natthi pitā natthi
sattā opapātikā natthi loke samaṇabrāhmaṇā sammaggatā
sammāpaṭipannā ye imañca lokaṁ parañca lokaṁ sayaṁ abhiññā
sacchikatvā pavedentīti. Evaṁ kho gahapatayo tividhaṁ manasā
<pb n="1.523"/>
Adhammacariyā visamacariyā hoti. Evaṁ adhammacariyā visamacariyāhetu kho
gahapatayo evamidhekacce sattā kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ
duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjanti.
<p n="485"/>Tividhaṁ kho gahapatayo kāyena dhammacariyā samacariyā hoti.
Catubbidhaṁ vācāya dhammacariyāsamacariyā hoti. Tividhaṁ manasā dhammacariyāsamacariyā
hoti. Kathañca gahapatayo tividhaṁ kāyena dhammacariyāsamacariyā
hoti. Idha gahapatayo ekacco pāṇātipātaṁ
pahāya pāṇātipātā paṭivirato hoti nihitadaṇḍo nihitasattho
lajjī dayāpanno sabbapāṇabhūtahitānukampī viharati. Adinnādānaṁ
pahāya adinnādānā paṭivirato hoti yantaṁ parassa paravittūpakaraṇaṁ
gāmagataṁ vā araññagataṁ vā na taṁ adinnaṁ theyyasaṅkhātaṁ ādātā
hoti. Kāmesu micchācāraṁ pahāya kāmesu micchācārā paṭivirato
hoti yā tā māturakkhitā piturakkhitā mātāpiturakkhitā bhāturakkhitā
bhaginirakkhitā ñātirakkhitā <note n="1">Ma. gottarakkhitā dhammarakkhitā.</note> sassāmikā saparidaṇḍā antamaso
mālāguḷaparikkhittāpi tathārūpāsu na cārittaṁ <pb ed="P" n="1.288" set="M"/>āpajjitā hoti. Evaṁ kho
gahapatayo tividhaṁ kāyena dhammacariyāsamacariyā hoti. Kathañca gahapatayo
catubbidhaṁ vācāya dhammacariyā samacariyā hoti. Idha gahapatayo ekacco
musāvādaṁ pahāya musāvādā paṭivirato hoti sabhaggato vā parisaggato
vā ñātimajjhaggato vā pūgamajjhaggato vā rājakulamajjhaggato
vā abhinīto sakkhiṁ puṭṭho ehambho purisa yaṁ jānāsi taṁ vadehīti
<pb n="1.524"/>
So ajānaṁ vā āha na jānāmīti jānaṁ vā āha jānāmīti
apassaṁ vā āha na passāmīti passaṁ vā āha passāmīti.
Iti attahetu vā parahetu vā āmisakiñcikkhahetu vā na sampajānamusā
bhāsitā hoti. Pisuṇaṁ vācaṁ pahāya pisuṇāya vācāya paṭivirato
hoti ito sutvā na amutra akkhātā imesaṁ bhedāya amutra
vā sutvā na imesaṁ akkhātā amūsaṁ bhedāya iti bhinnānaṁ
vā sandhātā sahitānaṁ vā anuppadātā samaggārāmo samaggarato
samagganandī samaggakaraṇiṁ vācaṁ bhāsitā hoti. Pharusaṁ vācaṁ pahāya
pharusāya vācāya paṭivirato hoti yā sā vācā nelā kaṇṇasukhā
pemanīyā hadayaṅgamā porī bahujanakantā bahujanamanāpā tathārūpiṁ
vācaṁ bhāsitā hoti. Samphappalāpaṁ pahāya samphappalāpā paṭivirato
hoti kālavādī bhūtavādī atthavādī dhammavādī vinayavādī nidhānavatiṁ
vācaṁ bhāsitā hoti kālena sāpadesaṁ pariyantavatiṁ atthasañhitaṁ.
Evaṁ kho gahapatayo catubbidhaṁ vācāya dhammacariyā samacariyā hoti.
Kathañca gahapatayo tividhaṁ manasā dhammacariyā samacariyā hoti. Idha
gahapatayo ekacco anabhijjhālu hoti yantaṁ parassa paravittūpakaraṇaṁ
taṁ nābhijjhitā hoti aho vata yaṁ parassa taṁ mama assāti.
Abyāpannacitto kho pana hoti appaduṭṭhamanasaṅkappo ime
sattā averā abyāpajjhā anīghā sukhī attānaṁ pariharantūti.
Sammādiṭṭhiko kho pana hoti aviparītadassano atthi dinnaṁ atthi
<pb n="1.525"/>
Yiṭṭhaṁ atthi hutaṁ atthi sukaṭadukkaṭānaṁ kammānaṁ phalaṁ vipāko
atthi ayaṁ loko atthi paro loko atthi mātā atthi pitā
atthi sattā opapātikā atthi loke samaṇabrāhmaṇā sammaggatā
sammāpaṭipannā ye imañca lokaṁ parañca lokaṁ sayaṁ abhiññā
sacchikatvā pavedentīti. Evaṁ kho gahapatayo tividhaṁ manasā
dhammacariyāsamacariyā hoti. Evaṁ dhammacariyāsamacariyāhetu kho
gahapatayo evamidhekacce sattā kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ
saggaṁ <pb ed="P" n="1.289" set="M"/>lokaṁ upapajjanti.
<p n="486"/>Ākaṅkheyya ce gahapatayo dhammacārī samacārī aho
vatāhaṁ kāyassa bhedā parammaraṇā khattiyamahāsālānaṁ sahabyataṁ
upapajjeyyanti ṭhānaṁ kho panetaṁ vijjati yaṁ so kāyassa bhedā
parammaraṇā khattiyamahāsālānaṁ sahabyataṁ upapajjeyya taṁ kissa
hetu tathā hi so dhammacārī samacārī. Ākaṅkheyya ce gahapatayo
dhammacārī samacārī aho vatāhaṁ kāyassa bhedā parammaraṇā
brāhmaṇamahāsālānaṁ .pe. Gahapatimahāsālānaṁ sahabyataṁ upapajjeyyanti
ṭhānaṁ kho panetaṁ vijjati yaṁ so kāyassa bhedā
parammaraṇā gahapatimahāsālānaṁ sahabyataṁ upapajjeyya taṁ kissa
hetu tathā hi so dhammacārī samacārī. Ākaṅkheyya ce gahapatayo
dhammacārī samacārī aho vatāhaṁ kāyassa bhedā parammaraṇā
cātummahārājikānaṁ devānaṁ sahabyataṁ upapajjeyyanti ṭhānaṁ kho
<pb n="1.526"/>
Panetaṁ vijjati yaṁ so kāyassa bhedā parammaraṇā cātummahārājikānaṁ
devānaṁ sahabyataṁ upapajjeyya taṁ kissa hetu tathā hi so
dhammacārī samacārī. Ākaṅkheyya ce gahapatayo dhammacārī samacārī
aho vatāhaṁ kāyassa bhedā parammaraṇā tāvatiṁsānaṁ devānaṁ
sahabyataṁ .pe. Yāmānaṁ devānaṁ ... Tusitānaṁ devānaṁ ... Nimmānaratīnaṁ
devānaṁ ... Paranimmitavasavattīnaṁ devānaṁ ... Brahmakāyikānaṁ devānaṁ
sahabyataṁ upapajjeyyanti ṭhānaṁ kho panetaṁ vijjati yaṁ so kāyassa
bhedā parammaraṇā brahmakāyikānaṁ devānaṁ sahabyataṁ upapajjeyya taṁ
kissa hetu tathā hi so dhammacārī samacārī. Ākaṅkheyya ce
gahapatayo dhammacārī samacārī aho vatāhaṁ kāyassa bhedā
parammaraṇā ābhānaṁ devānaṁ sahabyataṁ upapajjeyyanti ṭhānaṁ kho
panetaṁ vijjati yaṁ so kāyassa bhedā parammaraṇā ābhānaṁ devānaṁ
sahabyataṁ upapajjeyya taṁ kissa hetu tathā hi so dhammacārī
samacārī. Ākaṅkheyya ce gahapatayo dhammacārī samacārī aho
vatāhaṁ kāyassa bhedā parammaraṇā parittābhānaṁ devānaṁ .pe.
Appamāṇābhānaṁ devānaṁ ... Ābhassarānaṁ devānaṁ ... Parittasubhānaṁ
devānaṁ ... Appamāṇasubhānaṁ devānaṁ ... Subhakiṇhakānaṁ devānaṁ ...
Vehapphalānaṁ devānaṁ ... Avihānaṁ devānaṁ ... Atappānaṁ devānaṁ ...
Sudassānaṁ devānaṁ ... Sudassīnaṁ devānaṁ ... Akaniṭṭhakānaṁ <note n="1">Po. Ma. akaniṭṭhānaṁ.</note> devānaṁ ...
Ākāsānañcāyatanūpagānaṁ devānaṁ ... Viññāṇañcāyatanūpagānaṁ
<pb n="1.527"/>
Devānaṁ ... Ākiñcaññāyatanūpagānaṁ devānaṁ ... Nevasaññā-
nāsaññāyatanūpagānaṁ devānaṁ sahabyataṁ upapajjeyyanti ṭhānaṁ kho panetaṁ
vijjati yaṁ so kāyassa bhedā parammaraṇā nevasaññānāsaññāyatanūpagānaṁ
devānaṁ sahabyataṁ upapajjeyya taṁ kissa hetu tathā hi so
dhammacārī samacārī. Ākaṅkheyya ce gahapatayo dhammacārī samacārī
aho vatāhaṁ āsavānaṁ khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ
diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyanti
ṭhānaṁ kho panetaṁ vijjati yaṁ so āsavānaṁ khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ
paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja
vihareyya <pb ed="P" n="1.290" set="M"/>taṁ kissa hetu tathā hi so dhammacārī samacārīti.
<p n="487"/>Evaṁ vutte sāseyyakā brāhmaṇagahapatikā bhagavantaṁ
etadavocuṁ abhikkantaṁ bho gotama abhikkantaṁ bho gotama seyyathāpi
bho gotama nikkujjitaṁ vā ukkujjeyya paṭicchannaṁ vā vivareyya
mūḷhassa vā maggaṁ ācikkheyya andhakāre vā telapajjotaṁ
dhāreyya cakkhumanto rūpāni dakkhantīti evameva bhotā gotamena
anekapariyāyena dhammo pakāsito ete mayaṁ bhavantaṁ gotamaṁ saraṇaṁ
gacchāma dhammañca bhikkhusaṅghañca upāsake no bhavaṁ gotamo
dhāretu ajjatagge pāṇupete <note n="1">Ma. sabbattha pāṇupetaṁ.</note> saraṇaṅgateti.
Sāleyyakasuttaṁ niṭṭhitaṁ paṭhamaṁ.
</xml>