<xml src="m42.xml">
<pgroup id="m42"/>
<readunit id="m42">2. verañjakasuttaṃ</readunit>
<pb n="1.528"/>
Verañjakasuttaṁ
<p n="488"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati
jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tena kho pana samayena
verañjakā brāhmaṇagahapatikā sāvatthiyaṁ paṭivasanti kenacideva
karaṇīyena. Assosuṁ kho verañjakā brāhmaṇagahapatikā samaṇo
khalu bho gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito sāvatthiyaṁ viharati
jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Taṁ kho pana bhavantaṁ gotamaṁ
evaṁ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato itipi so bhagavā arahaṁ
sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro
purisadammasārathi satthā devamanussānaṁ buddho bhagavā so imaṁ lokaṁ
sadevakaṁ samārakaṁ sabrahmakaṁ sassamaṇabrāhmaṇiṁ pajaṁ sadevamanussaṁ
sayaṁ abhiññā sacchikatvā pavedeti so dhammaṁ deseti ādikalyāṇaṁ
majjhekalyāṇaṁ pariyosānakalyāṇaṁ sātthaṁ sabyañjanaṁ kevalaparipuṇṇaṁ
parisuddhaṁ brahmacariyaṁ pakāseti sādhu kho pana tathārūpānaṁ arahataṁ
dassanaṁ hotīti. Atha kho verañjakā brāhmaṇagahapatikā yena bhagavā
tenupasaṅkamiṁsu upasaṅkamitvā appekacce bhagavantaṁ abhivādetvā
ekamantaṁ nisīdiṁsu appekacce bhagavatā saddhiṁ sammodiṁsu sammodanīyaṁ
kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ nisīdiṁsu appekacce yena bhagavā
tenañjalimpaṇāmetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu appekacce bhagavato
<pb n="1.529"/>
Santike nāmagottaṁ sāvetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu appekacce
tuṇhībhūtā ekamantaṁ nisīdiṁsu. Ekamantaṁ nisinnā kho verañjakā
brāhmaṇagahapatikā bhagavantaṁ etadavocuṁ ko nu kho bho gotama
hetu ko paccayo yenamidhekacce sattā kāyassa bhedā parammaraṇā
apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjanti ko pana bho gotama
hetu ko paccayo yenamidhekacce sattā kāyassa bhedā parammaraṇā
sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjantīti. Adhammacariyā visamacariyāhetu kho
gahapatayo evamidhekacce sattā kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ
duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjanti dhammacariyāsamacariyāhetu kho
gahapatayo evamidhekacce sattā kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ
saggaṁ lokaṁ upapajjantīti. Na kho mayaṁ imassa bhoto gotamassa
saṅkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṁ avibhattassa vitthārena atthaṁ
ājānāma sādhu kho pana bhavaṁ gotamo tathā dhammaṁ desetu yathā
mayaṁ imassa bhoto gotamassa saṅkhittena bhāsitassa vitthārena
atthaṁ avibhattassa vitthārena atthaṁ ājāneyyāmāti. Tenahi
gahapatayo suṇātha sādhukaṁ manasikarotha bhāsissāmīti. Evaṁ bhoti
kho verañjakā brāhmaṇagahapatikā bhagavato paccassosuṁ.
<p n="489"/>Bhagavā etadavoca tividhaṁ kho gahapatayo kāyena
adhammacārī visamacārī hoti catubbidhaṁ vācāya adhammacārī visamacārī
hoti tividhaṁ manasā adhammacārī visamacārī hoti. Kathañca
<pb n="1.530"/>
Gahapatayo tividhaṁ kāyena adhammacārī visamacārī hoti. Idha gahapatayo
ekacco pāṇātipātī hoti luddo lohitapāṇī hatapahate niviṭṭho
alajjī adayāpanno sabbapāṇabhūtesu. Adinnādāyī kho pana hoti
yantaṁ parassa paravittūpakaraṇaṁ taṁ adinnaṁ theyyasaṅkhātaṁ ādātā
hoti. Kāmesu micchācārī kho pana hoti yā tā māturakkhitā
.pe. Tathārūpāsu cārittaṁ āpajjitā hoti. Evaṁ kho gahapatayo
tividhaṁ kāyena adhammacārī visamacārī hoti. Kathañca gahapatayo
catubbidhaṁ vācāya adhammacārī visamacārī hoti. Idha gahapatayo
ekacco musāvādī hoti .pe. Sampajānamusā bhāsitā hoti.
Pisuṇavāco kho pana hoti ito sutvā amutra akkhātā .pe.
Vaggakaraṇiṁ vācaṁ bhāsitā hoti. Pharusavāco kho pana hoti yā
sā vācā aṇḍakā kakkasā .pe. Tathārūpiṁ vācaṁ bhāsitā hoti.
Samphappalāpī kho pana hoti akālavādī abhūtavādī .pe. Apariyantavatiṁ
anatthasañhitaṁ. Evaṁ kho gahapatayo catubbidhaṁ vācāya adhammacārī
visamacārī hoti. Kathañca gahapatayo tividhaṁ manasā adhammacārī
visamacārī hoti. Idha gahapatayo ekacco abhijjhālu hoti
.pe. Taṁ mama assāti. Byāpannacitto kho pana hoti
paduṭṭhamanasaṅkappo ime sattā haññantu vā .pe. Mā vā
ahesunti. Micchādiṭṭhiko kho pana hoti viparītadassano natthi
dinnaṁ natthi yiṭṭhaṁ natthi hutaṁ .pe. Sacchikatvā pavedentīti.
<pb n="1.531"/>
Evaṁ kho gahapatayo tividhaṁ manasā adhammacārī visamacārī hoti.
Evaṁ adhammacariyāvisamacariyāhetu kho gahapatayo evamidhekacce
sattā kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ
upapajjanti.
<p n="490"/>Tividhaṁ kho pana gahapatayo kāyena dhammacārī samacārī
hoti catubbidhaṁ vācāya dhammacārī samacārī hoti tividhaṁ manasā
dhammacārī samacārī hoti. Kathañca gahapatayo tividhaṁ kāyena
dhammacārī samacārī hoti. Idha gahapatayo ekacco pāṇātipātaṁ
pahāya pāṇātipātā paṭivirato hoti nihitadaṇḍo nihitasattho
.pe. Sabbapāṇabhūtahitānukampī viharati. Adinnādānaṁ pahāya
adinnādānā paṭivirato hoti yantaṁ parassa paravittūpakaraṇaṁ na taṁ
adinnaṁ theyyasaṅkhātaṁ ādātā hoti. Kāmesu micchācāraṁ pahāya
.pe. Tathārūpāsu na cārittaṁ āpajjitā hoti. Evaṁ kho
gahapatayo tividhaṁ kāyena dhammacārī samacārī hoti. Kathañca
gahapatayo catubbidhaṁ vācāya dhammacārī samacārī hoti. Idha gahapatayo
ekacco musāvādaṁ pahāya musāvādā paṭivirato hoti sabhaggato vā
.pe. Na sampajānamusā bhāsitā hoti. Pisuṇaṁ vācaṁ pahāya
pisuṇāya vācāya paṭivirato .pe. Samaggakaraṇiṁ vācaṁ bhāsitā
hoti. Pharusaṁ vācaṁ pahāya .pe. Tathārūpiṁ <note n="1">Po. Ma. tathārūpaṁ.</note> vācaṁ bhāsitā hoti.
Samphappalāpaṁ pahāya .pe. Kālena sāpadesaṁ pariyantavatiṁ atthasañhitaṁ.
<pb n="1.532"/>
Evaṁ kho gahapatayo catubbidhaṁ vācāya dhammacārī samacārī
hoti. Kathañca gahapatayo tividhaṁ manasā dhammacārī samacārī hoti.
Idha gahapatayo ekacco anabhijjhālu hoti yantaṁ parassa paravittūpakaraṇaṁ
taṁ nābhijjhitā hoti aho vata yaṁ parassa taṁ mama assāti.
Abyāpannacitto kho pana hoti appaduṭṭhamanasaṅkappo ime sattā
averā abyāpajjhā anīghā sukhī attānaṁ pariharantūti. Sammādiṭṭhiko
kho pana hoti aviparītadassano atthi dannaṁ atthi yiṭṭhaṁ
.pe. Sayaṁ abhiññā sacchikatvā pavedentīti. Evaṁ kho gahapatayo
tividhaṁ manasā dhammacārī samacārī hoti. Evaṁ dhammacariyāsamacariyāhetu
kho gahapatayo evamidhekacce sattā kāyassa bhedā parammaraṇā
sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjanti.
<p n="491"/>Ākaṅkheyya ce gahapatayo dhammacārī samacārī aho
vatāhaṁ kāyassa bhedā parammaraṇā khattiyamahāsālānaṁ sahabyataṁ
upapajjeyyanti ṭhānaṁ kho panetaṁ vijjati yaṁ so kāyassa bhedā
parammaraṇā khattiyamahāsālānaṁ sahabyataṁ upapajjeyya taṁ kissa
hetu tathā hi so dhammacārī samacārī. Ākaṅkheyya ce gahapatayo
dhammacārī samacārī aho vatāhaṁ kāyassa bhedā parammaraṇā
brāhmaṇamahāsālānaṁ .pe. Gahapatimahāsālānaṁ sahabyataṁ upapajjeyyanti
ṭhānaṁ kho panetaṁ vijjati yaṁ so kāyassa bhedā
parammaraṇā gahapatimahāsālānaṁ sahabyataṁ upapajjeyya taṁ kissa
<pb n="1.533"/>
Hetu tathā hi so dhammacārī samacārī. Ākaṅkheyya ce gahapatayo
dhammacārī samacārī aho vatāhaṁ kāyassa bhedā parammaraṇā
cātummahārājikānaṁ devānaṁ sahabyataṁ upapajjeyyanti ṭhānaṁ kho
panetaṁ vijjati yaṁ so kāyassa bhedā parammaraṇā cātummahārājikānaṁ
devānaṁ sahabyataṁ upapajjeyya taṁ kissa hetu tathā
hi so dhammacārī samacārī. Ākaṅkheyya ce gahapatayo dhammacārī
samacārī aho vatāhaṁ kāyassa bhedā parammaraṇā tāvatiṁsānaṁ
devānaṁ .pe. Yāmānaṁ devānaṁ ... Tusitānaṁ devānaṁ ... Nimmānaratīnaṁ
devānaṁ ... Paranimmitavasavattīnaṁ devānaṁ ... Brahmakāyikānaṁ
devānaṁ sahabyataṁ upapajjeyyanti ṭhānaṁ kho panetaṁ vijjati yaṁ so
kāyassa bhedā parammaraṇā brahmakāyikānaṁ devānaṁ sahabyataṁ
upapajjeyya taṁ kissa hetu tathā hi so dhammacārī samacārī.
Ākaṅkheyya ce gahapatayo dhammacārī samacārī aho vatāhaṁ kāyassa
bhedā parammaraṇā ābhānaṁ devānaṁ sahabyataṁ upapajjeyyanti
ṭhānaṁ kho panetaṁ vijjati yaṁ so kāyassa bhedā parammaraṇā
ābhānaṁ devānaṁ sahabyataṁ upapajjeyya taṁ kissa hetu tathā
hi so dhammacārī samacārī. Ākaṅkheyya ce gahapatayo dhammacārī
samacārī aho vatāhaṁ kāyassa bhedā parammaraṇā parittābhānaṁ
devānaṁ .pe. Appamāṇābhānaṁ devānaṁ ... Ābhassarānaṁ devānaṁ ...
Parittasubhānaṁ devānaṁ ... Appamāṇasubhānaṁ devānaṁ ... Subhakiṇhakānaṁ
<pb n="1.534"/>
Devānaṁ ... Vehapphalānaṁ devānaṁ ... Avihānaṁ devānaṁ ... Atappānaṁ
devānaṁ ... Sudassānaṁ devānaṁ ... Sudassīnaṁ devānaṁ ... Akaniṭṭhakānaṁ
devānaṁ ... Ākāsānañcāyatanūpagānaṁ devānaṁ ... Viññāṇañcāyatanūpagānaṁ
devānaṁ ... Ākiñcaññāyatanūpagānaṁ devānaṁ ...
Nevasaññānāsaññāyatanūpagānaṁ devānaṁ sahabyataṁ upapajjeyyanti ṭhānaṁ kho
panetaṁ vijjati yaṁ so kāyassa bhedā parammaraṇā nevasaññānāsaññāyatanūpagānaṁ
devānaṁ sahabyataṁ upapajjeyya taṁ kissa hetu
tathā hi so dhammacārī samacārī. Ākaṅkheyya ce gahapatayo
dhammacārī samacārī aho vatāhaṁ āsavānaṁ khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ
paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja
vihareyyanti ṭhānaṁ kho panetaṁ vijjati yaṁ so āsavānaṁ khayā
anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā
sacchikatvā upasampajja vihareyya taṁ kissa hetu tathā hi so
dhammacārī samacārīti.
<p n="492"/>Evaṁ vutte verañjakā brāhmaṇagahapatikā bhagavantaṁ
etadavocuṁ abhikkantaṁ bho gotama abhikkantaṁ bho gotama seyyathāpi
bho gotama nikkujjitaṁ vā ukkujjeyya paṭicchannaṁ vā vivareyya
mūḷhassa vā maggaṁ ācikkheyya andhakāre vā telapajjotaṁ dhāreyya
cakkhumanto rūpāni dakkhantīti evameva bhotā gotamena anekapariyāyena
dhammo pakāsito ete mayaṁ bhavantaṁ gotamaṁ saraṇaṁ
<pb n="1.535"/>
Gacchāma dhammañca bhikkhusaṅghañca upāsake no bhavaṁ gotamo dhāretu
ajjatagge pāṇupete saraṇaṅgateti.
Verañjakasuttaṁ niṭṭhitaṁ dutiyaṁ.
</xml>