<xml src="m43.xml">
<pgroup id="m43"/>
<readunit id="m43">3. mahāvedallasuttaṃ</readunit>
<pb n="1.536"/>
Mahāvedallasuttaṁ <pb ed="P" n="1.292" set="M"/>
<p n="493"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati
jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Atha kho āyasmā mahākoṭṭhiko
sāyaṇhasamayaṁ paṭisallānā vuṭṭhito yenāyasmā sārīputto
tenupasaṅkami upasaṅkamitvā āyasmatā sārīputtena saddhiṁ sammodi
sammodanīyaṁ kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ nisīdi.
<p n="494"/>Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā mahākoṭṭhiko
āyasmantaṁ sārīputtaṁ etadavoca duppañño duppaññoti āvuso
vuccati kittāvatā nu kho āvuso duppaññoti vuccatīti. Nappajānāti
nappajānātīti kho āvuso tasmā duppaññoti vuccati
kiñca nappajānāti idaṁ dukkhanti nappajānāti ayaṁ dukkhasamudayoti
nappajānāti ayaṁ dukkhanirodhoti nappajānāti ayaṁ dukkhanirodhagāminī
paṭipadāti nappajānāti nappajānāti nappajānātīti kho āvuso
tasmā duppaññoti vuccatīti. Sādhāvusoti kho āyasmā mahākoṭṭhiko
āyasmato sārīputtassa bhāsitaṁ abhinanditvā anumoditvā
āyasmantaṁ sārīputtaṁ uttariṁ pañhaṁ apucchi paññavā paññavāti
āvuso vuccati kittāvatā nu kho āvuso paññavāti vuccatīti.
Pajānāti pajānātīti kho āvuso tasmā paññavāti vuccati kiñca
pajānāti idaṁ dukkhanti pajānāti ayaṁ dukkhasamudayoti pajānāti ayaṁ
<pb n="1.537"/>
Dukkhanirodhoti pajānāti ayaṁ dukkhanirodhagāminī paṭipadāti pajānāti
pajānāti pajānātīti kho āvuso tasmā paññavāti vuccatīti.
Viññāṇaṁ viññāṇanti āvuso vuccati kittāvatā nu kho
āvuso viññāṇanti vuccatīti. Vijānāti vijānātīti kho āvuso
tasmā viññāṇanti vuccati kiñca vijānāti sukhantipi vijānāti
dukkhantipi vijānāti adukkhamasukhantipi vijānāti vijānāti vijānātīti
kho āvuso tasmā viññāṇanti vuccatīti. Yā cāvuso paññā
yañca viññāṇaṁ ime dhammā saṁsaṭṭhā udāhu visaṁsaṭṭhā labbhā
ca panimesaṁ dhammānaṁ vinibbhujitvā vinibbhujitvā nānākaraṇaṁ
paññāpetunti. Yā cāvuso paññā yañca viññāṇaṁ ime dhammā
saṁsaṭṭhā no visaṁsaṭṭhā na ca labbhā imesaṁ dhammānaṁ vinibbhujitvā
vinibbhujitvā nānākaraṇaṁ paññāpetuṁ yañca āvuso pajānāti <pb ed="P" n="1.293" set="M"/>
taṁ vijānāti yaṁ vijānāti taṁ pajānāti tasmā ime dhammā
saṁsaṭṭhā no visaṁsaṭṭhā na ca labbhā imesaṁ dhammānaṁ vinibbhujitvā
vinibbhujitvā nānākaraṇaṁ paññāpetunti. Yā cāvuso paññā
yañca viññāṇaṁ imesaṁ dhammānaṁ saṁsaṭṭhānaṁ no visaṁsaṭṭhānaṁ kiṁ
nānākaraṇanti. Yā cāvuso paññā yañca viññāṇaṁ imesaṁ
dhammānaṁ saṁsaṭṭhānaṁ no visaṁsaṭṭhānaṁ paññā bhāvetabbā viññāṇaṁ
pariññeyyaṁ idaṁ nesaṁ nānākaraṇanti.
<p n="495"/>Vedanā vedanāti āvuso vuccati kittāvatā nu kho
<pb n="1.538"/>
Āvuso vedanāti vuccatīti. Vedeti vedetīti kho āvuso tasmā
vedanāti vuccati kiñca vedeti sukhampi vedeti dukkhampi vedeti
adukkhamasukhampi vedeti vedeti vedetīti kho āvuso tasmā
vedanāti vuccatīti. Saññā saññāti āvuso vuccati kittāvatā
nu kho āvuso saññāti vuccatīti. Sañjānāti sañjānātīti kho
āvuso tasmā saññāti vuccati kiñca sañjānāti nīlakampi
sañjānāti pītakampi sañjānāti lohitakampi sañjānāti odātampi
sañjānāti sañjānāti sañjānātīti kho āvuso tasmā saññāti
vuccatīti. Yā cāvuso vedanā yā ca saññā yañca viññāṇaṁ
ime dhammā saṁsaṭṭhā udāhu visaṁsaṭṭhā labbhā ca panimesaṁ
dhammānaṁ vinibbhujitvā vinibbhujitvā nānākaraṇaṁ paññāpetunti.
Yā cāvuso vedanā yā ca saññā yañca viññāṇaṁ ime
dhammā saṁsaṭṭhā no visaṁsaṭṭhā na ca labbhā imesaṁ dhammānaṁ
vinibbhujitvā vinibbhujitvā nānākaraṇaṁ paññāpetuṁ yaṁ cāvuso
vedeti taṁ sañjānāti yaṁ vijānāti taṁ vijānāti tasmā ime
dhammā saṁsaṭṭhā no visaṁsaṭṭhā na ca labbhā imesaṁ dhammānaṁ
vinibbhujitvā vinibbhujitvā nānākaraṇaṁ paññāpetunti.
<p n="496"/>Nissaṭṭhena hāvuso pañcahi indriyehi parisuddhena
manoviññāṇena kiṁ neyyanti. Nissaṭṭhena ca āvuso pañcahi
indriyehi parisuddhena manoviññāṇena ananto ākāsoti
<pb n="1.539"/>
Ākāsānañcāyatanaṁ neyyaṁ anantaṁ viññāṇanti viññāṇañcāyatanaṁ
neyyaṁ natthi kiñcīti ākiñcaññāyatanaṁ neyyanti. Neyyaṁ panāvuso
dhammaṁ kena jānātīti <note n="1">Ma. pajānātīti.</note>. Neyyaṁ kho āvuso dhammaṁ paññācakkhunā
jānātīti <note n="2">Ma. pajānātīti.</note>. Paññā panāvuso kimatthiyāti. Paññā kho āvuso
abhiññatthā <pb ed="P" n="1.294" set="M"/>pariññatthā pahānatthāti.
<p n="497"/>Katī panāvuso paccayā sammādiṭṭhiyā uppādāyāti.
Dve kho āvuso paccayā sammādiṭṭhiyā uppādāya parato ca
ghoso yoniso ca manasikāro ime kho āvuso dve paccayā
sammādiṭṭhiyā uppādāyāti. Katīhi panāvuso aṅgehi anuggahitā
sammādiṭṭhi cetovimuttiphalā ca hoti cetovimuttiphalānisaṁsā ca
paññāvimuttiphalā ca hoti paññāvimuttiphalānisaṁsā cāti. Pañcahi
kho āvuso aṅgehi anuggahitā sammādiṭṭhi cetovimuttiphalā ca
hoti cetovimuttiphalānisaṁsā ca paññāvimuttiphalā ca hoti paññāvimuttiphalānisaṁsā
ca idhāvuso sammādiṭṭhi sīlānuggahitā ca hoti
sutānuggahitā ca hoti sākacchānuggahitā ca hoti samathānuggahitā ca
hoti vipassanānuggahitā ca hoti imehi kho āvuso
pañcahaṅgehi anuggahitā sammādiṭṭhi cetovimuttiphalā ca hoti
cetovimuttiphalānisaṁsā ca paññāvimuttiphalā ca hoti paññāvimuttiphalānisaṁsā
cāti.
<p n="498"/>Katī panāvuso bhavāti. Tayome āvuso bhavā
<pb n="1.540"/>
Kāmabhavo rūpabhavo arūpabhavo cāti. Kathaṁ panāvuso āyatiṁ
punabbhavābhinibbatti hotīti. Avijjānīvaraṇānaṁ kho āvuso
sattānaṁ taṇhāsaññojanānaṁ tatratatrābhinandanā evaṁ āyatiṁ
punabbhavābhinibbatti hotīti. Kathaṁ panāvuso āyatiṁ punabbhavābhinibbatti
na hotīti. Avijjāvirāgā kho āvuso vijjuppādā
taṇhānirodhā evaṁ āyatiṁ punabbhavābhinibbatti na hotīti.
<p n="499"/>Katamaṁ panāvuso paṭhamaṁ jhānanti. Idhāvuso bhikkhu
vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṁ savicāraṁ vivekajaṁ
pītisukhaṁ paṭhamaṁ jhānaṁ upasampajja viharati idaṁ vuccatāvuso paṭhamaṁ
jhānanti. Paṭhamaṁ panāvuso jhānaṁ kataṅgikanti. Paṭhamaṁ kho
āvuso jhānaṁ pañcaṅgikaṁ idhāvuso paṭhamaṁ jhānaṁ pañcaṅgikaṁ
samāpannassa bhikkhuno vitakko ca vattati vicāro ca pīti ca sukhañca
cittekaggatā ca paṭhamaṁ kho āvuso jhānaṁ evaṁ pañcaṅgikanti.
Paṭhamaṁ panāvuso jhānaṁ kataṅgavippahīnaṁ kataṅgasamannāgatanti. Paṭhamaṁ
kho āvuso jhānaṁ pañcaṅgavippahīnaṁ pañcaṅgasamannāgataṁ idhāvuso
paṭhamaṁ jhānaṁ samāpannassa bhikkhuno kāmachando pahīno hoti
byāpādo pahīno hoti thīnamiddhaṁ pahīnaṁ hoti uddhacca kukkuccaṁ
pahīnaṁ hoti vicikicchā pahīnā hoti vitakko ca vattati vicāro ca
pīti ca sukhaṁ ca cittekaggatā ca paṭhamaṁ kho āvuso jhānaṁ evaṁ
pañcaṅgavippahīnaṁ pañcaṅgasamannāgatanti.
<pb n="1.541"/>
<p n="500"/>Pañcimāni āvuso indriyāni nānāvisayāni nānāgocarāni
na aññamaññassa gocaravisayaṁ paccanubhonti seyyathīdaṁ
cakkhundriyaṁ sotindriyaṁ ghānindriyaṁ jivhindriyaṁ kāyindriyaṁ imesaṁ
kho āvuso pañcannaṁ indriyānaṁ nānāvisayānaṁ nānāgocarānaṁ na
aññamaññassa gocaravisayaṁ paccanubhontānaṁ kiṁ paṭisaraṇaṁ ko ca
nesaṁ gocaravisayaṁ paccanubhotīti. Pañcimāni āvuso indriyāni
nānāvisayāni nānāgocarāni na aññamaññassa gocaravisayaṁ paccanubhonti
seyyathīdaṁ cakkhundriyaṁ sotindriyaṁ ghānindriyaṁ jivhindriyaṁ
kāyindriyaṁ imesaṁ kho āvuso pañcannaṁ indriyānaṁ nānāvisayānaṁ
nānāgocarānaṁ na aññamaññassa gocaravisayaṁ paccanubhontānaṁ mano
paṭisaraṇaṁ mano ca nesaṁ gocaravisayaṁ paccanubhotīti.
<p n="501"/>Pañcimāni āvuso indriyāni seyyathīdaṁ cakkhundriyaṁ
sotindriyaṁ ghānindriyaṁ jivhindriyaṁ kāyindriyaṁ imāni kho āvuso
pañcindriyāni kiṁ paṭicca tiṭṭhantīti. Pañcimāni āvuso indriyāni
seyyathīdaṁ cakkhundriyaṁ sotindriyaṁ ghānindriyaṁ jivhindriyaṁ kāyindriyaṁ
imāni kho āvuso pañcindriyāni āyuṁ paṭicca tiṭṭhantīti. Āyu
panāvuso kiṁ paṭicca tiṭṭhatīti. Āyu usmaṁ paṭicca tiṭṭhatīti.
Usmā panāvuso kiṁ paṭicca tiṭṭhatīti. Usmā āyuṁ paṭicca
tiṭṭhatīti. Idāneva kho mayaṁ āyasmato sārīputtassa bhāsitaṁ
evaṁ ājānāma āyu usmaṁ paṭicca tiṭṭhatīti idāneva kho mayaṁ
<pb n="1.542"/>
Āyasmato sārīputtassa bhāsitaṁ evaṁ ājānāma usmā āyuṁ
paṭicca tiṭṭhatīti. Yathākathaṁ panāvuso imassa bhāsitassa attho
daṭṭhabboti. Tenahāvuso upamante karissāmi upamāyapidhekacce
viññū <note n="1">Ma. purisā.</note> bhāsitassa atthaṁ ājānanti seyyathāpi āvuso telappadīpassa
jhāyato acciṁ paṭicca ābhā paññāyati ābhaṁ paṭicca acci
paññāyati evameva kho āyu usmaṁ paṭicca tiṭṭhati usmā āyuṁ
paṭicca tiṭṭhatīti. Teva nu kho āvuso āyusaṅkhārā te vedanīyā
dhammā udāhu aññe āyusaṅkhārā aññe vedanīyā dhammāti. Na
kho āvuso teva āyusaṅkhārā te vedanīyā dhammā te āvuso
āyusaṅkhārā abhavissaṁsu te vedanīyā dhammā nayidaṁ saññāvedayitanirodhaṁ
samāpannassa bhikkhuno vuṭṭhānaṁ paññāyetha yasmā ca kho
aññe āyusaṅkhārā aññe vedanīyā dhammā tasmā saññāvedayitanirodhaṁ
samāpannassa bhikkhuno vuṭṭhānaṁ paññāyatīti.
<p n="502"/>Yadā nu kho āvuso imaṁ kāyaṁ katī dhammā jahanti
athāyaṁ kāyo ujjhito avakkhitto seti yathā kaṭṭhaṁ acetananti.
Yadā kho āvuso imaṁ kāyaṁ tayo dhammā jahanti āyu usmā ca
viññāṇaṁ athāyaṁ kāyo ujjhito avakkhitto seti yathā kaṭṭhaṁ
acetananti. Yo <note n="2">Ma. yvāyaṁ.</note> cāyaṁ āvuso mato kālakato yo cāyaṁ
bhikkhu saññāvedayitanirodhasamāpanno imesaṁ kiṁ nānākaraṇanti.
Yo cāyaṁ āvuso mato kālakato tassa kāyasaṅkhārā niruddhā
<pb n="1.543"/>
Paṭippassaddhā vacīsaṅkhārā niruddhā paṭippassaddhā cittasaṅkhārā
niruddhā paṭippassaddhā āyu parikkhīṇā usmā vūpasantā
indriyāni paribhinnāni yo cāyaṁ bhikkhu saññāvedayitanirodhaṁ
samāpanno tassapi kāyasaṅkhārā niruddhā paṭippassaddhā vacīsaṅkhārā
niruddhā paṭippassaddhā cittasaṅkhārā niruddhā paṭippassaddhā
āyu apparikkhīṇā usmā avūpasantā indriyāni
vippasannāni yo cāyaṁ āvuso mato kālakato yo cāyaṁ bhikkhu
saññāvedayitanirodhaṁ samāpanno idaṁ nesaṁ nānākaraṇanti.
<p n="503"/>Katī panāvuso paccayā adukkhamasukhāya cetovimuttiyā
samāpattiyāti. Cattāro kho āvuso paccayā adukkhamasukhāya
cetovimuttiyā samāpattiyā idhāvuso bhikkhu sukhassa ca pahānā
dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṁ aṭṭhaṅgamā
adukkhamasukhaṁ upekkhāsatipārisuddhiṁ catutthaṁ jhānaṁ upasampajja viharati
ime kho āvuso cattāro paccayā adukkhamasukhāya cetovimuttiyā
samāpattiyāti. Katī panāvuso paccayā animittāya cetovimuttiyā
samāpattiyāti. Dve kho āvuso paccayā animittāya cetovimuttiyā
samāpattiyā sabbanimittānañca amanasikāro animittāya ca dhātuyā
manasikāro ime kho āvuso dve paccayā animittāya cetovimuttiyā
samāpattiyāti. Katī panāvuso paccayā animittāya
cetovimuttiyā <pb ed="P" n="1.297" set="M"/>ṭhitiyāti. Tayo kho āvuso paccayā animittāya
<pb n="1.544"/>
Cetovimuttiyā ṭhitiyā sabbanimittānañca amanasikāro animittāya
ca dhātuyā manasikāro pubbe ca abhisaṅkhāro ime kho āvuso
tayo paccayā animittāya cetovimuttiyā ṭhitiyāti. Katī panāvuso
paccayā animittāya cetovimuttiyā vuṭṭhānāyāti. Dve kho
āvuso paccayā animittāya cetovimuttiyā vuṭṭhānāya sabbanimittānañca
manasikāro animittāya ca dhātuyā amanasikāro ime
kho āvuso dve paccayā animittāya cetovimuttiyā vuṭṭhānāyāti.
<p n="504"/>Yā cāyaṁ āvuso appamāṇā cetovimutti yā ca
ākiñcaññā cetovimutti yā ca suññatā cetovimutti yā ca
animittā cetovimutti ime dhammā nānatthā ceva nānābyañjanā
ca udāhu ekatthā byañjanameva nānanti. Yā cāyaṁ āvuso
appamāṇā cetovimutti yā ca ākiñcaññā cetovimutti yā
ca suññatā cetovimutti yā ca animittā cetovimutti atthi
kho āvuso pariyāyo yaṁ pariyāyaṁ āgamma ime dhammā nānatthā
ceva nānābyañjanā ca atthi ca āvuso pariyāyo yaṁ pariyāyaṁ
āgamma ime dhammā ekatthā byañjanameva nānaṁ. Katamo
cāvuso pariyāyo yaṁ pariyāyaṁ āgamma ime dhammā nānatthā ceva
nānābyañjanā ca idhāvuso bhikkhu mettāsahagatena cetasā ekaṁ
disaṁ pharitvā viharati tathā dutiyaṁ tathā tatiyaṁ tathā catutthaṁ
iti uddhamadho tiriyaṁ sabbadhi sabbattatāya sabbāvantaṁ lokaṁ mettāsahagatena
<pb n="1.545"/>
Cetasā vipulena mahaggatena appamāṇena averena
abyāpajjhena pharitvā viharati karuṇāsahagatena ... Muditāsahagatena ...
Upekkhāsahagatena cetasā ekaṁ disaṁ pharitvā viharati tathā dutiyaṁ
tathā tatiyaṁ tathā catutthaṁ iti uddhamadho tiriyaṁ sabbadhi sabbattatāya
sabbāvantaṁ lokaṁ upekkhāsahagatena cetasā vipulena mahaggatena
appamāṇena averena abyāpajjhena pharitvā viharati ayaṁ
vuccatāvuso appamāṇā cetovimutti. Katamā cāvuso ākiñcaññā
cetovimutti idhāvuso bhikkhu sabbaso viññāṇañcāyatanaṁ samatikkamma
natthi kiñcīti ākiñcaññāyatanaṁ upasampajja viharati ayaṁ
vuccatāvuso ākiñcaññā cetovimutti. Katamā cāvuso suññatā
cetovimutti idha āvuso bhikkhu araññagato vā rukkhamūlagato vā
suññāgāragato vā <pb ed="P" n="1.298" set="M"/>iti paṭisañcikkhati suññamidaṁ attena vā
attaniyena vāti ayaṁ vuccatāvuso suññatā cetovimutti. Katamā
cāvuso animittā cetovimutti idhāvuso bhikkhu sabbanimittānaṁ
amanasikārā animittaṁ cetosamādhiṁ upasampajja viharati ayaṁ
vuccatāvuso animittā cetovimutti. Ayaṁ kho āvuso pariyāyo yaṁ
pariyāyaṁ āgamma ime dhammā nānatthā ceva nānābyañjanā ca.
Katamo cāvuso pariyāyo yaṁ pariyāyaṁ āgamma ime dhammā ekatthā
byañjanameva nānaṁ rāgo kho āvuso pamāṇakaraṇo doso
pamāṇakaraṇo moho pamāṇakaraṇo te khīṇāsavassa bhikkhuno
<pb n="1.546"/>
Pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅgatā āyatiṁ anuppādadhammā.
Yāvatā kho āvuso appamāṇā cetovimuttiyo akuppā
tāsaṁ cetovimutti aggamakkhāyati sā kho panākuppā cetovimutti
suññā rāgena suññā dosena suññā mohena. Rāgo kho
āvuso kiñcano doso kiñcano moho kiñcano te khīṇāsavassa
bhikkhuno pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅgatā āyatiṁ
anuppādadhammā. Yāvatā kho āvuso ākiñcaññā cetovimuttiyo
akuppā tāsaṁ cetovimutti aggamakkhāyati sā kho panākuppā
cetovimutti suññā rāgena suññā dosena suññā mohena.
Rāgo kho āvuso nimittakaraṇo doso nimittakaraṇo moho
nimittakaraṇo te khīṇāsavassa bhikkhuno pahīnā ucchinnamūlā
tālāvatthukatā anabhāvaṅgatā āyatiṁ anuppādadhammā. Yāvatā
kho āvuso nimittā cetovimuttiyo akuppā tāsaṁ cetovimutti
aggamakkhāyati sā kho panākuppā cetovimuttati suññā rāgena
suññā dosena suññā mohena. Ayaṁ kho āvuso pariyāyo yaṁ
pariyāyaṁ āgamma ime dhammā ekatthā byañjanameva nānanti.
Idamavocāyasmā sārīputto attamano āyasmā mahākoṭṭhiko
āyasmato sārīputtassa bhāsitaṁ abhinandīti.
Mahāvedallasuttaṁ niṭṭhitaṁ tatiyaṁ.
</xml>