<xml src="m44.xml">
<pgroup id="m44"/>
<readunit id="m44">4. cūḷavedallasuttaṃ</readunit>
<pb n="1.547"/>
Cūḷavedallasuttaṁ <pb ed="P" n="1.299" set="M"/>
<p n="505"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā rājagahe viharati
veḷuvane kalandakanivāpe. Atha kho visākho upāsako yena
dhammadinnā bhikkhunī tenupasaṅkami upasaṅkamitvā dhammadinnaṁ bhikkhuniṁ
abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.
<p n="506"/>Ekamantaṁ nisinno kho visākho upāsako dhammadinnaṁ
bhikkhuniṁ etadavoca sakkāyo sakkāyoti ayye vuccati katamo
nu kho ayye sakkāyo vutto bhagavatāti. Pañca kho ime
āvuso visākha upādānakkhandhā sakkāyo vutto bhagavatā seyyathīdaṁ
rūpūpādānakkhandho vedanūpādānakkhandho saññūpādānakkhandho
saṅkhārūpādānakkhandho viññāṇūpādānakkhandho ime kho āvuso
visākha pañcupādānakkhandhā sakkāyo vutto bhagavatāti. Sādhayyeti
kho visākho upāsako dhammadinnāya bhikkhuniyā bhāsitaṁ abhinanditvā
anumoditvā dhammadinnaṁ bhikkhuniṁ uttariṁ pañhaṁ apucchi sakkāyasamudayo
sakkāyasamudayoti ayye vuccati katamo nu kho ayye
sakkāyasamudayo vutto bhagavatāti. Yāyaṁ āvuso visākha taṇhā
ponobbhavikā nandirāgasahagatā tatratatrābhinandinī seyyathīdaṁ
kāmataṇhā bhavataṇhā vibhavataṇhā ayaṁ kho āvuso visākha
sakkāyasamudayo vutto bhagavatāti. Sakkāyanirodho sakkāyanirodhoti
ayye vuccati katamo nu kho ayye sakkāyanirodho vutto bhagavatāti.
<pb n="1.548"/>
Yo kho āvuso visākha tassāyeva taṇhāya asesavirāganirodho cāgo
paṭinissaggo mutti anālayo ayaṁ kho āvuso visākha
sakkāyanirodho vutto bhagavatāti. Sakkāyanirodhagāminī paṭipadā
sakkāyavirodhagāminī paṭipadāti ayye vuccati katamā nu kho ayye
sakkāyanirodhagāminī paṭipadā vuttā bhagavatāti. Ayameva kho
āvuso visākha ariyo aṭṭhaṅgiko maggo sakkāyanirodhagāminī paṭipadā
vuttā bhagavatā seyyathīdaṁ sammādiṭṭhi sammāsaṅkappo sammāvācā
sammākammanto sammāājīvo sammāvāyāmo sammāsati sammāsamādhīti.
Taññeva nu kho ayye upādānaṁ te pañcupādānakkhandhā
udāhu aññatra pañcahupādānakkhandhehi upādānanti. Na
kho āvuso visākha taññevupādānaṁ te pañcupādānakkhandhā napi <note n="1">Ma. nāpi.</note>
aññatra pañcahupādānakkhandhehi upādānaṁ yo kho āvuso visākha
pañcasu upādānakkhandhesu chandarāgo taṁ tattha upādānanti.
<p n="507"/>Kathaṁ panayye sakkāyadiṭṭhi hotīti. Idhāvuso visākha
assutavā puthujjano ariyānaṁ adassāvī ariyadhammassa akovido
ariyadhamme avinīto sappurisānaṁ adassāvī sappurisadhammassa akovido
sappurisadhamme avinīto rūpaṁ attato samanupassati rūpavantaṁ vā
attānaṁ attani vā rūpaṁ rūpasmiṁ vā attānaṁ vedanaṁ ... Saññaṁ ...
Saṅkhāre ... Viññāṇaṁ attato samanupassati viññāṇavantaṁ vā
attānaṁ attani vā viññāṇaṁ viññāṇasmiṁ vā attānaṁ evaṁ
<pb n="1.549"/>
Kho āvuso visākha sakkāyadiṭṭhi hotīti. Kathaṁ panayye sakkāyadiṭṭhi
na hotīti. Idhāvuso visākha sutavā ariyasāvako ariyānaṁ dassāvī
ariyadhammassa kovido ariyadhamme suvinīto sappurisānaṁ dassāvī
sappurisadhammassa kovido sappurisadhamme suvinīto na rūpaṁ attato
samanupassati na rūpavantaṁ vā attānaṁ na attani vā rūpaṁ na rūpasmiṁ
vā attānaṁ na vedanaṁ ... Na saññaṁ ... Na saṅkhāre ... Na
viññāṇaṁ attato samanupassati na viññāṇavantaṁ vā attānaṁ na
attani vā viññāṇaṁ na viññāṇasmiṁ vā attānaṁ evaṁ kho
āvuso visākha sakkāyadiṭṭhi na hotīti.
<p n="508"/>Katamo panayye ariyo aṭṭhaṅgiko maggoti. Ayameva
kho āvuso visākha ariyo aṭṭhaṅgiko maggo seyyathīdaṁ sammādiṭṭhi
sammāsaṅkappo sammāvācā sammākammanto sammāājīvo
sammāvāyāmo sammāsati sammāsamādhīti. Ariyo panayye aṭṭhaṅgiko
maggo saṅkhato <pb ed="P" n="1.301" set="M"/>udāhu asaṅkhatoti. Ariyo kho āvuso visākha
aṭṭhaṅgiko maggo saṅkhatoti. Ariyena nu kho ayye aṭṭhaṅgikena
maggena tayo khandhā saṅgahitā udāhu tīhi khandhehi ariyo aṭṭhaṅgiko
maggo saṅgahitoti. Na kho āvuso visākha ariyena aṭṭhaṅgikena
maggena tayo khandhā saṅgahitā tīhi ca kho āvuso visākha
khandhehi ariyo aṭṭhaṅgiko maggo saṅgahito yā cāvuso visākha
sammāvācā yo ca sammākammanto yo ca sammāājīvo ime
<pb n="1.550"/>
Dhammā sīlakkhandhena saṅgahitā yo ca sammāvāyāmo yā ca
sammāsati yo ca sammāsamādhi ime dhammā samādhikkhandhena
saṅgahitā yā ca sammādiṭṭhi yo ca sammāsaṅkappo ime dhammā
paññākkhandhena saṅgahitāti. Katamo panayye samādhi katame
dhammā samādhinimittā katame dhammā samādhiparikkhārā katamā
samādhibhāvanāti. Yā kho āvuso visākha cittassekaggatā ayaṁ samādhi
cattāro satipaṭṭhānā samādhinimittā cattāro sammappadhānā
samādhiparikkhārā yā tesaññeva dhammānaṁ āsevanā bhāvanā
bahulīkammaṁ ayaṁ tattha samādhibhāvanāti.
<p n="509"/>Katī panayye saṅkhārāti. Tayome āvuso visākha
saṅkhārā kāyasaṅkhāro vacīsaṅkhāro cittasaṅkhāroti. Katamo
panayye kāyasaṅkhāro katamo vacīsaṅkhāro katamo cittasaṅkhāroti.
Assāsapassāsā kho āvuso visākha kāyasaṅkhāro vitakkavicārā
vacīsaṅkhāro saññā ca vedanā ca cittasaṅkhāroti. Kasmā
panayye assāsapassāsā kāyasaṅkhāro kasmā vitakkavicārā
vacīsaṅkhāro kasmā saññā ca vedanā ca cittasaṅkhāroti.
Assāsapassāsā kho āvuso visākha kāyikā ete dhammā
kāyapaṭibaddhā tasmā assāsapassāsā kāyasaṅkhāro pubbe kho
āvuso visākha vitakketvā vicāretvā vācaṁ bhindati tasmā
vitakkavicārā vacīsaṅkhāro saññā ca vedanā ca cetasikā ete
<pb n="1.551"/>
Dhammā cittapaṭibaddhā tasmā saññā ca vedanā ca cittasaṅkhāroti.
<p n="510"/>Kathaṁ <note n="1">Yu. kathañca panayyeti dissati.</note> panayye saññāvedayitanirodhasamāpatti hotīti.
Na kho āvuso visākha saññāvedayitanirodhaṁ samāpajjantassa bhikkhuno
evaṁ hoti ahaṁ saññāvedayitanirodhaṁ samāpajjissanti vā ahaṁ
saññāvedayitanirodhaṁ samāpajjāmīti vā ahaṁ saññāvedayitanirodhaṁ
samāpannoti vā atha khvassa <pb ed="P" n="1.302" set="M"/>pubbeva tathā cittaṁ bhāvitaṁ hoti
yantaṁ tathattāya upanetīti. Saññāvedayitanirodhaṁ samāpajjantassa
panayye bhikkhuno katame dhammā paṭhamaṁ nirujjhanti yadi vā
kāyasaṅkhāro yadi vā vacīsaṅkhāro yadi vā cittasaṅkhāroti.
Saññāvedayitanirodhaṁ samāpajjantassa kho āvuso visākha bhikkhuno paṭhamaṁ
nirujjhati vacīsaṅkhāro tato kāyasaṅkhāro tato cittasaṅkhāroti.
Kathaṁ panayye saññāvedayitanirodhasamāpattiyā vuṭṭhānaṁ hotīti. Na
kho āvuso visākha saññāvedayitanirodhasamāpattiyā vuṭṭhahantassa
bhikkhuno evaṁ hoti ahaṁ saññāvedayitanirodhasamāpattiyā
vuṭṭhahissanti vā ahaṁ saññāvedayitanirodhasamāpattiyā vuṭṭhahāmīti vā
ahaṁ saññāvedayitanirodhasamāpattiyā vuṭṭhitoti vā atha khvassa
pubbeva tathā cittaṁ bhāvitaṁ hoti yantaṁ tathattāya upanetīti.
Saññāvedayitanirodhasamāpattiyā vuṭṭhahantassa panayye bhikkhuno katame
dhammā paṭhamaṁ uppajjanti yadi vā kāyasaṅkhāro yadi vā vacīsaṅkhāro
<pb n="1.552"/>
Yadi vā cittasaṅkhāroti. Saññāvedayitanirodhasamāpattiyā
vuṭṭhahantassa kho āvuso visākha bhikkhuno paṭhamaṁ uppajjati cittasaṅkhāro
tato kāyasaṅkhāro tato vacīsaṅkhāroti. Saññāvedayitanirodhasamāpattiyā
vuṭṭhitaṁ panayye bhikkhuṁ katī phassā phusantīti.
Saññāvedayitanirodhasamāpattiyā vuṭṭhitaṁ kho āvuso visākha bhikkhuṁ tayo
phassā phusanti suññato phasso animitto phasso appaṇihito
phassoti. Saññāvedayitanirodhasamāpattiyā vuṭṭhitassa panayye
bhikkhuno kiṁninnaṁ cittaṁ hoti kiṁpoṇaṁ kiṁpabbhāranti. Saññāvedayita-
nirodhasamāpattiyā vuṭṭhitassa kho āvuso visākha bhikkhuno vivekaninnaṁ
cittaṁ hoti vivekapoṇaṁ vivekapabbhāranti.
<p n="511"/>Katī panayye vedanāti. Tisso kho imā āvuso
visākha vedanā sukhā vedanā dukkhā vedanā adukkhamasukhā vedanāti.
Katamā panayye sukhā vedanā katamā dukkhā vedanā katamā
adukkhamasukhā vedanāti. Yaṁ kho āvuso visākha kāyikaṁ vā
cetasikaṁ vā sukhaṁ sātaṁ vedayitaṁ ayaṁ sukhā vedanā yaṁ kho
āvuso visākha kāyikaṁ vā cetasikaṁ vā dukkhaṁ asātaṁ vedayitaṁ
ayaṁ dukkhā vedanā yaṁ kho āvuso visākha <pb ed="P" n="1.303" set="M"/>kāyikaṁ vā cetasikaṁ
vā neva sātaṁ nāsātaṁ vedayitaṁ ayaṁ adukkhamasukhā vedanāti.
Sukhā panayye vedanā kiṁsukhā kiṁdukkhāti. Sukhā kho āvuso
visākha vedanā ṭhitisukhā vipariṇāmadukkhā dukkhā vedanā ṭhitidukkhā
<pb n="1.553"/>
Vipariṇāmasukhā adukkhamasukhā vedanā saññāṇasukhā aññāṇadukkhāti.
Sukhāya panayye vedanāya kiṁ anusayo anuseti dukkhāya
vedanāya kiṁ anusayo anuseti adukkhamasukhāya vedanāya kiṁ anusayo
anusetīti. Sukhāya kho āvuso visākha vedanāya rāgānusayo
anuseti dukkhāya vedanāya paṭighānusayo anuseti adukkhamasukhāya
vedanāya avijjānusayo anusetīti. Sabbāya nu kho ayye sukhāya
vedanāya rāgānusayo anuseti sabbāya dukkhāya vedanāya
paṭighānusayo anuseti sabbāya adukkhamasukhāya vedanāya avijjānusayo
anusetīti. Na kho āvuso visākha sabbāya sukhāya vedanāya
rāgānusayo anuseti na sabbāya dukkhāya vedanāya paṭighānusayo
anuseti na sabbāya adukkhamasukhāya vedanāya avijjānusayo
anusetīti. Sukhāya panayye vedanāya kiṁ pahātabbaṁ dukkhāya
vedanāya kiṁ pahātabbaṁ adukkhamasukhāya vedanāya kiṁ pahātabbanti.
Sukhāya kho āvuso visākha vedanāya rāgānusayo pahātabbo
dukkhāya vedanāya paṭighānusayo pahātabbo adukkhamasukhāya vedanāya
avijjānusayo pahātabboti. Sabbāya nu kho ayye sukhāya
vedanāya rāgānusayo pahātabbo sabbāya dukkhāya vedanāya
paṭighānusayo pahātabbo sabbāya adukkhamasukhāya vedanāya avijjānusayo
pahātabboti. Na kho āvuso visākha sabbāya sukhāya vedanāya
rāgānusayo pahātabbo na sabbāya dukkhāya vedanāya paṭighānusayo
<pb n="1.554"/>
Pahātabbo na sabbāya adukkhamasukhāya vedanāya avijjānusayo
pahātabbo idhāvuso visākha bhikkhu vivicceva kāmehi vivicca
akusalehi dhammehi savitakkaṁ savicāraṁ vivekajaṁ pītisukhaṁ paṭhamaṁ jhānaṁ
upasampajja viharati rāgantena pajahati na tattha rāgānusayo
anuseti idhāvuso visākha bhikkhu iti paṭisañcikkhati kudāssu
nāmahaṁ tadāyatanaṁ upasampajja viharissāmi yadariyā etarahi <pb ed="P" n="1.304" set="M"/>āyatanaṁ
upasampajja viharantīti iti anuttaresu vimokkhesu pihaṁ upaṭṭhāpayato
uppajjati pihapaccayā <note n="1">Ma. pihāpaccayā.</note> domanassaṁ paṭighantena pajahati na tattha
paṭighānusayo anuseti idhāvuso visākha bhikkhu sukhassa ca pahānā
dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṁ aṭṭhaṅgamā
adukkhamasukhaṁ upekkhāsatipārisuddhiṁ catutthaṁ jhānaṁ upasampajja viharati
avijjantena pajahati na tattha avijjānusayo anusetīti.
<p n="512"/>Sukhāya panayye vedanāya kiṁ paṭibhāgoti. Sukhāya kho
āvuso visākha vedanāya rāgo paṭibhāgoti. Dukkhāya panayye
vedanāya kiṁ paṭibhāgoti. Dukkhāya kho āvuso visākha vedanāya
paṭigho paṭibhāgoti. Adukkhamasukhāya panayye vedanāya kiṁ
paṭibhāgoti. Adukkhamasukhāya kho āvuso visākha vedanāya avijjā
paṭibhāgoti. Avijjāya panayye kiṁ paṭibhāgoti. Avijjāya kho
āvuso visākha vijjā paṭibhāgoti. Vijjāya panayye kiṁ paṭibhāgoti.
Vijjāya kho āvuso visākha vimutti paṭibhāgoti. Vimuttiyā
<pb n="1.555"/>
Panayye kiṁ paṭibhāgoti. Vimuttiyā kho visākha nibbānaṁ paṭibhāgoti.
Nibbānassa panayye kiṁ paṭibhāgoti. Accasarāvuso visākha pañhaṁ
nāsakkhi pañhānaṁ pariyantaṁ gahetuṁ nibbānogadhaṁ hi āvuso visākha
brahmacariyaṁ nibbānaparāyanaṁ nibbānapariyosānaṁ ākaṅkhamāno ce tvaṁ
āvuso visākha bhagavantaṁ upasaṅkamitvā etamatthaṁ puccheyyāsi yathā
ca te bhagavā byākaroti tathā naṁ dhāreyyāsīti.
<p n="513"/>Atha kho visākho upāsako dhammadinnāya bhikkhuniyā bhāsitaṁ
abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā dhammadinnaṁ bhikkhuniṁ abhivādetvā
padakkhiṇaṁ katvā yena bhagavā tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavantaṁ
abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinno kho visākho
upāsako yāvatako ahosi dhammadinnāya bhikkhuniyā saddhiṁ kathāsallāpo
taṁ sabbaṁ bhagavato ārocesi. Evaṁ vutte bhagavā visākhaṁ upāsakaṁ
etadavoca paṇḍitā visākha dhammadinnā bhikkhunī mahāpaññā visākha
dhammadinnā bhikkhunī mañcepi tvaṁ <pb ed="P" n="1.305" set="M"/>visākha etamatthaṁ paṭipuccheyyāsi <note n="1">Ma. puccheyyāsi.</note>
ahampi taṁ evameva byākareyyaṁ yathā taṁ dhammadinnāya bhikkhuniyā
byākataṁ esovetassa attho evametaṁ dhārehīti.
Idamavoca bhagavā attamano visākho upāsako bhagavato
bhāsitaṁ abhinandīti.
Cūḷavedallasuttaṁ niṭṭhitaṁ catutthaṁ.
</xml>