<xml src="m45.xml">
<pgroup id="m45"/>
<readunit id="m45">5. cūḷadhammasamādānasuttaṃ</readunit>
<pb n="1.556"/>
Cūḷadhammasamādānasuttaṁ
<p n="514"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati
jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme. Tatra kho bhagavā bhikkhū
āmantesi bhikkhavoti. Bhadanteti te bhikkhū bhagavato paccassosuṁ.
<p n="515"/>Bhagavā etadavoca cattārīmāni bhikkhave dhammasamādānāni
katamāni cattāri atthi bhikkhave dhammasamādānaṁ
paccuppannasukhaṁ āyatiṁ dukkhavipākaṁ atthi bhikkhave dhammasamādānaṁ
paccuppannadukkhañceva āyatiñca dukkhavipākaṁ atthi bhikkhave
dhammasamādānaṁ paccuppannadukkhaṁ āyatiṁ sukhavipākaṁ atthi bhikkhave
dhammasamādānaṁ paccuppannasukhañceva āyatiñca sukhavipākaṁ.
<p n="516"/>Katamañca bhikkhave dhammasamādānaṁ paccuppannasukhaṁ āyatiṁ
dukkhavipākaṁ. Santi bhikkhave eke samaṇabrāhmaṇā evaṁvādino
evaṁdiṭṭhino natthi kāmesu dosoti te kāmesu pātabyataṁ
āpajjanti. Te kho molibandhāhi <note n="1">Ma. moḷibaddhāhi.</note> paribbājikāhi paricārenti
te evamāhaṁsu kiṁsu nāma te bhonto samaṇabrāhmaṇā kāmesu
anāgatabhayaṁ sampassamānā kāmānaṁ pahānamāhaṁsu kāmānaṁ pariññaṁ
paññāpenti <note n="2">Po. Ma. paññapenti. sabbattha īdisameva.</note> sukho imissā paribbājikāya taruṇāya mudukāya
lomasāya bāhāya samphassoti te kāmesu pātabyataṁ āpajjanti.
Te kāmesu pātabyataṁ āpajjitvā kāyassa bhedā parammaraṇā
<pb n="1.557"/>
Apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjanti. Te tattha dukkhā
tippā <note n="1">Ma. tibbā. sabbattha īdisameva.</note> <note n="2">Po. Ma. kharā. sabbattha īdisameva.</note> kaṭukā vedanā vediyanti te evamāhaṁsu idaṁ kho te
bhonto samaṇabrāhmaṇā kāmesu anāgatabhayaṁ sampassamānā kāmānaṁ
pahānamāhaṁsu <pb ed="P" n="1.306" set="M"/>kāmānaṁ pariññaṁ paññāpenti ime hi mayaṁ
kāmahetu kāmanidānaṁ dukkhā tippā kaṭukā vedanā vediyāmāti.
Seyyathāpi bhikkhave gimhānaṁ pacchime māse māluvāsipāṭikā phaleyya.
Atha kho taṁ bhikkhave māluvāvījaṁ aññatarasmiṁ sālamūle nipateyya.
Atha kho bhikkhave yā tasmiṁ sāle adhivatthā devatā sā bhītā
ubbiggā santāsaṁ āpajjeyya. Atha kho bhikkhave tasmiṁ sāle
adhivatthāya devatāya mittāmaccā ñātisālohitā ārāmadevatā
vanadevatā rukkhadevatā osadhitiṇavanappatīsu adhivatthā devatā saṅgamma
samāgamma evaṁ samassāseyyuṁ mā bhavaṁ bhāyi mā bhavaṁ bhāyi appevanāmetaṁ
māluvāvījaṁ moro vā gileyya migo vā khādeyya davaḍāho
vā ḍaheyya vanakammikā vā uddhareyyuṁ upacikā vā uṭṭhaheyyuṁ
avījaṁ vā panassāti. Atha kho taṁ bhikkhave māluvāvījaṁ neva moro
gileyya na migo khādeyya na davaḍāho ḍaheyya na vanakammikā
uddhareyyuṁ na upacikā uṭṭhaheyyuṁ vījañca panassa. Taṁ pāvussakena
meghena abhivuṭṭhaṁ sammadeva virūheyya. Sāssa māluvālatā taruṇā
mudukā lomasā vilambinī. Sā taṁ sālaṁ upaniseveyya. Atha kho
bhikkhave tasmiṁ sāle adhivatthāya devatāya evamassa kiṁsu nāma
<pb n="1.558"/>
Te bhonto mittāmaccā ñātisālohitā ārāmadevatā vanadevatā
rukkhadevatā osadhitiṇavanappatīsu adhivatthā devatā māluvāvīje
anāgatabhayaṁ sampassamānā saṅgamma samāgamma evaṁ samassāsesuṁ
mā bhavaṁ bhāyi mā bhavaṁ bhāyi appevanāmetaṁ māluvāvījaṁ moro
vā gileyya migo vā khādeyya davaḍāho vā ḍaheyya vanakammikā
vā uddhareyyuṁ upacikā vā uṭṭhaheyyuṁ avījaṁ vā panassāti sukho
imissā māluvālatāya taruṇāya mudukāya lomasāya vilambiniyā
samphassoti. Sā taṁ sālaṁ anuparivāreyya <note n="1">Sī. Ma. Yu. anuparihareyya.</note>. Sā taṁ sālaṁ
anuparivāretvā <note n="2">Po. Ma. upari viṭabhiṁ kareyya. </note> upari viṭabhiṁ karitvā <note n="3">Po. Ma. oghanaṁ janeyya.</note> oghanaṁ janetvā ye tassa
sālassa mahantā mahantā khandhā te padāleyya. Atha kho bhikkhave tasmiṁ
sāle adhivatthāya devatāya evamassa idaṁ kho te bhonto mittāmaccā
ñātisālohitā ārāmadevatā vanadevatā rukkhadevatā osadhitiṇavanappatīsu
adhivatthā devatā māluvāvīje anāgatabhayaṁ sampassamānā
saṅgamma samāgamma evaṁ samassāsesuṁ mā bhavaṁ <pb ed="P" n="1.307" set="M"/>bhāyi mā bhavaṁ
bhāyi appevanāmetaṁ māluvāvījaṁ moro vā gileyya migo vā
khādeyya davaḍāho vā ḍaheyya vanakammikā vā uddhareyyuṁ upacikā
vā uṭṭhaheyyuṁ avījaṁ vā panassāti svāhaṁ māluvāvījahetu dukkhā
tippā kaṭukā vedanā vediyāmīti. Evameva kho bhikkhave santi
eke samaṇabrāhmaṇā evaṁvādino evaṁdiṭṭhino natthi kāmesu
<pb n="1.559"/>
Dosoti te kāmesu pātabyataṁ āpajjanti. Te kho molibandhāhi
paribbājikāhi paricārenti. Te evamāhaṁsu kiṁsu nāma te
bhonto samaṇabrāhmaṇā kāmesu anāgatabhayaṁ sampassamānā kāmānaṁ
pahānamāhaṁsu kāmānaṁ pariññaṁ paññāpenti sukho imissā
paribbājikāya taruṇāya mudukāya lomasāya bāhāya samphassoti te
kāmesu pātabyataṁ āpajjanti. Te kāmesu pātabyataṁ āpajjitvā
kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ
upapajjanti. Te tattha dukkhā tippā kaṭukā vedanā vediyanti
te tattha evamāhaṁsu idaṁ kho te bhonto samaṇabrāhmaṇā
kāmesu anāgatabhayaṁ sampassamānā kāmānaṁ pahānamāhaṁsu kāmānaṁ
pariññaṁ paññāpenti ime hi mayaṁ kāmahetu kāmanidānaṁ dukkhā
tippā kaṭukā vedanā vediyāmāti. Idaṁ vuccati bhikkhave
dhammasamādānaṁ paccuppannasukhaṁ āyatiṁ dukkhavipākaṁ.
<p n="517"/>Katamañca bhikkhave dhammasamādānaṁ paccuppannadukkhañceva
āyatiñca dukkhavipākaṁ. Idha bhikkhave ekacco acelako hoti
muttācāro hatthāvalekhano na ehibhadantiko na tiṭṭhabhadantiko na
abhihataṁ na uddissa kataṁ na nimantanaṁ sādiyati. So na kumbhimukhā
paṭiggaṇhāti na kaḷopimukhā paṭiggaṇhāti na eḷakamantaraṁ na
mūsalantaraṁ na daṇḍamantaraṁ na dvinnaṁ bhuñjamānānaṁ na gabbhiniyā
na pāyamānāya na purisantaragatāya na saṅkittīsu na yattha sā
<pb n="1.560"/>
Upaṭṭhito hoti na yattha makkhikā saṇḍasaṇḍacārinī na macchaṁ
na maṁsaṁ na suraṁ na merayaṁ na thusodakaṁ pivati. So ekāgāriko
vā hoti ekālopiko dvāgāriko vā hoti dvālopiko .pe.
Sattāgāriko vā hoti sattālopiko ekissāpi dattiyā
yāpeti dvīhipi dattīhi yāpeti .pe. Sattahipi dattīhi yāpeti
ekāhikampi āhāraṁ āhāreti dvīhikampi āhāraṁ āhāreti .pe.
Sattāhikampi āhāraṁ āhāreti iti evarūpaṁ <pb ed="P" n="1.308" set="M"/>aḍḍhamāsikaṁpi
pariyāyabhattabhojanānuyogamanuyutto viharati. So sākabhakkho vā hoti
sāmākabhakkho vā hoti nīvārabhakkho vā hoti daddulabhakkho vā
hoti haṭabhakkho vā hoti kaṇabhakkho vā hoti ācāmabhakkho vā
hoti piññākabhakkho vā hoti tiṇabhakkho vā hoti gomayabhakkho
vā hoti vanamūlaphalāhāro yāpeti pavattaphalabhojī. So sāṇānipi
dhāreti masāṇānipi dhāreti chavadussānipi dhāreti paṁsukūlānipi dhāreti
tirīṭānipi dhāreti ajjinānipi dhāreti ajjinakkhipampi dhāreti kusacīrampi
dhāreti <note n="1">Po. Ma. vākacīrampi dhāreti.</note> phalakacīrampi dhāreti kesakambalampi dhāreti <note n="2">Po. Ma. vāḷakambalampi dhāreti.</note>
uḷūkapakkhampi dhāreti kesamassulocakopi hoti kesamassulocanānu-
yogamanuyutto ubbhaṭṭhakopi hoti āsanapaṭikkhittopi ukkuṭikopi hoti
ukkuṭikappadhānamanuyutto kaṇṭakāpassayikopi hoti kaṇṭakāpassaye
seyyaṁ kappeti sāyatatiyakampi udakorohanānuyogamanuyutto viharati
iti evarūpaṁ anekavihitaṁ kāyassa ātāpanaparitāpanānuyogamanuyutto
<pb n="1.561"/>
Viharati. So kāyassa bhedā parammaraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ
nirayaṁ upapajjati. Idaṁ vuccati bhikkhave dhammasamādānaṁ paccuppannadukkhañceva
āyatiñca dukkhavipākaṁ.
<p n="518"/>Katamañca bhikkhave dhammasamādānaṁ paccuppannadukkhaṁ āyatiṁ
sukhavipākaṁ. Idha bhikkhave ekacco pakatiyā tibbarāgajātiko hoti
so abhikkhaṇaṁ rāgajaṁ dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti. Pakatiyā
tibbadosajātiko hoti so abhikkhaṇaṁ dosajaṁ dukkhaṁ domanassaṁ
paṭisaṁvedeti. Pakatiyā tibbamohajātiko hoti so abhikkhaṇaṁ
mohajaṁ dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti. So sahāpi dukkhena sahāpi
domanassena phuṭṭho samāno assumukhopi rodamāno paripuṇṇaṁ
parisuddhaṁ brahmacariyaṁ carati. So kāyassa bhedā parammaraṇā
sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjati. Idaṁ vuccati bhikkhave dhammasamādānaṁ
paccuppannadukkhaṁ āyatiṁ sukhavipākaṁ.
<p n="519"/>Katamañca bhikkhave dhammasamādānaṁ paccuppannasukhañceva
āyatiñca sukhavipākaṁ. Idha bhikkhave ekacco pakatiyā na tibbarāgajātiko
hoti so abhikkhaṇaṁ <pb ed="P" n="1.309" set="M"/>na rāgajaṁ dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti.
Pakatiyā na tibbadosajātiko hoti so abhikkhaṇaṁ na
dosajaṁ dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti. Pakatiyā na tibbamohajātiko
hoti so abhikkhaṇaṁ na mohajaṁ dukkhaṁ domanassaṁ paṭisaṁvedeti.
So vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṁ savicāraṁ
<pb n="1.562"/>
Vivekajaṁ pītisukhaṁ paṭhamaṁ jhānaṁ upasampajja viharati. Vitakkavicārānaṁ
vūpasamā ajjhattaṁ sampasādanaṁ cetaso ekodibhāvaṁ avitakkaṁ avicāraṁ
samādhijaṁ pītisukhaṁ dutiyaṁ jhānaṁ ... Tatiyaṁ jhānaṁ ... Catutthaṁ jhānaṁ
upasampajja viharati. So kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ
saggaṁ lokaṁ upapajjati. Idaṁ vuccati bhikkhave dhammasamādānaṁ
paccuppannasukhañceva āyatiñca sukhavipākaṁ. Imāni kho bhikkhave
cattāri dhammasamādānānīti.
Idamavoca bhagavā attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṁ
abhinandunti.
Cūḷadhammasamādānasuttaṁ niṭṭhitaṁ pañcamaṁ.
</xml>