<xml src="s51.xml">
<pgroup id="s51"/>
<readunit id="s51">7. iddhipādasaṃyuttaṃ</readunit>
<p rend="subhead" check="nosid">1, cāpālavaggo</p>
<p rend="subhead" sid="1">1, apārasuttaṃ</p>
<pb n="5.326"/>
Iddhipādasaṁyuttaṁ
pāvālavaggo paṭhamo
<p n="1108"/>Cattārome bhikkhave iddhipādā bhāvitā bahulīkatā
apārā pāraṁ gamanāya saṁvattanti. Katame cattāro. Idha bhikkhave
bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti.
Viriyasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti. Cattasamādhipadhāna-
saṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti. Vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ
iddhipādaṁ bhāveti. Ime kho bhikkhave cattāro
iddhipādā bhāvitā bahulīkatā apārā pāraṁ gamanāya saṁvattantīti.
<p rend="subhead" sid="2">2, viraddhasuttaṃ</p>
<p n="1109"/>Yesaṁ kesañci bhikkhave cattāro iddhipādā viraddhā
viraddho tesaṁ ariyo maggo sammādukkhakkhayagāmī. Yesaṁ kesañci
bhikkhave cattāro iddhipādā āraddhā āraddho tesaṁ ariyo
maggo sammādukkhakkhayagāmī. Katame cattāro. Idha bhikkhave
bhikkhu <pb ed="P" n="5.255" set="S"/>chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti. Viriyasamādhi
cittasamādhi vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ
bhāveti. Yesaṁ kesañci bhikkhave ime cattāro iddhipādā viraddhā
viraddho tesaṁ ariyo maggo sammādukkhakkhayagāmī. Yesaṁ kesañci
bhikkhave ime cattāro iddhipādā āraddhā āraddho tesaṁ
<pb n="5.327"/>
Ariyo maggo sammādukkhakkhayagāmīti.
<p rend="subhead" sid="3">3, ariyasuttaṃ</p>
<p n="1110"/>Cattārome bhikkhave iddhipādā bhāvitā bahulīkatā
ariyā niyyānikā niyyanti takkarassa sammādukkhakkhayāya. Katame
cattāro. Idha bhikkhave bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ
iddhipādaṁ bhāveti. Viriyasamādhi cittasamādhi vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ
iddhipādaṁ bhāveti. Ime kho bhikkhave cattāro
iddhipādā bhāvitā bahulīkatā ariyā niyyānikā niyyanti takkarassa
sammādukkhakkhayāyāti.
<p rend="subhead" sid="4">4, nibbidāsuttaṃ</p>
<p n="1111"/>Cattārome bhikkhave iddhipādā bhāvitā bahulīkatā
ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya
nibbānāya saṁvattanti. Katame cattāro. Idha bhikkhave bhikkhu
chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti. Viriyasamādhi
cittasamādhi vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti.
Ime kho bhikkhave cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā ekantanibbidāya
virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya
nibbānāya saṁvattantīti.
<p rend="subhead" sid="5">5, iddhipadesasuttaṃ</p>
<p n="1112"/>Ye hi keci <pb ed="P" n="5.256" set="S"/>bhikkhave atītamaddhānaṁ samaṇā vā brāhmaṇā
vā iddhippadesaṁ abhinipphādesuṁ sabbe te catunnaṁ iddhipādānaṁ
bhāvitattā bahulīkatattā. Ye hi keci bhikkhave anāgatamaddhānaṁ
samaṇā vā brāhmaṇā vā iddhippadesaṁ abhinipphādessanti sabbe
<pb n="5.328"/>
Te catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā. Ye hi keci
bhikkhave etarahi samaṇā vā brāhmaṇā vā iddhippadesaṁ
abhinipphādenti sabbe te catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā
bahulīkatattā. Katamesaṁ catunnaṁ. Idha bhikkhave bhikkhu
chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti. Viriyasamādhi
cittasamādhi vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti.
<p n="1113"/>Ye hi keci bhikkhave atītamaddhānaṁ samaṇā vā brāhmaṇā
vā iddhippadesaṁ abhinipphādesuṁ sabbe te imesaṁyeva catunnaṁ
iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā. Ye hi keci bhikkhave
anāgatamaddhānaṁ samaṇā vā brāhmaṇā vā iddhippadesaṁ
abhinipphādessanti sabbe te imesaṁyeva catunnaṁ iddhipādānaṁ
bhāvitattā bahulīkatattā. Ye hi keci bhikkhave etarahi samaṇā
vā brāhmaṇā vā iddhippadesaṁ abhinipphādenti sabbe te
imesaṁyeva catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattāti.
<p rend="subhead" sid="6">6, samattasuttaṃ</p>
<p n="1114"/>Ye hi keci bhikkhave atītamaddhānaṁ samaṇā vā brāhmaṇā
vā samattaṁ iddhiṁ abhinipphādesuṁ sabbe te catunnaṁ iddhipādānaṁ
bhāvitattā bahulīkatattā. Ye hi keci bhikkhave anāgatamaddhānaṁ
samaṇā vā brāhmaṇā vā samattaṁ iddhiṁ abhinipphādessanti sabbe
te catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā. Ye hi keci
bhikkhave etarahi samaṇā vā brāhmaṇā vā samattaṁ iddhiṁ
<pb n="5.329"/>
Abhinipphādenti sabbe te catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā.
Katamesaṁ catunnaṁ. Idha bhikkhave bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ
iddhipādaṁ bhāveti. Viriyasamādhi cittasamādhi
vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti.
<p n="1115"/>Ye hi keci bhikkhave atītamaddhānaṁ samaṇā vā brāhmaṇā
vā samattaṁ iddhiṁ abhinipphādesuṁ sabbe te imesaṁyeva catunnaṁ
iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā. Ye hi keci bhikkhave
anāgatamaddhānaṁ samaṇā vā brāhmaṇā vā samattaṁ iddhiṁ
abhinipphādessanti sabbe te imesaṁyeva catunnaṁ iddhipādānaṁ
bhāvitattā bahulīkatattā. Ye hi keci bhikkhave etarahi samaṇā
vā brāhmaṇā vā samattaṁ iddhiṁ abhinipphādenti sabbe te
imesaṁyeva catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattāti.
<p rend="subhead" sid="7">7, bhikkhusuttaṃ</p>
<p n="1116"/>Ye hi keci bhikkhave atītamaddhānaṁ bhikkhū āsavānaṁ khayā
anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā
sacchikatvā upasampajja vihariṁsu sabbe te catunnaṁ iddhipādānaṁ
bhāvitattā bahulīkatattā. Ye hi keci bhikkhave anāgatamaddhānaṁ
bhikkhū āsavānaṁ khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva
dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharissanti sabbe
te catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā. Ye hi keci
bhikkhave etarahi bhikkhū āsavānaṁ khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ
<pb n="5.330"/>
Diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja
viharanti sabbe te catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā.
Katamesaṁ catunnaṁ. Idha bhikkhave bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ
iddhipādaṁ <pb ed="P" n="5.257" set="S"/>bhāveti. Viriyasamādhi cittasamādhi vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ
iddhipādaṁ bhāveti.
<p n="1117"/>Ye hi keci bhikkhave atītamaddhānaṁ bhikkhū āsavānaṁ
khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ
abhiññā sacchikatvā upasampajja vihariṁsu sabbe te imesaṁyeva
catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā. Ye hi keci
bhikkhave anāgatamaddhānaṁ bhikkhū āsavānaṁ khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ
paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja
viharissanti sabbe te imesaṁyeva catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā
bahulīkatattā. Ye hi keci bhikkhave etarahi bhikkhū āsavānaṁ
khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ
abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti sabbe te imesaṁyeva
catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattāti.
<p rend="subhead" sid="8">8, buddhasuttaṃ</p>
<p n="1118"/>Cattārome bhikkhave iddhipādā. Katame cattāro.
Idha bhikkhave bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ
bhāveti. Viriyasamādhi cittasamādhi vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ
iddhipādaṁ bhāveti. Ime kho bhikkhave cattāro iddhipādā.
<pb n="5.331"/>
Imesaṁ <pb ed="P" n="5.258" set="S"/>kho bhikkhave catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā
tathāgato arahaṁ sammāsambuddhoti vuccatīti.
<p rend="subhead" sid="9">9, ñāṇasuttaṃ</p>
<p n="1119"/>Ayaṁ chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgato iddhipādoti
me bhikkhave pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṁ udapādi ñāṇaṁ
udapādi paññā udapādi vijjā udapādi āloko udapādi.
So kho panāyaṁ chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgato iddhipādo
bhāvetabboti me bhikkhave. Bhāvitoti me bhikkhave pubbe
ananussutesu dhammesu cakkhuṁ udapādi ñāṇaṁ udapādi paññā
udapādi vijjā udapādi āloko udapādi.
<p n="1120"/>Ayaṁ viriyasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgato iddhipādoti
me bhikkhave pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṁ udapādi ñāṇaṁ
udapādi paññā udapādi vijjā udapādi āloko udapādi.
So kho panāyaṁ viriyasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgato iddhipādo
bhāvetabboti me bhikkhave. Bhāvitoti me bhikkhave pubbe
ananussutesu dhammesu cakkhuṁ udapādi ñāṇaṁ udapādi paññā
udapādi vijjā udapādi āloko udapādi.
<p n="1121"/>Ayaṁ cittasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgato iddhipādoti
me bhikkhave pubbe ananussutesu dhammesu <note n="1">Yu. ayaṁ pāṭho natthi.</note> cakkhuṁ udapādi ñāṇaṁ
udapādi paññā udapādi vijjā udapādi āloko udapādi.
So kho panāyaṁ cittasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgato iddhipādo
<pb n="5.332"/>
Bhāvetabboti me bhikkhave. Bhāvitoti me bhikkhave pubbe
ananussutesu dhammesu cakkhuṁ udapādi ñāṇaṁ udapādi paññā
udapādi vijjā udapādi āloko udapādi.
<p n="1122"/>Ayaṁ vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgato iddhipādoti
me bhikkhave pubbe ananussutesu dhammesu cakkhuṁ udapādi ñāṇaṁ
udapādi paññā udapādi vijjā udapādi āloko udapādi.
So kho panāyaṁ vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgato iddhipādo
bhāvetabboti me bhikkhave. Bhāvitoti me bhikkhave pubbe
ananussutesu dhammesu cakkhuṁ udapādi ñāṇaṁ udapādi paññā
udapādi vijjā <pb ed="P" n="5.259" set="S"/>udapādi āloko udapādīti
<p rend="subhead" sid="10">10, cetiyasuttaṃ</p>
<p n="1123"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā vesāliyaṁ viharati
mahāvane kūṭāgārasālāyaṁ. Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṁ
nivāsetvā pattacīvaramādāya vesāliṁ piṇḍāya pāvisi vesāliyaṁ
piṇḍāya caritvā pacchābhattaṁ piṇḍapātapaṭikkanto āyasmantaṁ
ānandaṁ āmantesi gaṇhāhi ānanda nisīdanaṁ yena pāvālacetiyaṁ <note n="1">Sī. Ma. cāpālaṁ cetiyaṁ. Yu. cāpālacetiyaṁ. evamupari.</note>
tenupasaṅkamissāma divāvihārāyāti. Evaṁ bhanteti kho āyasmā
ānando bhagavato paṭissutvā nisīdanaṁ ādāya bhagavantaṁ piṭṭhito
piṭṭhito anubandhi.
<p n="1124"/>Atha kho bhagavā yena pāvālacetiyaṁ tenupasaṅkami
<pb n="5.333"/>
Upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi. Āyasmāpi kho ānando
bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinnaṁ kho
āyasmantaṁ ānandaṁ bhagavā etadavoca ramaṇīyā ānanda vesālī
ramaṇīyaṁ udenacetiyaṁ ramaṇīyaṁ gotamakacetiyaṁ ramaṇīyaṁ sattambacetiyaṁ
ramaṇīyaṁ bahuputtakacetiyaṁ ramaṇīyaṁ sārandadacetiyaṁ ramaṇīyaṁ
pāvālacetiyaṁ. Yassa kassaci ānanda cattāro iddhipādā bhāvitā
bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā so
ākaṅkhamāno kappaṁ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṁ vā. Tathāgatassa
kho ānanda cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā
vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā. Ākaṅkhamāno ānanda
tathāgato kappaṁ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṁ vāti.
<p n="1125"/>Evaṁpi kho āyasmā ānando bhagavatā oḷārike
nimitte kayiramāne oḷārike obhāse kayiramāne nāsakkhi
paṭivijjhituṁ na bhagavantaṁ yāci tiṭṭhatu bhante bhagavā kappaṁ tiṭṭhatu
sugato kappaṁ <note n="1">Yu. kappāvasesaṁ. evamuparipi.</note> bahujanahitāya <pb ed="P" n="5.260" set="S"/>bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya
hitāya sukhāya devamanussānanti yathā taṁ mārena pariyuṭṭhitacitto.
<p n="1126"/>Dutiyaṁpi kho bhagavā. Tatiyaṁpi kho bhagavā āyasmantaṁ
ānandaṁ āmantesi ramaṇīyā ānanda vesālī ramaṇīyaṁ
udenacetiyaṁ ramaṇīyaṁ gotamakacetiyaṁ ramaṇīyaṁ sattambacetiyaṁ
<pb n="5.334"/>
Ramaṇīyaṁ bahuputtakacetiyaṁ ramaṇīyaṁ sārandadacetiyaṁ ramaṇīyaṁ
pāvālacetiyaṁ. Yassa kassaci ānanda cattāro iddhipādā bhāvitā
bahulīkatā yānīkatā vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā so
ākaṅkhamāno kappaṁ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṁ vā. Tathāgatassa
kho ānanda cattāro iddhipādā bhāvitā bahulīkatā yānīkatā
vatthukatā anuṭṭhitā paricitā susamāraddhā. Ākaṅkhamāno ānanda
tathāgato kappaṁ vā tiṭṭheyya kappāvasesaṁ vāti.
<p n="1127"/>Evaṁpi kho āyasmā ānando bhagavatā oḷārike
nimitte kayiramāne oḷārike obhāse kayiramāne nāsakkhi paṭivijjhituṁ
na bhagavantaṁ yāci tiṭṭhatu bhante <note n="1">Yu. ayaṁ pāṭho natthi.</note> bhagavā kappaṁ tiṭṭhatu sugato
kappaṁ bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya
sukhāya devamanussānanti yathā taṁ mārena pariyuṭṭhitacitto.
<p n="1128"/>Atha kho bhagavā āyasmantaṁ ānandaṁ āmantesi gaccha
kho tvaṁ ānanda yassadāni kālaṁ maññasīti. Evaṁ bhanteti kho <note n="2">Yu. khosaddo natthi.</note>
āyasmā ānando bhagavato paṭissutvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṁ
abhivādetvā padakkhiṇaṁ katvā avidūre aññatarasmiṁ rukkhamūle nisīdi.
<p n="1129"/>Atha kho māro pāpimā (acirapakkante āyasmante
ānande) <note n="3">Ma. imasmiṁ sutte ime  dissati. Yu. īdisameva.</note> yena bhagavā tenupasaṅkami upasaṅkamitvā (ekamantaṁ
aṭṭhāsi. Ekamantaṁ ṭhito kho māro pāpimā) <note n="4">Ma. Yu. ime pāṭhā natthi.</note> bhagavantaṁ <note n="5">Yu. ayaṁ pāṭho natthi.</note> etadavoca
<pb n="5.335"/>
Parinibbātudāni bhante bhagavā parinibbātu <note n="1">Ma. Yu. ..ḍāni. evamuparipi.</note> sugato parinibbānakālodāni
bhante bhagavato. Bhāsitā kho panesā bhante bhagavatā
vācā na tāvāhaṁ pāpima parinibbāyissāmi yāva me bhikkhū
na sāvakā bhavissanti viyattā vinītā visāradā <note n="2">Yu. pattayogakkhemā. evamuparipi.</note> bahussutā
dhammadharā dhammānudhammapaṭipannā sāmīcipaṭipannā anudhammacārino sakaṁ
ācariyakaṁ uggahetvā ācikkhissanti desessanti paññapessanti
paṭṭhapessanti vivarissanti vibhajissanti uttānīkarissanti uppannaṁ
parappavādaṁ sahadhammena suniggahitaṁ niggahetvā sappāṭihāriyaṁ dhammaṁ
desessantīti. Santi kho pana bhante etarahi bhikkhū bhagavato sāvakā
viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammapaṭipannā
sāmīcipaṭipannā anudhammacārino sakaṁ ācariyakaṁ uggahetvā
ācikkhanti desenti paññapenti paṭṭhapenti <note n="3">Yu. ayaṁ  pāṭho natthi.</note> vivaranti vibhajanti
uttānīkaronti uppannaṁ parappavādaṁ sahadhammena suniggahitaṁ niggahetvā
sappāṭihāriyaṁ dhammaṁ desenti. Parinibbātudāni bhante bhagavā
parinibbātu sugato parinibbānakālodāni bhante bhagavato.
<p n="1130"/>Bhāsitā kho panesā bhante bhagavatā vācā na tāvāhaṁ
pāpima parinibbāyissāmi yāva me bhikkhuniyo na sāvikā bhavissanti
viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammapaṭipannā
sāmīcipaṭipannā anudhammacāriniyo sakaṁ ācariyakaṁ uggahetvā
ācikkhissanti desessanti paññapessanti paṭṭhapessanti vivarissanti
<pb n="5.336"/>
Vibhajissanti uttānīkarissanti uppannaṁ parappavādaṁ sahadhammena
suniggahitaṁ niggahetvā sappāṭihāriyaṁ dhammaṁ desessantīti. Santi
kho pana bhante etarahi bhikkhuniyo bhagavato sāvikā viyattā vinītā
visāradā bahussutā dhammadharā dhammānudhammapaṭipannā sāmīcipaṭipannā
anudhammacāriniyo sakaṁ ācariyakaṁ uggahetvā ācikkhanti desenti
paññapenti paṭṭhapenti vivaranti vibhajanti uttānīkaronti uppannaṁ
parappavādaṁ sahadhammena suniggahitaṁ niggahetvā sappāṭihāriyaṁ dhammaṁ
desenti. Parinibbātudāni bhante bhagavā parinibbātu sugato
parinibbānakālodāni bhante bhagavato.
<p n="1131"/>Bhāsitā kho panesā bhante bhagavatā vācā na tāvāhaṁ
pāpima parinibbāyissāmi yāva me upāsakā .pe. Yāva me
upāsikā na sāvikā bhavissanti viyattā vinītā visāradā bahussutā
dhammadharā dhammānudhammapaṭipannā sāmīcipaṭipannā anudhammacāriniyo
sakaṁ ācariyakaṁ uggahetvā ācikkhissanti desessanti paññapessanti
paṭṭhapessanti vivarissanti vibhajissanti uttānīkarissanti
uppannaṁ parappavādaṁ sahadhammena suniggahitaṁ niggahetvā sappāṭihāriyaṁ
dhammaṁ <pb ed="P" n="5.262" set="S"/>desessantīti. Santi kho pana bhante etarahi upāsikā
bhagavato sāvikā viyattā vinītā visāradā bahussutā dhammadharā
dhammānudhammapaṭipannā sāmīcipaṭipannā anudhammacāriniyo sakaṁ ācariyakaṁ
uggahetvā ācikkhanti desenti paññapenti paṭṭhapenti vivaranti
<pb n="5.337"/>
Vibhajanti uttānīkaronti uppannaṁ parappavādaṁ sahadhammena suniggahitaṁ
niggahetvā sappāṭihāriyaṁ dhammaṁ desenti. Parinibbātudāni
bhante bhagavā parinibbātu sugato parinibbānakālodāni bhante
bhagavato.
<p n="1132"/>Bhāsitā kho panesā bhante bhagavatā vācā na
tāvāhaṁ pāpima parinibbāyissāmi yāva me idaṁ brahmacariyaṁ na
iddhañceva bhavissati phītañca vitthāritaṁ bāhujaññaṁ puthubhūtaṁ yāva
devamanussehi suppakāsitanti. Tayidaṁ bhante bhagavato brahmacariyaṁ
iddhañceva phītañca vitthāritaṁ bāhujaññaṁ puthubhūtaṁ yāva devamanussehi
suppakāsitaṁ. Parinibbātudāni bhante bhagavā parinibbātu sugato
parinibbānakālodāni bhante bhagavatoti.
<p n="1133"/>Evaṁ vutte bhagavā māraṁ pāpimantaṁ etadavoca appossukko
tvaṁ pāpima hohi na ciraṁ tathāgatassa parinibbānaṁ bhavissati
ito tiṇṇaṁ māsānaṁ accayena tathāgato parinibbāyissatīti.
<p n="1134"/>Atha kho bhagavā pāvāle cetiye sato sampajāno
āyusaṅkhāraṁ ossajji. Ossaṭṭhe ca <note n="1">Yu. pana.</note> bhagavatā āyusaṅkhāre
mahābhūmicālo ahosi bhiṁsanako lomahaṁso devadundubhiyo ca phaliṁsu.
<p n="1135"/>Atha kho bhagavā etamatthaṁ viditvā tāyaṁ velāyaṁ imaṁ
udānaṁ udānesi
<pb n="5.338"/>
Tulamatulañca sambhavaṁ bhavasaṅkhāramavassajji muni
ajjhattarato samāhito abhindi kavacamivattasambhavanti.
Pāvālavaggo paṭhamo.
Tassuddānaṁ
apārāpi viraddho ca ariyā nibbute <note n="1">Ma. nibbidāpi ca. Yu. nibbidā.</note> yathā
padesaṁ sammattā <note n="2">Ma. ...samattaṁ ... buddhaṁ ñāṇañca  cetiyanti.</note> bhikkhu buddhañāṇena cetiyāti.
<p rend="subhead" check="nosid">2, pāsādakampanavaggo</p>
<p rend="subhead" sid="11">1, pubbasuttaṃ</p>
<pb n="5.339"/>
Pāsādakampanavaggo dutiyo
<p n="1136"/>Sāvatthiyaṁ. Pubbe <note n="1">Ma. Yu. pubbeva.</note> me bhikkhave sambodhāya <note n="2">Ma. sambodhā.</note>
anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato etadahosi ko nu kho hetu
ko paccayo iddhipādabhāvanāyāti.
<p n="1137"/>Tassa mayhaṁ bhikkhave etadahosi idha bhikkhu <note n="3">Yu. bhikkhave.</note>
chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti iti me chando
na ca atilīno bhavissati na ca atipaggahito bhavissati na ca
ajjhattaṁ saṅkhitto bhavissati na ca bahiddhā vikkhitto bhavissati
pacchāpure saññī ca viharati yathā pure tathā pacchā yathā
pacchā tathā pure yathā adho tathā uddhaṁ yathā uddhaṁ tathā
adho <pb ed="P" n="5.264" set="S"/>yathā divā tathā rattiṁ yathā rattiṁ tathā divā iti vivaṭena
cetasā apariyonaddhena <note n="4">Yu. cetasā.</note> sappabhāsaṁ cittaṁ bhāveti.
<p n="1138"/>Viriyasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti
iti me viriyaṁ na ca atilīnaṁ bhavissati na ca atipaggahitaṁ bhavissati
na ca ajjhattaṁ saṅkhittaṁ bhavissati na ca bahiddhā vikkhittaṁ bhavissati
pacchāpure saññī ca viharati yathā pure tathā pacchā yathā
pacchā tathā pure yathā adho tathā uddhaṁ yathā uddhaṁ tathā
adho yathā divā tathā rattiṁ yathā rattiṁ tathā divā iti vivaṭena
cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṁ cittaṁ bhāveti.
<pb n="5.340"/>
<p n="1139"/>Cittasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti
iti me cittaṁ na ca atilīnaṁ bhavissati na ca atipaggahitaṁ bhavissati
na ca ajjhattaṁ saṅkhittaṁ bhavissati na ca bahiddhā vikkhittaṁ bhavissati
pacchāpure saññī ca viharati yathā pure tathā pacchā yathā pacchā
tathā pure yathā adho tathā uddhaṁ yathā uddhaṁ tathā adho yathā
divā tathā rattiṁ yathā rattiṁ tathā divā iti vivaṭena cetasā
apariyonaddhena sappabhāsaṁ cittaṁ bhāveti.
<p n="1140"/>Vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti
iti me vīmaṁsā na ca atilīnā bhavissati na ca atipaggahitā
bhavissati na ca ajjhattaṁ saṅkhittā bhavissati na ca bahiddhā
vikkhittā bhavissati pacchāpure saññī ca viharati yathā pure tathā
pacchā yathā pacchā tathā pure yathā adho tathā uddhaṁ yathā uddhaṁ
tathā adho yathā divā tathā rattiṁ yathā rattiṁ tathā divā iti
vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṁ cittaṁ bhāveti.
<p n="1141"/>Evaṁ bhāvitesu kho bhikkhu catūsu iddhipādesu evaṁ bahulīkatesu
anekavihitaṁ iddhividhaṁ paccanubhoti ekopi hutvā bahudhā hoti
bahudhāpi hutvā eko hoti āvibhāvaṁ tirobhāvaṁ tirokuḍḍaṁ
tiropākāraṁ tiropabbataṁ asajjamāno gacchati seyyathāpi ākāse <pb ed="P" n="5.265" set="S"/>
paṭhaviyāpi ummujjanimmujjaṁ karoti seyyathāpi udake udakepi
abhijjamāne <note n="1">Yu. udake abhijjamāno.</note> gacchati seyyathāpi paṭhaviyaṁ ākāsepi pallaṅkena kamati <note n="2">Yu. caṅkamati.</note>
<pb n="5.341"/>
Seyyathāpi pakkhī sakuṇo imepi candimasuriye evaṁmahiddhike evaṁ
mahānubhāve pāṇinā parāmasati <note n="1">Ma. Yu. parimasati.</note> parimajjati yāva brahmalokāpi
kāyena vasaṁ vatteti <note n="2">Yu. pavatteti.</note>.
<p n="1142"/>Evaṁ bhāvitesu kho bhikkhu catūsu iddhipādesu evaṁ bahulīkatesu
dibbāya sotadhātuyā visuddhāya atikkantamānusikāya ubho
sadde suṇāti dibbe ca mānuse ca ye <note n="3">Ma. ayaṁ pāṭho natthi.</note> dūre santike vāti <note n="4">Ma.  cāti.</note>.
<p n="1143"/>Evaṁ bhāvitesu kho bhikkhu catūsu iddhipādesu evaṁ bahulīkatesu
parasattānaṁ parapuggalānaṁ cetasā ceto paricca jānāti <note n="5">Ma. Yu. pajānāti.</note>
sarāgaṁ vā cittaṁ sarāgaṁ cittanti pajānāti vītarāgaṁ vā cittaṁ
vītarāgaṁ cittanti pajānāti sadosaṁ vā cittaṁ sadosaṁ cittanti
pajānāti vītadosaṁ vā cittaṁ vītadosaṁ cittanti pajānāti samohaṁ
vā cittaṁ samohaṁ cittanti pajānāti vītamohaṁ vā cittaṁ vītamohaṁ
cittanti pajānāti saṅkhittaṁ vā cittaṁ saṅkhittaṁ cittanti pajānāti
vikkhittaṁ vā cittaṁ vikkhittaṁ cittanti pajānāti mahaggataṁ vā cittaṁ
mahaggataṁ cittanti pajānāti amahaggataṁ vā cittaṁ amahaggataṁ
cittanti pajānāti sauttaraṁ vā cittaṁ sauttaraṁ cittanti pajānāti
anuttaraṁ vā cittaṁ anuttaraṁ cittanti pajānāti samāhitaṁ <note n="6">Yu. asamāhitaṁ -- samāhitaṁ.</note> vā
cittaṁ samāhitaṁ cittanti pajānāti asamāhitaṁ <note n="7">Yu. asamāhitaṁ -- samāhitaṁ.</note> vā cittaṁ asamāhitaṁ
cittanti pajānāti vimuttaṁ <note n="8">Yu.  avimuttaṁ -- vimuttaṁ.</note> vā cittaṁ vimuttaṁ cittanti pajānāti
avimuttaṁ <note n="9">Yu.  avimuttaṁ -- vimuttaṁ.</note> vā cittaṁ avimuttaṁ cittanti pajānāti.
<pb n="5.342"/>
<p n="1144"/>Evaṁ bhāvitesu kho bhikkhu catūsu iddhipādesu evaṁ
bahulīkatesu anekavihitaṁ pubbenivāsaṁ anussarati. Seyyathīdaṁ. Ekaṁpi
jātiṁ dvepi <pb ed="P" n="5.266" set="S"/>jātiyo tissopi jātiyo catassopi jātiyo pañcapi
jātiyo dasapi jātiyo vīsaṁpi jātiyo tiṁsaṁpi jātiyo cattāḷīsaṁpi
jātiyo paññāsaṁpi jātiyo jātisataṁpi jātisahassaṁpi jātisatasahassaṁpi
anekepi saṁvaṭṭakappe anekepi vivaṭṭakappe anekepi saṁvaṭṭavivaṭṭakappe
amutrāsiṁ evaṁnāmo evaṁgotto evaṁvaṇṇo evamāhāro
evaṁsukhadukkhapaṭisaṁvedī evamāyupariyanto so tato cuto amutra
udapādiṁ <note n="1">Yu. uppādiṁ.</note> tatrapāsiṁ <note n="2">Ma. tatrāpāsiṁ. Yu. tatravāsiṁ.</note> evaṁnāmo evaṁgotto evaṁvaṇṇo evamāhāro
evaṁsukhadukkhapaṭisaṁvedī evamāyupariyanto so tato cuto idhūpapannoti
iti sākāraṁ sauddesaṁ anekavihitaṁ pubbenivāsaṁ anussarati.
<p n="1145"/>Evaṁ bhāvitesu kho bhikkhu catūsu iddhipādesu evaṁ
bahulīkatesu dibbena cakkhunā visuddhe atikkantamānusakena satte
passati cavamāne upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe
sugate duggate yathākammūpage satte pajānāti ime vata bhonto
sattā kāyaduccaritena samannāgatā vacīduccaritena samannāgatā manoduccaritena
samannāgatā ariyānaṁ upavādakā micchādiṭṭhikā micchādiṭṭhikammasamādānā
te kāyassa bhedā parammaṇā apāyaṁ duggatiṁ
vinipātaṁ nirayaṁ upapannā ime vā <note n="3">Yu. kho.</note> pana bhonto sattā kāyasucaritena
samannāgatā vacīsucaritena samannāgatā manosucaritena samannāgatā
<pb n="5.343"/>
Ariyānaṁ anupavādakā sammādiṭṭhikā sammādiṭṭhikammasamādānā te
kāyassa bhedā parammaraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapannāti iti
dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena satte passati cavamāne
upapajjamāne hīne paṇīte suvaṇṇe dubbaṇṇe sugate duggate
yathākammūpage satte pajānāti.
<p n="1146"/>Evaṁ bhāvitesu kho bhikkhu catūsu iddhipādesu evaṁ bahulīkatesu
āsavānaṁ <pb ed="P" n="5.267" set="S"/>khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva
dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatīti.
<p rend="subhead" sid="12">2, mahapphalasuttaṃ</p>
<p n="1147"/>Cattārome bhikkhave iddhipādā bhāvitā bahulīkatā
mahapphalā honti mahānisaṁsā. Kathaṁ bhāvitā ca bhikkhave cattāro
iddhipādā kathaṁ bahulīkatā mahapphalā honti mahānisaṁsā. Idha
bhikkhave bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti
iti <note n="1">Yu. kho.</note> me chando na ca atilīno bhavissati na ca atipaggahito
bhavissati na ca ajjhattaṁ saṅkhitto bhavissati na ca bahiddhā
vikkhitto bhavissati pacchāpure saññī ca viharati yathā pure
tathā pacchā yathā pacchā tathā pure yathā adho tathā uddhaṁ
yathā uddhaṁ tathā adho yathā divā tathā rattiṁ yathā rattiṁ tathā
divā iti vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṁ cittaṁ bhāveti.
Viriyasamādhi cittasamādhi vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ
bhāveti iti <note n="2">Yu. kho.</note> me vīmaṁsā na ca atilīnā bhavissati na ca
<pb n="5.344"/>
Atipaggahitā bhavissati na ca ajjhattaṁ saṅkhittā bhavissati na
ca bahiddhā vikkhittā bhavissati pacchāpure saññī ca viharati
yathā pure tathā pacchā yathā pacchā tathā pure yathā adho
tathā uddhaṁ yathā uddhaṁ tathā adho yathā divā tathā rattiṁ yathā
rattiṁ tathā divā iti vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṁ
cittaṁ bhāveti. Evaṁ bhāvitā kho bhikkhave cattāro iddhipādā
evaṁ bahulīkatā mahapphalā honti mahānisaṁsā.
<p n="1148"/>Evaṁ bhāvitesu kho bhikkhave bhikkhu catūsu iddhipādesu
evaṁ <pb ed="P" n="5.268" set="S"/>bahulīkatesu anekavihitaṁ iddhividhaṁ paccanubhoti. Ekopi hutvā
bahudhā hoti .pe. Yāva brahmalokāpi kāyena vasaṁ vatteti.
<p n="1149"/>Evaṁ bhāvitesu kho bhikkhave bhikkhu catūsu iddhipādesu
evaṁ bahulīkatesu āsavānaṁ khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ
diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatīti.
<p rend="subhead" sid="13">3, chandasamādhisuttaṃ</p>
<p n="1150"/>Chandaṁ ce bhikkhave bhikkhu nissāya labhati samādhiṁ labhati
cittassa ekaggataṁ. Ayaṁ vuccati chandasamādhi. So anuppannānaṁ
pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ anuppādāya chandaṁ janeti vāyamati
viriyaṁ ārabhati cittaṁ paggaṇhāti padahati. Uppannānaṁ pāpakānaṁ
akusalānaṁ dhammānaṁ pahānāya chandaṁ janeti vāyamati viriyaṁ ārabhati
cittaṁ paggaṇhāti padahati. Anuppannānaṁ kusalānaṁ dhammānaṁ uppādāya
chandaṁ janeti vāyamati viriyaṁ ārabhati cittaṁ paggaṇhāti padahati.
<pb n="5.345"/>
Uppannānaṁ kusalānaṁ dhammānaṁ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya
vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṁ janeti vāyamati viriyaṁ ārabhati
cittaṁ paggaṇhāti padahati. Ime vuccanti padhānasaṅkhārāti. Iti
ayaṁ ca chando ayaṁ ca chandasamādhi ime ca padhānasaṅkhārā. Ayaṁ
vuccati bhikkhave chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgato iddhipādo.
<p n="1151"/>Viriyaṁ ce bhikkhave bhikkhu nissāya labhati samādhiṁ labhati
cittassa ekaggataṁ. Ayaṁ vuccati viriyasamādhi. So anuppannānaṁ
.pe. Uppannānaṁ kusalānaṁ dhammānaṁ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya
vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṁ janeti vāyamati viriyaṁ
ārabhati cittaṁ paggaṇhāti padahati. Ime vuccanti padhānasaṅkhārāti.
Iti idaṁ ca viriyaṁ ayaṁ ca viriyasamādhi ime ca
padhānasaṅkhārā. <pb ed="P" n="5.269" set="S"/>Ayaṁ vuccati bhikkhave viriyasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgato
iddhipādo.
<p n="1152"/>Cittaṁ ce bhikkhave bhikkhu nissāya labhati samādhiṁ labhati
cittassa ekaggataṁ. Ayaṁ vuccati cittasamādhi. So anuppannānaṁ
.pe. Uppannānaṁ kusalānaṁ dhammānaṁ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya
vepullāya bhāvanāya pāripūriyā chandaṁ janeti vāyamati viriyaṁ
ārabhati cittaṁ paggaṇhāti padahati. Ime vuccanti padhānasaṅkhārāti.
Iti idañca cittaṁ ayaṁ ca cittasamādhi ime ca
padhānasaṅkhārā. Ayaṁ vuccati bhikkhave cittasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgato
<pb n="5.346"/>
Iddhipādo.
<p n="1153"/>Vīmaṁsaṁ ce bhikkhave bhikkhu nissāya labhati samādhiṁ labhati
cittassa ekaggataṁ. Ayaṁ vuccati vīmaṁsāsamādhi. So anuppannānaṁ
pāpakānaṁ akusalānaṁ dhammānaṁ anuppādāya chandaṁ janeti vāyamati
viriyaṁ ārabhati cittaṁ paggaṇhāti padahati .pe. Uppannānaṁ
kusalānaṁ dhammānaṁ ṭhitiyā asammosāya bhiyyobhāvāya vepullāya
bhāvanāya pāripūriyā chandaṁ janeti vāyamati viriyaṁ ārabhati cittaṁ
paggaṇhāti padahati. Ime vuccanti padhānasaṅkhārāti. Iti
ayaṁ ca vīmaṁsā ayañca vīmaṁsāsamādhi ime ca padhānasaṅkhārā. Ayaṁ
vuccati bhikkhave vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgato iddhipādoti.
<p rend="subhead" sid="14">4, moggallānasuttaṃ</p>
<p n="1154"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati
pubbārāme migāramātupāsāde. Tena kho pana samayena sambahulā
bhikkhū heṭṭhā migāramātupāsāde viharanti uddhatā unnaḷā capalā
mukharā vikiṇṇavācā muṭṭhassatino asampajānā asamāhitā vibbhantacittā <note n="1">Ma. bhantacittā. evamupari</note>
pākatindriyā.
<p n="1155"/>Atha kho bhagavā āyasmantaṁ mahāmoggallānaṁ āmantesi
ete kho moggallāna sabrahmacārino <note n="2">Yu. sabrahmacariyā.</note> heṭṭhā migāramātupāsāde
viharanti uddhatā unnaḷā capalā mukharā vikiṇṇavācā muṭṭhassatino
asampajānā asamāhitā vibbhantacittā pākatindriyā gaccha
moggallāna te bhikkhū saṁvejehīti. Evaṁ bhanteti kho āyasmā
<pb n="5.347"/>
Mahāmoggallāno bhagavato paṭissutvā tathārūpaṁ iddhābhisaṅkhāraṁ
abhisaṅkhāresi <note n="1">Ma. abhisaṅkhāsi.</note> yathā pādaṅguṭṭhakena migāramātupāsādaṁ saṅkampesi
sampakampesi sampacālesi.
<p n="1156"/>Atha kho te bhikkhū saṁviggā lomahaṭṭhajātā ekamantaṁ
aṭṭhaṁsu acchariyaṁ vata bho abbhutaṁ vata bho nivātañca vata ayañca
migāramātupāsādo gambhīranemo <note n="2">Yu. gambhīranamo.</note> sunikhāto acalo asampakampi atha
ca pana saṅkampito sampakampito sampacālitoti.
<p n="1157"/>Atha kho bhagavā yena te bhikkhū tenupasaṅkami upasaṅkamitvā
te bhikkhū <note n="3">Ma. Yu. bhagavā.</note> etadavoca kinnu tumhe bhikkhave saṁviggā lomahaṭṭhajātā
ekamantaṁ ṭhitāti. Acchariyaṁ bhante abbhutaṁ bhante nivātañca vata
ayañca migāramātupāsādo gambhīranemo sunikhāto acalo asampakampi
atha ca pana saṅkampito sampakampito sampacālitoti.
<p n="1158"/>Tumhe ca <note n="4">Ma. Yu. va.</note> kho bhikkhave saṁvejetukāmena moggallānena
bhikkhunā pādaṅguṭṭhakena migāramātupāsādo saṅkampito sampakampito
sampacālito. Taṁ kiṁ maññatha bhikkhave katamesaṁ dhammānaṁ bhāvitattā
bahulīkatattā moggallāno bhikkhu evaṁmahiddhiko evaṁmahānubhāvoti.
Bhagavaṁmūlakā no bhante dhammā bhagavaṁnettikā bhagavaṁpaṭisaraṇā sādhu
vata <pb ed="P" n="5.271" set="S"/>bhante bhagavantaṁyeva paṭibhātu etassa bhāsitassa attho
bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantīti.
<p n="1159"/>Tenahi bhikkhave suṇātha. Catunnaṁ kho bhikkhave iddhipādānaṁ
<pb n="5.348"/>
Bhāvitattā bahulīkatattā moggallāno bhikkhu evaṁmahiddhiko
evaṁmahānubhāvo. Katamesaṁ catunnaṁ. Idha bhikkhave moggallāno
bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti iti
me chando na ca atilīno bhavissati .pe. Viriyasamādhi cittasamādhi
vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti iti
me vīmaṁsā na ca atilīnā bhavissati na ca atipaggahitā bhavissati
na ca ajjhattaṁ saṅkhittā bhavissati na ca bahiddhā vikkhittā
bhavissati pacchāpure saññī ca viharati yathā pure tathā pacchā
yathā pacchā tathā pure yathā adho tathā uddhaṁ yathā uddhaṁ
tathā adho yathā divā tathā rattiṁ yathā rattiṁ tathā divā
iti vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṁ cittaṁ bhāveti.
Imesaṁ kho bhikkhave catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā
moggallāno bhikkhu evaṁmahiddhiko evaṁmahānubhāvo.
<p n="1160"/>Imesaṁ ca pana bhikkhave catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā
bahulīkatattā moggallāno bhikkhu anekavihitaṁ iddhividhaṁ paccanubhoti
.pe. Yāva brahmalokāpi kāyena vasaṁ vatteti.
<p n="1161"/>Imesaṁ ca pana bhikkhave catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā
bahulīkatattā moggallāno bhikkhu āsavānaṁ khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ
paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja
viharatīti. (evaṁ <pb ed="P" n="5.272" set="S"/>ca abhiññāyo vitthāretabbā).
<pb n="5.349"/>
<p rend="subhead" sid="15">5, uṇṇābhabrāhmaṇasuttaṃ</p>
<p n="1162"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ āyasmā ānando kosambiyaṁ
viharati ghositārāme. Atha kho uṇṇābho brāhmaṇo yenāyasmā
ānando tenupasaṅkami upasaṅkamitvā āyasmatā ānandena saddhiṁ
sammodi sammodanīyaṁ kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ nisīdi.
Ekamantaṁ nisinno kho uṇṇābho brāhmaṇo āyasmantaṁ ānandaṁ
etadavoca
<p n="1163"/>Kimatthiyaṁ nu kho bho ānanda samaṇe gotame brahmacariyaṁ
vussatīti. Chandappahānatthaṁ kho brāhmaṇa bhagavati brahmacariyaṁ
vussatīti.
<p n="1164"/>Atthi pana bho ānanda maggo atthi paṭipadā
etassa chandassa pahānāyāti. Atthi kho brāhmaṇa maggo
atthi paṭipadā etassa chandassa pahānāyāti.
<p n="1165"/>Katamo pana bho ānanda maggo katamā paṭipadā
etassa chandassa pahānāyāti. Idha brāhmaṇa bhikkhu chandasamādhi-
padhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti. Viriyasamādhi cittasamādhi
vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti. Ayaṁ kho
brāhmaṇa maggo ayaṁ paṭipadā etassa chandassa pahānāyāti.
<p n="1166"/>Evaṁ sante bho <note n="1">Yu. kho.</note> ānanda santakaṁ hoti no asantakaṁ
chandeneva <note n="2">Yu. chandena ca.</note> chandaṁ pajahissatīti netaṁ ṭhānaṁ vijjatīti <note n="3">Ma. itisaddo natthi.</note>. Tenahi brāhmaṇa
taññevettha paṭipucchissāmi yathā te khameyya tathā taṁ byākareyyāsi.
<pb n="5.350"/>
<p n="1167"/>Taṁ kiṁ maññasi brāhmaṇa ahosi te pubbe chando
ārāmaṁ gamissāmīti. Tassa te ārāmaṁ gatassa yo tajjo chando
so paṭippassaddhoti. Evaṁ bho. Ahosi te pubbe viriyaṁ ārāmaṁ
gamissāmīti. Tassa te ārāmaṁ gatassa yaṁ tajjaṁ viriyaṁ taṁ paṭippassaddhanti.
Evaṁ bho. Ahosi te pubbe cittaṁ ārāmaṁ
gamissāmīti. Tassa te ārāmaṁ gatassa yaṁ tajjaṁ cittaṁ taṁ
paṭippassaddhanti. Evaṁ bho. Ahosi te pubbe vīmaṁsā ārāmaṁ
gamissāmīti. Tassa te ārāmaṁ gatassa yā tajjā vīmaṁsā sā
paṭippassaddhāti. Evaṁ bho.
<p n="1168"/>Evameva kho brāhmaṇa yo so bhikkhu arahaṁ khīṇāsavo
vusitavā katakaraṇīyo ohitabhāro anuppattasadattho parikkhīṇabhavasaññojano
sammadaññāvimutto tassa yo pubbe chando ahosi
arahattappattiyā arahatte <note n="1">Ma. arahattappatte. evampari.</note> patte yo tajjo chando so paṭippassaddho
yaṁ pubbe viriyaṁ ahosi arahattappattiyā arahatte
patte yaṁ tajjaṁ viriyaṁ taṁ paṭippassaddhaṁ yaṁ pubbe cittaṁ ahosi
arahattappattiyā arahatte patte yaṁ tajjaṁ cittaṁ taṁ paṭippassaddhaṁ
yā pubbe vīmaṁsā ahosi arahattappattiyā arahatte
patte yā tajjā vīmaṁsā sā paṭippassaddhā.
<p n="1169"/>Taṁ kiṁ maññasi brāhmaṇa iti evaṁ sante santakaṁ vā
hoti no <note n="2">Yu. nosaddo natthi.</note> asantakaṁ vāti. Addhā bho ānanda evaṁ sante santakaṁ
<pb n="5.351"/>
Hoti no asantakaṁ abhikkantaṁ bho ānanda abhikkantaṁ bho ānanda
seyyathāpi bho ānanda nikkujjitaṁ vā ukkujjeyya paṭicchannaṁ
vā vivareyya mūḷhassa vā maggaṁ ācikkheyya andhakāre vā
telappajjotaṁ dhāreyya cakkhumanto rūpāni dakkhantīti. Evameva
tayā bho ānanda <note n="1">Ma. evamevaṁ bhotā ānandena.</note> anekapariyāyena dhammo pakāsito. Esāhaṁ
bho ānanda taṁ bhavantaṁ gotamaṁ saraṇaṁ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca
upāsakaṁ maṁ bhavaṁ ānando dhāretu ajjatagge pāṇupetaṁ
saraṇaṅgatanti.
<p rend="subhead" sid="16">6, paṭhamasamaṇabrāhmaṇasuttaṃ</p>
<p n="1170"/>Ye hi keci bhikkhave atītamaddhānaṁ samaṇā vā brāhmaṇā
vā mahiddhikā ahesuṁ mahānubhāvā sabbe te catunnaṁ iddhipādānaṁ
bhāvitattā bahulīkatattā. Ye hi keci bhikkhave anāgatamaddhānaṁ
samaṇā vā brāhmaṇā vā mahiddhikā bhavissanti mahānubhāvā
sabbe te catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā. Ye
hi keci <pb ed="P" n="5.274" set="S"/>bhikkhave etarahi samaṇā vā brāhmaṇā vā mahiddhikā
mahānubhāvā sabbe te catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā.
Katamesaṁ catunnaṁ. Idha bhikkhave bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ
iddhipādaṁ bhāveti. Viriyasamādhi cittasamādhi
vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti.
<p n="1171"/>Ye hi keci bhikkhave atītamaddhānaṁ samaṇā vā brāhmaṇā
<pb n="5.352"/>
Vā mahiddhikā ahesuṁ mahānubhāvā sabbe te imesaṁyeva catunnaṁ
iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā. Ye hi keci bhikkhave
anāgatamaddhānaṁ samaṇā vā brāhmaṇā vā mahiddhikā bhavissanti
mahānubhāvā sabbe te imesaṁyeva catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā
bahulīkatattā. Ye hi keci bhikkhave etarahi samaṇā
vā brāhmaṇā vā mahiddhikā mahānubhāvā sabbe te imesaṁyeva
catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattāti.
<p rend="subhead" sid="17">7, dutiyasamaṇabrāhmaṇasuttaṃ</p>
<p n="1172"/>Ye hi keci bhikkhave atītamaddhānaṁ samaṇā vā brāhmaṇā
vā anekavihitaṁ iddhividhaṁ paccanubhosuṁ ekopi hutvā bahudhā ahesuṁ
bahudhāpi hutvā eko ahesuṁ āvibhāvaṁ tirobhāvaṁ tirokuḍḍaṁ
tiropākāraṁ tiropabbataṁ asajjamānā agamaṁsu seyyathāpi ākāse
paṭhaviyaṁpi ummujjanimmujjaṁ akaṁsu seyyathāpi udake udakepi
abhijjamāne agamaṁsu seyyathāpi paṭhaviyaṁ ākāsepi pallaṅkena
kamiṁsu seyyathāpi pakkhī sakuṇo imepi candimasuriye evaṁmahiddhike
evaṁmahānubhāve pāṇinā parāmasiṁsu <note n="1">Ma. Yu. parimasiṁsu.</note> parimajjiṁsu yāva brahmalokāpi
kāyena vasaṁ vattesuṁ. Sabbe te catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā
bahulīkatattā. Ye hi keci bhikkhave anāgatamaddhānaṁ samaṇā
vā brāhmaṇā vā anekavihitaṁ iddhividhaṁ paccanubhosanti <note n="2">Ma. Yu. paccanubhossanti.</note> ekopi
hutvā bahudhā bhavissanti bahudhāpi hutvā eko bhavissanti āvibhāvaṁ
tirobhāvaṁ tirokuḍḍaṁ tiropākāraṁ tiropabbataṁ asajjamānā
<pb n="5.353"/>
Gamissanti seyyathāpi ākāse paṭhaviyaṁpi ummujjanimmujjaṁ karissanti
seyyathāpi udake udakepi abhijjamāne gamissanti seyyathāpi paṭhaviyaṁ
ākāsepi pallaṅkena gamissanti seyyathāpi pakkhī sakuṇo imepi
candimasuriye evaṁmahiddhike evaṁmahānubhāve pāṇinā parāmasissanti <note n="1">Ma. Yu. parimasissanti.</note>
parimajjissanti yāva brahmalokāpi kāyena vasaṁ vattessanti.
Sabbe te catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā. Ye hi
keci bhikkhave etarahi samaṇā vā brāhmaṇā vā anekavihitaṁ iddhividhaṁ
paccanubhonti ekopi hutvā bahudhā honti bahudhāpi hutvā
eko honti āvibhāvaṁ tirobhāvaṁ tirokuḍḍaṁ tiropākāraṁ
tiropabbataṁ asajjamānā gacchanti seyyathāpi ākāse paṭhaviyaṁpi
ummujjanimmujjaṁ karonti seyyathāpi udake udakepi abhijjamāne
gacchanti seyyathāpi paṭhaviyaṁ ākāsepi pallaṅkena kamanti seyyathāpi
pakkhī sakuṇo imepi candimasuriye evaṁmahiddhike evaṁmahānubhāve
pāṇinā parāmasanti <note n="2">Ma. Yu. parimasanti.</note> parimajjanti yāva brahmalokāpi kāyena vasaṁ
vattenti. Sabbe te catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā.
Katamesaṁ catunnaṁ. Idha bhikkhave bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ
iddhipādaṁ bhāveti. Viriyasamādhi cittasamādhi
vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti.
<p n="1173"/>Ye hi keci bhikkhave atītamaddhānaṁ samaṇā vā brāhmaṇā
vā anekavihitaṁ iddhividhaṁ paccanubhosuṁ ekopi hutvā bahudhā ahesuṁ
<pb n="5.354"/>
.pe. Yāva brahmalokāpi kāyena vasaṁ vattesuṁ. Sabbe
te imesaṁyeva catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā.
Ye hi keci bhikkhave anāgatamaddhānaṁ samaṇā vā brāhmaṇā
vā anekavihitaṁ iddhividhaṁ paccanubhossanti ekopi hutvā bahudhā
bhavissanti .pe. Yāva brahmalokāpi kāyena vasaṁ vattessanti <note n="1">Ma. vattissanti.</note>.
Sabbe te imesaṁyeva catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā.
Ye hi keci bhikkhave etarahi samaṇā vā brāhmaṇā
vā anekavihitaṁ iddhividhaṁ paccanubhonti ekopi hutvā bahudhā
honti .pe. Yāva brahmalokāpi kāyena vasaṁ vattenti. Sabbe
te imesaṁyeva catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattāti.
<p rend="subhead" sid="18">8, bhikkhusuttaṃ</p>
<p n="1174"/>Catunnaṁ bhikkhave iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā
bhikkhu āsavānaṁ khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva
dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati. Katamesaṁ
catunnaṁ. Idha bhikkhave bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ
iddhipādaṁ bhāveti viriyasamādhi cittasamādhi vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ <pb ed="P" n="5.276" set="S"/>
iddhipādaṁ bhāveti. Imesaṁ kho bhikkhave catunnaṁ
iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā bhikkhu āsavānaṁ khayā anāsavaṁ
cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā
upasampajja viharatīti.
<p rend="subhead" sid="19">9, iddhādidesanāsuttaṃ</p>
<p n="1175"/>Iddhiñca vo bhikkhave desessāmi iddhipādañca
<pb n="5.355"/>
Iddhipādabhāvanañca iddhipādabhāvanāgāminiñca paṭipadaṁ taṁ suṇātha.
Katamā ca bhikkhave iddhi. Idha bhikkhave bhikkhu anekavihitaṁ iddhividhaṁ
paccanubhoti ekopi hutvā bahudhā hoti bahudhāpi hutvā eko
hoti .pe. Yāva brahmalokāpi kāyena vasaṁ vatteti. Ayaṁ vuccati
bhikkhave iddhi.
<p n="1176"/>Katamo ca bhikkhave iddhipādo. Yo <note n="1">so.</note> bhikkhave maggo
yā paṭipadā iddhilābhāya iddhipaṭilābhāya saṁvattati. Ayaṁ vuccati
bhikkhave iddhipādo.
<p n="1177"/>Katamā ca bhikkhave iddhipādabhāvanā. Idha bhikkhave
bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti viriyasamādhi
cittasamādhi vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ
bhāveti. Ayaṁ vuccati bhikkhave iddhipādabhāvanā.
<p n="1178"/>Katamā ca bhikkhave iddhipādabhāvanāgāminī paṭipadā.
Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo. Seyyathīdaṁ. Sammādiṭṭhi sammāsaṅkappo
sammāvācā sammākammanto sammāājīvo sammāvāyāmo
sammāsati sammāsamādhi. Ayaṁ vuccati bhikkhave iddhipādabhāvanāgāminī
paṭipadāti.
<p rend="subhead" sid="20">10, vibhaṅgasuttaṃ</p>
<p n="1179"/>Cattārome bhikkhave iddhipādā bhāvitā bahulīkatā
mahapphalā honti mahānisaṁsā. Kathaṁ bhāvitā ca bhikkhave cattāro
iddhipādā kathaṁ bahulīkatā mahapphalā honti mahānisaṁsā. Idha
<pb n="5.356"/>
Bhikkhave bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti
iti me chando na ca atilīno bhavissati na ca atipaggahito
bhavissati na ca ajjhattaṁ saṅkhitto bhavissati na ca bahiddhā
vikkhitto bhavissati pacchāpure saññī ca viharati yathā pure tathā
pacchā yathā pacchā tathā pure yathā adho tathā uddhaṁ yathā uddhaṁ
tathā adho yathā divā tathā rattiṁ yathā rattiṁ tathā divā iti
vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṁ cittaṁ bhāveti. Viriyasamādhi
cittasamādhi vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti
iti me vīmaṁsā na ca atilīnā bhavissati na ca atipaggahitā bhavissati
na ca ajjhattaṁ saṅkhittā bhavissati na ca bahiddhā vikkhittā
bhavissati pacchāpure saññī ca viharati yathā pure tathā pacchā
yathā pacchā tathā pure yathā adho tathā uddhaṁ yathā uddhaṁ
tathā adho yathā divā tathā rattiṁ yathā rattiṁ tathā divā iti
vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṁ cittaṁ bhāveti.
<p n="1180"/>Katamo ca bhikkhave atilīno chando. Yo bhikkhave
chando kosajjasahagato kosajjasampayutto. Ayaṁ vuccati bhikkhave
atilīno chando.
<p n="1181"/>Katamo ca bhikkhave atipaggahito chando. Yo bhikkhave
chando uddhaccasahagato uddhaccasampayutto. Ayaṁ vuccati bhikkhave
atipaggahito chando.
<pb n="5.357"/>
<p n="1182"/>Katamo ca bhikkhave ajjhattaṁ saṅkhitto chando. Yo
bhikkhave chando thīnamiddhasahagato thīnamiddhasampayutto. Ayaṁ vuccati
bhikkhave ajjhattaṁ saṅkhitto chando.
<p n="1183"/>Katamo ca bhikkhave bahiddhā vikkhitto chando. Yo
bhikkhave chando bahiddhā pañca kāmaguṇe ārabbha anuvikkhitto
anuvisaṭo. Ayaṁ vuccati bhikkhave bahiddhā vikkhitto chando.
<p n="1184"/>Kathañca bhikkhave bhikkhu pacchāpure saññī ca viharati
yathā pure tathā pacchā yathā pacchā tathā pure. Idha bhikkhave
bhikkhuno pacchāpure saññā suggahitā hoti sumanasikatā sūpadhāritā
suppaṭividdhā paññāya. Evaṁ kho bhikkhave bhikkhu pacchāpure saññī
ca viharati yathā pure tathā pacchā yathā pacchā tathā pure.
<p n="1185"/>Kathañca bhikkhave bhikkhu yathā adho tathā uddhaṁ yathā
uddhaṁ tathā adho viharati. Idha bhikkhave bhikkhu imameva kāyaṁ uddhaṁ
pādatalā adho kesamatthakā tacapariyantaṁ pūraṁ nānappakārassa asucino
paccavekkhati atthi imasmiṁ kāye kesā lomā nakhā dantā
taco maṁsaṁ nahārū aṭṭhī aṭṭhimiñjaṁ vakkaṁ hadayaṁ yakanaṁ kilomakaṁ
pihakaṁ papphāsaṁ antaṁ antaguṇaṁ udariyaṁ karīsaṁ pittaṁ semhaṁ
pubbo lohitaṁ sedo medo assu vasā kheḷo siṅghānikā lasikā
muttanti. Evaṁ kho bhikkhave bhikkhu yathā adho tathā uddhaṁ yathā
uddhaṁ tathā adho viharati.
<pb n="5.358"/>
<p n="1186"/>Kathañca bhikkhave bhikkhu yathā divā tathā rattiṁ yathā
rattiṁ tathā divā viharati. Idha bhikkhave bhikkhu yehi ākārehi
yehi liṅgehi yehi nimittehi divā chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ
iddhipādaṁ bhāveti so tehi ākārehi tehi liṅgehi tehi nimittehi
rattiṁ chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti. Yehi
vā pana ākārehi yehi liṅgehi yehi nimittehi rattiṁ chandasamādhi-
padhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti so tehi ākārehi tehi
liṅgehi tehi nimittehi divā chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ
bhāveti. Evaṁ kho bhikkhave bhikkhu yathā divā tathā rattiṁ
yathā rattiṁ tathā divā viharati.
<p n="1187"/>Kathañca bhikkhave bhikkhu vivaṭena cetasā apariyonaddhena
sappabhāsaṁ cittaṁ bhāveti. Idha bhikkhave bhikkhuno ālokasaññā
suggahitā <pb ed="P" n="5.279" set="S"/>hoti divāsaññā svādhiṭṭhitā. Evaṁ kho bhikkhave
bhikkhu vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṁ cittaṁ bhāveti.
<p n="1188"/>Katamañca bhikkhave atilīnaṁ viriyaṁ. Yaṁ bhikkhave viriyaṁ
kosajjasahagataṁ kosajjasampayuttaṁ. Idaṁ vuccati bhikkhave atilīnaṁ viriyaṁ.
<p n="1189"/>Katamañca bhikkhave atipaggahitaṁ viriyaṁ. Yaṁ bhikkhave viriyaṁ
uddhaccasahagataṁ uddhaccasampayuttaṁ. Idaṁ vuccati bhikkhave atipaggahitaṁ
viriyaṁ.
<p n="1190"/>Katamañca bhikkhave ajjhattaṁ saṅkhittaṁ viriyaṁ. Yaṁ bhikkhave
<pb n="5.359"/>
Viriyaṁ thīnamiddhasahagataṁ thīnamiddhasampayuttaṁ. Idaṁ vuccati bhikkhave ajjhattaṁ
saṅkhittaṁ viriyaṁ.
<p n="1191"/>Katamañca bhikkhave bahiddhā vikkhittaṁ viriyaṁ. Yaṁ bhikkhave
viriyaṁ bahiddhā pañca kāmaguṇe ārabbha anuvikkhittaṁ anuvisaṭaṁ. Idaṁ
vuccati bhikkhave bahiddhā vikkhittaṁ viriyaṁ .pe.
<p n="1192"/>Kathañca bhikkhave bhikkhu vivaṭena cetasā apariyonaddhena
sappabhāsaṁ cittaṁ bhāveti. Idha bhikkhave bhikkhuno ālokasaññā
suggahitā hoti divāsaññā svādhiṭṭhitā. Evaṁ kho bhikkhave
bhikkhu vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṁ cittaṁ bhāveti.
<p n="1193"/>Katamañca bhikkhave atilīnaṁ cittaṁ. Yaṁ bhikkhave cittaṁ
kosajjasahagataṁ kosajjasampayuttaṁ. Idaṁ vuccati bhikkhave atilīnaṁ cittaṁ.
<p n="1194"/>Katamañca bhikkhave atipaggahitaṁ cittaṁ. Yaṁ bhikkhave cittaṁ
uddhaccasahagataṁ uddhaccasampayuttaṁ. Idaṁ vuccati bhikkhave atipaggahitaṁ
cittaṁ.
<p n="1195"/>Katamañca bhikkhave ajjhattaṁ saṅkhittaṁ cittaṁ. Yaṁ bhikkhave
cittaṁ <pb ed="P" n="5.280" set="S"/>thīnamiddhasahagataṁ thīnamiddhasampayuttaṁ. Idaṁ vuccati bhikkhave ajjhattaṁ
saṅkhittaṁ cittaṁ.
<p n="1196"/>Katamañca bhikkhave bahiddhā vikkhittaṁ cittaṁ. Yaṁ bhikkhave
cittaṁ bahiddhā pañca kāmaguṇe ārabbha anuvikkhittaṁ anuvisaṭaṁ idaṁ
vuccati bhikkhave bahiddhā vikkhittaṁ cittaṁ .pe.
<pb n="5.360"/>
<p n="1197"/>Evaṁ kho bhikkhave bhikkhu vivaṭena cetasā apariyonaddhena
sappabhāsaṁ cittaṁ bhāveti.
<p n="1198"/>Katamā ca bhikkhave atilīnā vīmaṁsā. Yā bhikkhave
vīmaṁsā kosajjasahagatā kosajjasampayuttā. Ayaṁ vuccati bhikkhave
atilīnā vīmaṁsā.
<p n="1199"/>Katamā ca bhikkhave atipaggahitā vīmaṁsā. Yā bhikkhave
vīmaṁsā uddhaccasahagatā uddhaccasampayuttā. Ayaṁ vuccati bhikkhave
atipaggahitā vīmaṁsā.
<p n="1200"/>Katamā ca bhikkhave ajjhattaṁ saṅkhittā vīmaṁsā. Yā
bhikkhave vīmaṁsā thīnamiddhasahagatā thīnamiddhasampayuttā. Ayaṁ vuccati
bhikkhave ajjhattaṁ saṅkhittā vīmaṁsā.
<p n="1201"/>Katamā ca bhikkhave bahiddhā vikkhittā vīmaṁsā. Yā
bhikkhave vīmaṁsā bahiddhā pañca kāmaguṇe ārabbha anuvikkhittā
anuvisaṭā. Ayaṁ vuccati bhikkhave bahiddhā vikkhittā vīmaṁsā .pe.
<p n="1202"/>Evaṁ kho bhikkhave bhikkhu vivaṭena cetasā apariyonaddhena
sappabhāsaṁ cittaṁ bhāveti. Evaṁ bhāvitā kho bhikkhave cattāro
iddhipādā evaṁ bahulīkatā mahapphalā honti mahānisaṁsā.
<p n="1203"/>Evaṁ bhāvitesu kho bhikkhave bhikkhu catūsu iddhipādesu
evaṁ bahulīkatesu anekavihitaṁ iddhividhaṁ paccanubhoti ekopi hutvā
bahudhā hoti bahudhāpi hutvā eko hoti .pe. Yāva brahmalokāpi
<pb n="5.361"/>
Kāyena vasaṁ vatteti.
<p n="1204"/>Evaṁ bhāvitesu kho bhikkhave bhikkhu catūsu iddhipādesu
evaṁ bahulīkatesu āsavānaṁ khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ
diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatīti.
(chapi abhiññāyo vitthāretabbā).
Pāsādakampanavaggo dutiyo.
Imassa vaggassa uddānaṁ
pubbe <note n="1">Ma. pubbaṁ mahapphalaṁ chandaṁ moggallānañca unnābhaṁ   dve samaṇabrāhmaṇā bhikkhu desanā vibhaṅgena cāti.</note> mahapphalā chando moggallāno ca brāhmaṇo
dve samaṇabrāhmaṇābhi desanā vibhaṅgena cāti.
<p rend="subhead" check="nosid">3, ayoguḷavaggo</p>
<p rend="subhead" sid="21">1, maggasuttaṃ</p>
<pb n="5.362"/>
Ayoguḷavaggo tatiyo
<p n="1205"/>Sāvatthiyaṁ. Pubbe me bhikkhave sambodhā anabhisambuddhassa
bodhisattasseva sato etadahosi ko nu kho maggo
kā paṭipadā iddhipādabhāvanāyāti. Tassa mayhaṁ bhikkhave etadahosi
so <note n="1">Ma. idha.</note> bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti iti
me chando na ca atilīno bhavissati na ca atipaggahito bhavissati
na ca ajjhattaṁ saṅkhitto bhavissati na ca bahiddhā vikkhitto
bhavissati pacchāpure saññī ca viharati yathā pure tathā pacchā
yathā pacchā tathā pure yathā adho tathā uddhaṁ yathā uddhaṁ tathā
adho yathā divā tathā rattiṁ yathā rattiṁ tathā divā iti vivaṭena
cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṁ cittaṁ bhāveti. Viriyasamādhi cittasamādhi
vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti iti
me vīmaṁsā na ca atilīnā bhavissati na ca atipaggahitā bhavissati
na ca ajjhattaṁ saṅkhittā bhavissati na ca bahiddhā vikkhittā
bhavissati pacchāpure saññī ca viharati yathā pure tathā pacchā
yathā pacchā tathā pure yathā adho tathā uddhaṁ yathā uddhaṁ
tathā <pb ed="P" n="5.282" set="S"/>adho yathā divā tathā rattiṁ yathā rattiṁ tathā divā iti
vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṁ cittaṁ bhāveti.
<p n="1206"/>Evaṁ bhāvitesu kho bhikkhave bhikkhu catūsu iddhipādesu
<pb n="5.363"/>
Evaṁ bahulīkatesu anekavihitaṁ iddhividhaṁ paccanubhoti ekopi hutvā
bahudhā hoti bahudhāpi hutvā eko hoti .pe. Yāva brahmalokāpi
kāyena vasaṁ vatteti.
<p n="1207"/>Evaṁ bhāvitesu kho bhikkhave bhikkhu catūsu iddhipādesu
evaṁ bahulīkatesu āsavānaṁ khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ
diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatīti.
(chapi abhiññāyo vitthāretabbā).
<p rend="subhead" sid="22">2, ayoguḷasuttaṃ</p>
<p n="1208"/>Sāvatthiyaṁ. Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā
tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.
Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṁ etadavoca
abhijānāti nu kho bhante bhagavā iddhiyā manomayena kāyena
brahmalokaṁ upasaṅkamitāti. Abhijānāmi khvāhaṁ ānanda iddhiyā
manomayena kāyena brahmalokaṁ upasaṅkamitāti. Abhijānāti <note n="1">Yu. kho.</note> pana
bhante bhagavā iminā cātummahābhūtikena kāyena iddhiyā brahmalokaṁ
upasaṅkamitāti. Abhijānāmi khvāhaṁ ānanda iminā cātummahābhūtikena
kāyena iddhiyā brahmalokaṁ upasaṅkamitāti. <pb ed="P" n="5.283" set="S"/>
<p n="1209"/>Yaṁ ca kho omāti <note n="2">Sī. oppāti. Yu. opapātiha.</note> bhante bhagavā iddhiyā manomayena
kāyena brahmalokaṁ upasaṅkamitā yaṁ ca kho abhijānāti bhante
bhagavā iminā cātummahābhūtikena kāyena iddhiyā brahmalokaṁ upasaṅkamitā
<pb n="5.364"/>
Tayidaṁ bhante bhagavato acchariyañceva abbhutañcāti.
Acchariyā ceva ānanda tathāgatā acchariyadhammasamannāgatā ca
abbhutā ceva ānanda tathāgatā abbhutadhammasamannāgatā ca.
<p n="1210"/>Yasmiṁ ānanda samaye tathāgato kāyampi citte samādahati <note n="1">Sī. evaṁ. Ma. samodahati. evamupari.</note>
cittampi kāye samādahati sukhasaññañca lahusaññañca kāye
okkamitvā viharati tasmiṁ ānanda samaye tathāgatassa kāyo
lahutaro ceva hoti mudutaro ca kammaniyataro ca pabhassarataro ca.
<p n="1211"/>Seyyathāpi ānanda ayoguḷo divasaṁ santatto lahutaro
ceva hoti mudutaro ca kammaniyataro ca pabhassarataro ca. Evameva
kho ānanda yasmiṁ samaye tathāgato kāyampi citte samādahati
cittampi kāye samādahati sukhasaññañca lahusaññañca kāye
okkamitvā viharati tasmiṁ ānanda samaye tathāgatassa kāyo
lahutaro ceva hoti mudutaro ca kammaniyataro ca pabhassarataro ca.
<p n="1212"/>Yasmiṁ ānanda samaye tathāgato kāyampi citte samādahati
cittampi kāye samādahati sukhasaññañca lahusaññañca kāye
okkamitvā viharati tasmiṁ ānanda samaye tathāgatassa kāyo
appakasireneva paṭhaviyā vehāsaṁ abbhuggacchati. So anekavihitaṁ
iddhividhaṁ paccanubhoti ekopi hutvā bahudhā hoti bahudhāpi hutvā
eko <pb ed="P" n="5.284" set="S"/>hoti .pe. Yāva brahmalokāpi kāyena vasaṁ vatteti.
<pb n="5.365"/>
<p n="1213"/>Seyyathāpi ānanda tūlapicu vā kappāsapicu vā lahuko
dhātupādāno appakasireneva paṭhaviyā vehāsaṁ abbhuggacchati.
Evameva kho ānanda yasmiṁ samaye tathāgato kāyampi citte
samādahati cittampi kāye samādahati sukhasaññañca lahusaññañca
kāye okkamitvā viharati .pe.
<p n="1214"/>Tasmiṁ ānanda samaye tathāgatassa kāyo appakasireneva
paṭhaviyā vehāsaṁ abbhuggacchati. So anekavihitaṁ iddhividhaṁ
paccanubhoti ekopi hutvā bahudhā hoti bahudhāpi hutvā eko
hoti .pe. Yāva brahmalokāpi kāyena vasaṁ vattetīti.
<p rend="subhead" sid="23">3, bhikkhusuttaṃ</p>
<p n="1215"/>Cattārome bhikkhave iddhipādā. Katame cattāro.
Idha bhikkhave bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ
bhāveti. Viriyasamādhi cittasamādhi vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ
iddhipādaṁ bhāveti. Ime kho bhikkhave cattāro iddhipādā.
<p n="1216"/>Imesaṁ kho bhikkhave catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā
bahulīkatattā bhikkhu āsavānaṁ khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ
diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja
viharatīti.
<p rend="subhead" sid="24">4, suddhikasuttaṃ</p>
<p n="1217"/>Cattārome bhikkhave iddhipādā. Katame cattāro.
Idha bhikkhave <pb ed="P" n="5.285" set="S"/>bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ
bhāveti. Viriyasamādhi cittasamādhi vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ
<pb n="5.366"/>
Iddhipādaṁ bhāveti. Ime kho bhikkhave cattāro iddhipādā.
<p rend="subhead" sid="25">5, paṭhamaphalasuttaṃ</p>
<p n="1218"/>Imesaṁ kho bhikkhave catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā
bahulīkatattā dvinnaṁ phalānaṁ aññataraṁ phalaṁ pāṭikaṅkhaṁ diṭṭheva
dhamme aññā sati vā upādisese anāgāmitāti.
<p rend="subhead" sid="26">6, dutiyaphalasuttaṃ</p>
<p n="1219"/>Cattārome bhikkhave iddhipādā. Katame cattāro.
Idha bhikkhave bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ
bhāveti. Viriyasamādhi cittasamādhi vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ
iddhipādaṁ bhāveti. Ime kho bhikkhave cattāro iddhipādā.
<p n="1220"/>Imesaṁ kho bhikkhave catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā
bahulīkatattā satta phalā sattānisaṁsā pāṭikaṅkhā. Katame satta
phalā sattānisaṁsā. Diṭṭheva dhamme paṭikacca aññaṁ ārādheti
no ce diṭṭheva dhamme paṭikacca aññaṁ ārādheti atha maraṇakāle
aññaṁ ārādheti no ce diṭṭheva dhamme paṭikacca aññaṁ
ārādheti no ce maraṇakāle aññaṁ ārādheti. Atha pañcannaṁ
orambhāgiyānaṁ saññojanānaṁ parikkhayā antarāparinibbāyī hoti
upahaccaparinibbāyī hoti asaṅkhāraparinibbāyī hoti sasaṅkhāraparinibbāyī
hoti uddhaṁsoto hoti akaniṭṭhagāmī. Imesaṁ kho
bhikkhave catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā ime satta
phalā sattānisaṁsā pāṭikaṅkhāti.
<p rend="subhead" sid="27">7, paṭhamāanandasuttaṃ</p>
<p n="1221"/>Sāvatthīnidānaṁ. Atha kho āyasmā ānando yena
<pb n="5.367"/>
Bhagavā tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavantaṁ <pb ed="P" n="5.286" set="S"/>abhivādetvā ekamantaṁ
nisīdi. Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṁ
etadavoca katamā nu kho bhante iddhi katamo iddhipādo katamā
iddhipādabhāvanā katamā iddhipādabhāvanāgāminī paṭipadāti.
<p n="1222"/>Idhānanda bhikkhu anekavihitaṁ iddhividhaṁ paccanubhoti ekopi
hutvā bahudhā hoti bahudhāpi hutvā eko hoti .pe. Yāva
brahmalokāpi kāyena vasaṁ vatteti. Ayaṁ vuccatānanda iddhi.
<p n="1223"/>Katamo cānanda iddhipādo. Yo ānanda maggo yā
paṭipadā iddhilābhāya iddhipaṭilābhāya saṁvattati. Ayaṁ vuccatānanda
iddhipādo.
<p n="1224"/>Katamā cānanda iddhipādabhāvanā. Idhānanda bhikkhu
chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti. Viriyasamādhi cittasamādhi
vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti. Ayaṁ
vuccatānanda iddhipādabhāvanā.
<p n="1225"/>Katamā cānanda iddhipādabhāvanāgāminī paṭipadā.
Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo. Seyyathīdaṁ. Sammādiṭṭhi
.pe. Sammāsamādhi. Ayaṁ vuccatānanda iddhipādabhāvanāgāminī
paṭipadāti.
<p rend="subhead" sid="28">8, dutiyāanandasuttaṃ</p>
<p n="1226"/>Ekamantaṁ nisinnaṁ kho āyasmantaṁ ānandaṁ bhagavā
etadavoca katamā nu kho ānanda iddhi katamo iddhipādo
<pb n="5.368"/>
Katamā iddhipādabhāvanā katamā iddhipādabhāvanāgāminī paṭipadāti.
Bhagavaṁmūlakā no bhante dhammā bhagavaṁnettikā .pe.
<p n="1227"/>Idhānanda bhikkhu anekavihitaṁ iddhividhaṁ paccanubhoti ekopi
hutvā bahudhā hoti bahudhāpi hutvā eko hoti .pe. Yāva
brahmalokāpi kāyena vasaṁ vatteti. Ayaṁ vuccatānanda iddhi.
<p n="1228"/>Katamo cānanda iddhipādo. Yo ānanda maggo yā
paṭipadā iddhilābhāya iddhipaṭilābhāya saṁvattati. Ayaṁ vuccatānanda
iddhipādo.
<p n="1229"/>Katamā cānanda iddhipādabhāvanā. Idhānanda bhikkhu
chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti. Viriyasamādhi
cittasamādhi vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti.
Ayaṁ vuccatānanda iddhipādabhāvanā.
<p n="1230"/>Katamā cānanda iddhipādabhāvanāgāminī paṭipadā.
Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo. Seyyathīdaṁ. Sammādiṭṭhi
.pe. <pb ed="P" n="5.287" set="S"/>Sammāsamādhi. Ayaṁ vuccatānanda iddhipādabhāvanāgāminī
paṭipadāti.
<p rend="subhead" sid="29">9, paṭhamabhikkhusuttaṃ</p>
<p n="1231"/>Atha kho sambahulā bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu
upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu. Ekamantaṁ
nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṁ etadavocuṁ katamā nu kho
bhante iddhi katamo iddhipādo katamā iddhipādabhāvanā katamā
<pb n="5.369"/>
Iddhipādabhāvanāgāminī paṭipadāti.
<p n="1232"/>Idha bhikkhave bhikkhu anekavihitaṁ iddhividhaṁ paccanubhoti ekopi
hutvā bahudhā hoti bahudhāpi hutvā eko hoti .pe. Yāva
brahmalokāpi kāyena vasaṁ vatteti. Ayaṁ vuccati bhikkhave iddhi.
<p n="1233"/>Katamo ca bhikkhave iddhipādo. Yo bhikkhave maggo
yā paṭipadā iddhilābhāya iddhipaṭilābhāya saṁvattati. Ayaṁ vuccati
bhikkhave iddhipādo.
<p n="1234"/>Katamā ca bhikkhave iddhipādabhāvanā. Idha bhikkhave
bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti.
Viriyasamādhi cittasamādhi vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ
bhāveti. Ayaṁ vuccati bhikkhave iddhipādabhāvanā.
<p n="1235"/>Katamā ca bhikkhave iddhipādabhāvanāgāminī paṭipadā.
Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo. Seyyathīdaṁ. Sammādiṭṭhi
.pe. Sammāsamādhi. Ayaṁ vuccati bhikkhave iddhipādabhāvanāgāminī
paṭipadāti.
<p rend="subhead" sid="30">10, dutiyabhikkhusuttaṃ</p>
<p n="1236"/>Atha kho sambahulā bhikkhū yena bhagavā .pe. Ekamantaṁ
nisinne kho te bhikkhū bhagavā etadavoca katamā nu kho bhikkhave
iddhi katamo iddhipādo katamā iddhipādabhāvanā katamā iddhipādabhāvanāgāminī
paṭipadāti. Bhagavaṁmūlakā no bhante dhammā
bhagavaṁnettikā .pe.
<pb n="5.370"/>
<p n="1237"/>Katamā ca bhikkhave iddhi. Idha bhikkhave bhikkhu anekavihitaṁ
iddhividhaṁ paccanubhoti ekopi hutvā bahudhā hoti bahudhāpi hutvā
eko hoti .pe. Yāva brahmalokāpi kāyena vasaṁ vatteti.
Ayaṁ vuccati bhikkhave iddhi.
<p n="1238"/>Katamo ca bhikkhave iddhipādo. Yo bhikkhave maggo
yā paṭipadā iddhilābhāya iddhipaṭilābhāya saṁvattati. Ayaṁ vuccati
bhikkhave iddhipādo.
<p n="1239"/>Katamā ca bhikkhave iddhipādabhāvanā. Idha bhikkhave
bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti.
Viriyasamādhi <pb ed="P" n="5.288" set="S"/>cittasamādhi vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ
bhāveti. Ayaṁ vuccati bhikkhave iddhipādabhāvanā.
<p n="1240"/>Katamā ca bhikkhave iddhipādabhāvanāgāminī paṭipadā.
Ayameva ariyo aṭṭhaṅgiko maggo. Seyyathīdaṁ. Sammādiṭṭhi
.pe. Sammāsamādhi. Ayaṁ vuccati bhikkhave iddhipādabhāvanāgāminī
paṭipadāti.
<p rend="subhead" sid="31">11, moggallānasuttaṃ</p>
<p n="1241"/>Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi taṁ kiṁ maññatha
bhikkhave katamesaṁ dhammānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā moggallāno
bhikkhu evaṁmahiddhiko evaṁmahānubhāvoti. Bhagavaṁmūlakā no bhante
dhammā bhagavaṁnettikā .pe.
<p n="1242"/>Catunnaṁ kho bhikkhave iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā
<pb n="5.371"/>
Moggallāno bhikkhu evaṁmahiddhiko evaṁmahānubhāvo.
Katamesaṁ catunnaṁ. Idha bhikkhave moggallāno bhikkhu chandasamādhi-
padhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti iti me chando na ca
atilīno bhavissati na ca atipaggahito bhavissati na ca ajjhattaṁ
saṅkhitto bhavissati na ca bahiddhā vikkhitto bhavissati pacchāpure
saññī ca viharati yathā pure tathā pacchā yathā pacchā tathā
pure yathā adho tathā uddhaṁ yathā uddhaṁ tathā adho yathā divā
tathā rattiṁ yathā rattiṁ tathā divā iti vivaṭena cetasā apariyonaddhena
sappabhāsaṁ cittaṁ bhāveti. Viriyasamādhi cittasamādhi
vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti iti me vīmaṁsā
na ca atilīnā bhavissati na ca atipaggahitā bhavissati na ca
ajjhattaṁ saṅkhittā bhavissati na ca bahiddhā vikkhittā bhavissati
.pe. Iti vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṁ cittaṁ
bhāveti. Imesaṁ kho bhikkhave catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā
bahulīkatattā moggallāno bhikkhu evaṁmahiddhiko evaṁmahānubhāvo.
<p n="1243"/>Imesañca pana bhikkhave catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā
bahulīkatattā moggallāno bhikkhu evaṁ anekavihitaṁ iddhividhaṁ paccanubhoti
ekopi <pb ed="P" n="5.289" set="S"/>hutvā bahudhā hoti bahudhāpi hutvā eko
hoti .pe. Yāva brahmalokāpi kāyena vasaṁ vatteti.
<p n="1244"/>Imesañca pana bhikkhave catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā
<pb n="5.372"/>
Bahulīkatattā moggallāno bhikkhu āsavānaṁ khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ
paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja
viharatīti.
<p rend="subhead" sid="32">12, tathāgatasuttaṃ</p>
<p n="1245"/>Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi taṁ kiṁ maññatha
bhikkhave katamesaṁ dhammānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā tathāgato
evaṁmahiddhiko evaṁmahānubhāvoti. Bhagavaṁmūlakā no bhante dhammā .pe.
<p n="1246"/>Catunnaṁ kho bhikkhave iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā
tathāgato evaṁmahiddhiko evaṁmahānubhāvo. Katamesaṁ catunnaṁ.
Idha bhikkhave tathāgato chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ
bhāveti iti me chando na ca atilīno bhavissati na ca
atipaggahito bhavissati na ca ajjhattaṁ saṅkhitto bhavissati na
ca bahiddhā vikkhitto bhavissati pacchāpure saññī ca viharati
yathā pure tathā pacchā yathā pacchā tathā pure yathā adho
tathā uddhaṁ yathā uddhaṁ tathā adho yathā divā tathā rattiṁ yathā
rattiṁ tathā divā iti vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṁ
cittaṁ bhāveti. Viriyasamādhi cittasamādhi vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ
iddhipādaṁ bhāveti iti me vīmaṁsā na ca atilīnā
bhavissati na ca atipaggahitā bhavissati .pe. Iti vivaṭena
cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṁ cittaṁ bhāveti. Imesaṁ kho
bhikkhave catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā bahulīkatattā tathāgato
<pb n="5.373"/>
Evaṁmahiddhiko evaṁmahānubhāvo.
<p n="1247"/>Imesañca pana bhikkhave <pb ed="P" n="5.290" set="S"/>catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā
bahulīkatattā tathāgato anekavihitaṁ iddhividhaṁ paccanubhoti ekopi
hutvā bahudhā hoti .pe. Yāva brahmalokāpi kāyena vasaṁ vatteti.
<p n="1248"/>Imesañca pana bhikkhave catunnaṁ iddhipādānaṁ bhāvitattā
bahulīkatattā tathāgato āsavānaṁ khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ
diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatīti.
(chapi abhiññāyo vitthāretabbā).
Ayoguḷavaggo tatiyo.
Tassuddānaṁ
maggo ayoguḷo bhikkhu suddhakañca <note n="1">Ma. suddhikañcāpi dve phalā dve cānandā duve bhikkhū....</note> dve phalā ānandā
dve vuttā bhikkhūhi apare dve moggallāno tathāgatoti.
<p rend="subhead" check="nosid">4, gaṅgāpeyyālavaggo</p>
<p rend="subhead" sid="33-44">1-12, gaṅgānadīādisuttadvādasakaṃ</p>
<pb n="5.374"/>
Iddhipādasaṁyuttassa gaṅgādipeyyālo catuttho
<p n="1249"/>Seyyathāpi bhikkhave gaṅgā nadī pācīnaninnā pācīnapoṇā
pācīnapabbhārā. Evameva kho bhikkhave bhikkhu cattāro iddhipāde
bhāvento cattāro iddhipāde bahulīkaronto nibbānaninno hoti
nibbānapoṇo nibbānapabbhāro.
<p n="1250"/>Kathañca bhikkhave bhikkhu cattāro iddhipāde bhāvento
cattāro iddhipāde bahulīkaronto nibbānaninno hoti nibbānapoṇo
nibbānapabbhāro. Idha bhikkhave bhikkhu chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ
iddhipādaṁ bhāveti. Viriyasamādhi <pb ed="P" n="5.291" set="S"/>cittasamādhi
vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti. Evaṁ kho
bhikkhave bhikkhu cattāro iddhipāde bhāvento cattāro iddhipāde
bahulīkaronto <pb ed="P" n="5.292" set="S"/>nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāroti.
(yathā esanā pāli iddhipādesu vitthāretabbā).
<p rend="subhead" check="nosid">8, oghavaggo</p>
<p rend="subhead" sid="45-54">1-10, oghādisuttadasakaṃ</p>
<p n="1251"/>Pañcimāni bhikkhave uddhambhāgiyāni saññojanāni.
Katamāni pañca. Rūparāgo arūparāgo māno uddhaccaṁ avijjā.
Imāni kho bhikkhave pañcuddhambhāgiyāni saññojanāni.
<p n="1252"/>Imesaṁ kho bhikkhave pañcannaṁ uddhambhāgiyānaṁ saññojanānaṁ
abhiññāya pariññāya parikkhayāya pahānāya cattāro
iddhipādā bhāvetabbā. Katame cattāro. Idha bhikkhave bhikkhu
<pb n="5.375"/>
Chandasamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti. Viriyasamādhi
cittasamādhi vīmaṁsāsamādhipadhānasaṅkhārasamannāgataṁ iddhipādaṁ bhāveti.
Imesaṁ kho bhikkhave pañcannaṁ uddhambhāgiyānaṁ saññojanānaṁ abhiññāya
pariññāya parikkhayāya pahānāya ime cattāro iddhipādā
bhāvetabbāti. (yathā maggasaṁyuttaṁ vitthāritaṁ evaṁ gaṅgāpeyyālo
yāva esanā pāli iddhipādesu vitthāretabbā).
Iddhipādasaṁyuttaṁ niṭṭhitaṁ.
</xml>