<xml src="s55.xml">
<pgroup id="s55"/>
<readunit id="s55">11. sotāpattisaṃyuttaṃ</readunit>
<p rend="subhead" check="nosid">1, veḷudvāravaggo</p>
<p rend="subhead" sid="1">1, cakkavattirājasuttaṃ</p>
<pb n="5.428"/>
Sotāpattisaṁyuttaṁ
veḷudvāravaggo paṭhamo
<p n="1411"/>Sāvatthiyaṁ. Tatra kho bhagavā etadavoca kiñcāpi
bhikkhave rājā cakkavatti catunnaṁ dīpānaṁ issariyādhipaccaṁ rajjaṁ
kāretvā kāyassa bhedā paraṁ maraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjati
devānaṁ tāvatiṁsānaṁ sahabyataṁ. So tattha nandanavane accharāsaṅghaparivuto
dibbehi <note n="1">Ma. Yu. ca.</note> pañcahi kāmaguṇehi samappito samaṅgibhūto
paricāreti. So catūhi dhammehi samannāgato. Atha kho so
aparimutto ca <note n="2">Po. Ma. va.</note> nirayā aparimutto ca <note n="3">Po. Ma. casaddo  natthi.</note> tiracchānayoniyā aparimutto
ca <note n="4">Po. Ma. casaddo  natthi.</note> pittivisayā aparimutto ca <note n="5">Po. Ma. casaddo  natthi.</note> apāyaduggativinipātā.
<p n="1412"/>Kiñcāpi bhikkhave ariyasāvako piṇḍiyālopena yāpeti
nantakānipi <note n="6">Ma. Yu. nantakāni ca.</note> dhāreti. So catūhi dhammehi samannāgato. Atha kho
so parimutto ca <note n="7">Po. Ma. casaddo  natthi.</note> nirayā parimutto ca <note n="8">Po. Ma. casaddo  natthi.</note> tiracchānayoniyā parimutto ca <note n="9">Po. Ma. casaddo  natthi.</note>
pittivisayā parimutto ca <note n="10">Po. Ma. casaddo  natthi.</note> apāyaduggativinipātā. Katamehi catūhi.
Idha bhikkhave ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti
itipi so bhagavā arahaṁ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato
lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṁ buddho
<pb n="5.429"/>
Bhagavāti. Dhamme aveccappasādena samannāgato hoti svākkhāto
bhagavatā dhammo sandiṭṭhiko akāliko ehipassiko opanayiko paccattaṁ
veditabbo viññūhīti. Saṅghe aveccappasādena samannāgato hoti
supaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho ujupaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho
ñāyapaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho sāmīcipaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho.
Yadidaṁ cattāri purisayugāni aṭṭha purisapuggalā esa
bhagavato sāvakasaṅgho āhuneyyo pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo
anuttaraṁ puññakkhettaṁ lokassāti. Ariyakantehi sīlehi
samannāgato hoti akkhaṇḍehi acchiddehi asabalehi akammāsehi
bhujissehi viññūpasatthehi aparāmaṭṭhehi samādhisaṁvattanikehi. Imehi
catūhi dhammehi samannāgato hoti.
<p n="1413"/>Yo ca bhikkhave catunnaṁ dīpānaṁ paṭilābho yo ca <note n="1">Ma. casaddo natthi.</note>
catunnaṁ dhammānaṁ paṭilābho catunnaṁ dīpānaṁ paṭilābho catunnaṁ
dhammānaṁ paṭilābhassa kalaṁ nāgghati soḷasinti.
<p rend="subhead" sid="2">2, brahmacariyogadhasuttaṃ</p>
<p n="1414"/>Catūhi bhikkhave dhammehi samannāgato ariyasāvako sotāpanno
hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano. Katamehi
catūhi. Idha bhikkhave ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato
hoti itipi so bhagavā arahaṁ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno
sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṁ
buddho bhagavāti. Dhamme .pe. Saṅghe .pe. Ariyakantehi
<pb n="5.430"/>
Sīlehi samannāgato hoti akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehi.
Imehi kho bhikkhave catūhi dhammehi samannāgato ariyasāvako sotāpanno
hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyanoti. Idamavoca
bhagavā idaṁ vatvāna sugato athāparaṁ etadavoca satthā
<p n="1415"/>Yesaṁ saddhā ca sīlañca pasādo dhammadassanaṁ
te ve kālena paccenti brahmacariyogadhaṁ sukhanti.
<p rend="subhead" check="nosid">3, dīghāvūpāsakasuttaṃ</p>
<p n="1416"/>Ekaṁ samayaṁ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane
kalandakanivāpe. Tena kho pana samayena dīghāvu upāsako ābādhiko hoti
dukkhito bāḷhagilāno. Atha kho dīghāvu upāsako pitaraṁ jotiyaṁ <note n="1">Sī. Ma. Yu. jotikaṁ.</note>
gahapatiṁ āmantesi ehi tvaṁ gahapati yena bhagavā tenupasaṅkama
upasaṅkamitvā mama vacanena bhagavato pāde sirasā vanda dīghāvu
bhante upāsako ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno so bhagavato
pāde sirasā vandatīti. Evañca vadehi sādhu kira bhante
bhagavā yena dīghāvussa upāsakassa nivesanaṁ tenupasaṅkamatu anukampaṁ
upādāyāti. Evaṁ tātāti kho jotiyo gahapati dīghāvussa
upāsakassa paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkami upasaṅkamitvā
bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.
<p n="1417"/>Ekamantaṁ nisinno kho jotiyo gahapati bhagavantaṁ
etadavoca dīghāvu bhante upāsako ābādhiko <note n="2">Ma. Yu. hoti.</note> dukkhito bāḷhagilāno
<pb n="5.431"/>
So bhagavato pāde sirasā vandati. Evañca vadeti sādhu
kira bhante bhagavā yena dīghāvussa upāsakassa nivesanaṁ tenupasaṅkamatu
anukampaṁ upādāyāti. Adhivāsesi bhagavā <pb ed="P" n="5.345" set="S"/>tuṇhībhāvena.
<p n="1418"/>Atha kho bhagavā nivāsetvā pattacīvaramādāya yena
dīghāvussa upāsakassa nivesanaṁ tenusaṅkami upasaṅkamitvā paññatte
āsane nisīdi. Nisajja kho bhagavā dīghāvuṁ upāsakaṁ etadavoca
kacci te dīghāvu khamanīyaṁ kacci yāpanīyaṁ kacci dukkhā vedanā
paṭikkamanti no abhikkamanti paṭikkamosānaṁ paññāyati no
abhikkamoti. Na me bhante khamanīyaṁ na yāpanīyaṁ bāḷhā
me dukkhā vedanā abhikkamanti no paṭikkamanti abhikkamosānaṁ
paññāyati no paṭikkamoti.
<p n="1419"/>Tasmā tiha te dīghāvu evaṁ sikkhitabbaṁ buddhe
aveccappasādena samannāgato bhavissāmi itipi so bhagavā arahaṁ
sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro
purisadammasārathi satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti. Dhamme
saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgato bhavissāmi akkhaṇḍehi
.pe. Samādhisaṁvattanikehīti <note n="1">Ma. Yu. itisaddo na dissati.</note>. Evañhi te dīghāvu sikkhitabbanti.
<p n="1420"/>Yānīmāni bhante bhagavatā cattāri sotāpattiyaṅgāni
desitāni saṁvijjante te dhammā mayi ahañca tesu dhammesu
sandissāmi. Ahañhi bhante buddhe aveccappasādena samannāgato
<pb n="5.432"/>
Itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti.
Dhamme saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgato akkhaṇḍehi
.pe. Samādhisaṁvattanikehīti. Tasmā tiha tvaṁ dīghāvu imesu
catūsu sotāpattiyaṅgesu patiṭṭhāya cha vijjābhāgiye dhamme uttariṁ
bhāveyyāsi.
<p n="1421"/>Idha tvaṁ dīghāvu sabbasaṅkhāresu aniccānupassī viharāhi
anicce dukkhasaññī dukkhe anattasaññī pahānasaññī virāgasaññī
nirodhasaññīti. Evañhi te dīghāvu sikkhitabbanti.
<p n="1422"/>Yeme bhante bhagavatā cha vijjābhāgiyā dhammā desitā
saṁvijjante te dhammā mayi ahañca tesu dhammesu sandissāmi.
Ahañhi bhante sabbasaṅkhāresu aniccānupassī viharāmi anicce dukkhasaññī
dukkhe anattasaññī <pb ed="P" n="5.346" set="S"/>pahānasaññī virāgasaññī nirodhasaññī.
Apica me bhante evaṁ hoti mā hevāyaṁ jotiyo gahapati mamaccayena
vighātaṁ āpajjīti. Mā tvaṁ tāta dīghāvu etaṁ manasākāsi iṅgha tvaṁ
tāta dīghāvu yadeva te bhagavā āha tadeva sādhukaṁ manasikarohīti.
<p n="1423"/>Atha kho bhagavā dīghāvuṁ upāsakaṁ iminā ovādena
ovaditvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi. Atha kho dīghāvu upāsako
acirapakkantassa bhagavato kālamakāsi.
<p rend="subhead" sid="4">4, paṭhamasāriputtasuttaṃ</p>
<p n="1424"/>Atha kho sambahulā bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu
upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu. Ekamantaṁ
<pb n="5.433"/>
Nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṁ etadavocuṁ yo so bhante
dīghāvu nāma upāsako bhagavatā saṅkhittena ovādena ovadito
so kālakato tassa kā gati ko abhisamparāyoti. Paṇḍito
bhikkhave dīghāvu upāsako ahosi <note n="1">Ma. ayaṁ pāṭho natthi.</note> saccavādī <note n="2">Ma. Yu. paccavādī.</note> dhammassānudhammaṁ na ca <note n="3">Po. Ma. maṁ.</note>
dhammādhikaraṇaṁ vihesesi <note n="4">Ma. viheṭhesi. </note>. Dīghāvu bhikkhave upāsalo pañcannaṁ
orambhāgiyānaṁ saññojanānaṁ parikkhayā opapātiko <note n="5">Yu. hoti.</note> tattha
parinibbāyī anāvattidhammo tasmā lokāti.
<p rend="subhead" sid="5">5, dutiyasāriputtasuttaṃ</p>
<p n="1425"/>Ekaṁ samayaṁ āyasmā ca sārīputto āyasmā ca
ānando sāvatthiyaṁ viharanti jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.
Atha kho āyasmā ānando sāyaṇhasamayaṁ paṭisallānā vuṭṭhito
yenāyasmā sārīputto tenupasaṅkami upasaṅkamitvā ekamantaṁ nisīdi.
Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā ānando āyasmantaṁ sārīputtaṁ
etadavoca katinaṁ <note n="6">Po. kati nu kho.</note> nu kho āvuso sārīputta dhammānaṁ samannāgamanahetu
evamayaṁ <pb ed="P" n="5.347" set="S"/>pajā bhagavatā byākatā sotāpannā avinipātadhammā
niyatā sambodhiparāyanāti.
<p n="1426"/>Catunnaṁ kho āvuso dhammānaṁ samannāgamanahetu evamayaṁ
pajā bhagavatā byākatā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyanā.
Katamesaṁ catunnaṁ. Idhāvuso ariyasāvako buddhe
aveccappasādena samannāgato hoti itipi so bhagavā .pe.
Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti. Dhamme .pe. Saṅghe .pe.
<pb n="5.434"/>
Ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehi.
Imesaṁ kho āvuso catunnaṁ dhammānaṁ samannāgamanahetu
evamayaṁ pajā bhagavatā byākatā sotāpannā avinipātadhammā niyatā
sambodhiparāyanāti.
<p rend="subhead" sid="6">6, thapatisuttaṃ</p>
<p n="1427"/>Atha kho āyasmā sārīputto yena bhagavā tenupasaṅkami
upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ
nisinnaṁ kho āyasmantaṁ sārīputtaṁ bhagavā etadavoca sotāpattiyaṅgaṁ
sotāpattiyaṅganti hidaṁ sārīputta vuccati katamaṁ nu kho sārīputta
sotāpattiyaṅganti.
<p n="1428"/>Sappurisasaṁsevo hi bhante sotāpattiyaṅgaṁ saddhammassavanaṁ
sotāpattiyaṅgaṁ yonisomanasikāro sotāpattiyaṅgaṁ dhammānudhammapaṭipatti
sotāpattiyaṅganti.
<p n="1429"/>Sādhu sādhu sārīputta sappurisasaṁsevo hi sārīputta
sotāpattiyaṅgaṁ saddhammassavanaṁ sotāpattiyaṅgaṁ yonisomanasikāro
sotāpattiyaṅgaṁ dhammānudhammapaṭipatti sotāpattiyaṅgaṁ.
<p n="1430"/>Soto sototi <note n="1">Yu. ... sototiha sārīputta.</note> hidaṁ sārīputta vuccati katamo nu
kho sārīputta sototi. Ayameva hi bhante ariyo aṭṭhaṅgiko
maggo soto. Seyyathīdaṁ. Sammādiṭṭhi sammāsaṅkappo sammāvācā
sammākammanto sammāājīvo sammāvāyāmo sammāsati
sammāsamādhīti.
<pb n="5.435"/>
<p n="1431"/>Sādhu sādhu sārīputta ayameva hi sārīputta ariyo
aṭṭhaṅgiko <pb ed="P" n="5.348" set="S"/>maggo soto. Seyyathīdaṁ. Sammādiṭṭhi .pe.
Sammāsamādhi.
<p n="1432"/>Sotāpanno sotāpannoti hidaṁ sārīputta vuccati
katamo nu kho sārīputta sotāpannoti. Yo hi bhante iminā
ariyena aṭṭhaṅgikena maggena samannāgato ayaṁ vuccati sotāpanno
svāyaṁ āyasmā evaṁnāmo evaṁgottoti.
<p n="1433"/>Sādhu sādhu sārīputta <note n="1">Ma. Yu. yo hi sārīputta ....</note> iminā ariyena aṭṭhaṅgikena
maggena samannāgato ayaṁ vuccati sotāpanno svāyaṁ āyasmā
evaṁnāmo evaṁgottoti.
<p rend="subhead" sid="7">7, veḷudvāreyyasuttaṃ</p>
<p n="1434"/>Sāvatthīnidānaṁ. Tena kho pana samayena sambahulā
bhikkhū bhagavato cīvarakammaṁ karonti niṭṭhitacīvaro bhagavā
temāsaccayena cārikaṁ pakkamissatīti.
<p n="1435"/>Tena kho pana samayena isidattapurāṇā thapatayo
sādhuke paṭivasanti kenacideva karaṇīyena. Assosuṁ kho isidattapurāṇā
thapatayo sambahulā kira bhikkhū bhagavato cīvarakammaṁ
karonti niṭṭhitacīvaro bhagavā temāsaccayena cārikaṁ pakkamissatīti.
Atha kho isidattapurāṇā thapatayo magge purisaṁ ṭhapesuṁ yadā tvaṁ
ambho purisa passeyyāsi bhagavantaṁ āgacchantaṁ arahantaṁ sammāsambuddhaṁ
atha <note n="2">Yu. athakho.</note> amhākaṁ āroceyyāsīti. Dvīhaṁ tīhaṁ ṭhito kho
<pb n="5.436"/>
So puriso addasa bhagavantaṁ dūratova āgacchantaṁ disvāna yena
isidattapurāṇā thapatayo tenupasaṅkami upasaṅkamitvā isidattapurāṇe
thapatayo etadavoca ayaṁ so bhante bhagavā āgacchati
arahaṁ sammāsambuddho yassadāni kālaṁ maññathāti.
<p n="1436"/>Atha kho isidattapurāṇā thapatayo yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu
upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā bhagavantaṁ <pb ed="P" n="5.349" set="S"/>piṭṭhito
paṭṭhito anubandhiṁsu. Atha kho bhagavā maggā okkamma yena aññataraṁ
rukkhamūlaṁ tenupasaṅkami upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.
Isidattapurāṇā thapatayo bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu.
Ekamantaṁ nisinnā kho te isidattapurāṇā thapatayo bhagavantaṁ
etadavocuṁ
<p n="1437"/>Yadā mayaṁ bhante bhagavantaṁ suṇāma sāvatthiyā kosalesu
cārikaṁ pakkamissatīti hoti no tasmiṁ samaye anattamanatā hoti
domanassaṁ dūre no bhagavā bhavissatīti. Yadā pana mayaṁ bhante
bhagavantaṁ suṇāma sāvatthiyā kosalesu cārikaṁ pakkantoti hoti
no tasmiṁ samaye anattamanatā hoti domanassaṁ dūre no
bhagavāti.
<p n="1438"/>Yadā pana mayaṁ bhante bhagavantaṁ suṇāma kosalehi
malliṁ <note n="1">Ma. mallesu. Yu. malle. evamuparipi.</note> cārikaṁ pakkamissatīti hoti no tasmiṁ samaye anattamanatā
hoti domanassaṁ dūre no bhagavā bhavissatīti. Yadā pana mayaṁ
<pb n="5.437"/>
Bhante bhagavantaṁ suṇāma kosalehi malliṁ cārikaṁ pakkantoti
hoti no tasmiṁ samaye anattamanatā hoti domanassaṁ dūre
no bhagavāti.
<p n="1439"/>Yadā pana mayaṁ bhante bhagavantaṁ suṇāma mallehi
vajjiṁ <note n="1">Ma. vajjīsu. evamupari.</note> cārikaṁ pakkamissatīti hoti no tasmiṁ samaye anattamanatā
hoti domanassaṁ dūre no bhagavā bhavissatīti. Yadā pana mayaṁ
bhante bhagavantaṁ suṇāma mallehi vajjiṁ cārikaṁ pakkantoti hoti
no tasmiṁ samaye anattamanatā hoti domanassaṁ dūre no
bhagavāti.
<p n="1440"/>Yadā pana mayaṁ bhante bhagavantaṁ suṇāma vajjīhi kāsiṁ <note n="2">Ma. kāsīsu. evamuparipi.</note>
cārikaṁ pakkamissatīti hoti no tasmiṁ samaye anattamanatā hoti
domanassaṁ dūre no bhagavā bhavissatīti. Yadā pana mayaṁ bhante
bhagavantaṁ suṇāma vajjīhi kāsiṁ cārikaṁ pakkantoti hoti no
tasmiṁ samaye anattamanatā hoti domanassaṁ dūre no bhagavāti. <pb ed="P" n="5.350" set="S"/>
<p n="1441"/>Yadā pana mayaṁ bhante bhagavantaṁ suṇāma kāsīhi
magadhe <note n="3">Ma. māgadhe. evamuparipi.</note> cārikaṁ pakkamissatīti hoti no tasmiṁ samaye anattamanatā
hoti domanassaṁ dūre no bhagavā bhavissatīti. Yadā pana mayaṁ
bhante bhagavantaṁ suṇāma kāsīhi magadhe cārikaṁ pakkantoti hoti
anappakā no tasmiṁ samaye anattamanatā hoti anappakaṁ domassaṁ
dūre no bhagavāti.
<pb n="5.438"/>
<p n="1442"/>Yadā pana mayaṁ bhante bhagavantaṁ suṇāma magadhehi <note n="1">Ma. Yu. māgadhehi. evamuparipi.</note>
kāsiṁ cārikaṁ pakkamissatīti hoti no tasmiṁ samaye attamanatā
hoti somanassaṁ āsanne no bhagavā bhavissatīti. Yadā pana
mayaṁ bhante bhagavantaṁ suṇāma magadhehi kāsiṁ cārikaṁ pakkantoti
hoti no tasmiṁ samaye attamanatā hoti somanassaṁ āsanne
no bhagavāti.
<p n="1443"/>Yadā pana mayaṁ bhante bhagavantaṁ suṇāma kāsīhi vajjiṁ
cārikaṁ pakkamissatīti hoti no tasmiṁ samaye attamanatā hoti
somanassaṁ āsanne no bhagavā bhavissatīti. Yadā pana mayaṁ
bhante bhagavantaṁ suṇāma kāsīhi vajjiṁ cārikaṁ pakkantoti hoti
no tasmiṁ samaye attamanatā hoti somanassaṁ āsanne no
bhagavāti.
<p n="1444"/>Yadā pana mayaṁ bhante bhagavantaṁ suṇāma vajjīhi malliṁ
cārikaṁ pakkamissatīti hoti no tasmiṁ samaye attamanatā hoti
somanassaṁ āsanne no bhagavā bhavissatīti. Yadā pana mayaṁ
bhante bhagavantaṁ suṇāma vajjīhi malliṁ cārikaṁ pakkantoti hoti
no tasmiṁ samaye attamanatā hoti somanassaṁ āsanne no
bhagavāti.
<p n="1445"/>Yadā pana mayaṁ bhante bhagavantaṁ suṇāma mallīhi
kosalesu <note n="2">Ma. kosale. evamuparipi.</note> cārikaṁ pakkamissatīti hoti no tasmiṁ samaye attamanatā
<pb n="5.439"/>
Hoti somanassaṁ āsanne no bhagavā bhavissatīti. Yadā pana
mayaṁ bhante bhagavantaṁ suṇāma mallīhi kosalesu cārikaṁ pakkantoti
hoti no tasmiṁ samaye attamanatā hoti somanassaṁ āsanne
no bhagavāti.
<p n="1446"/>Yadā pana mayaṁ bhante bhagavantaṁ suṇāma kosalehi
sāvatthiṁ cārikaṁ pakkamissatīti hoti no tasmiṁ samaye attamanatā
hoti somanassaṁ āsanne no bhagavā bhavissatīti. Yadā pana
mayaṁ bhante bhagavantaṁ suṇāma sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa
ārāmeti hoti anappakā no tasmiṁ samaye attamanatā
hoti anappakaṁ somanassaṁ āsanne no bhagavāti.
<p n="1447"/>Tasmā tiha thapatayo sambādho gharāvāso rajāpatho
abbhokāso pabbajjā alaṁ ca pana <pb ed="P" n="5.351" set="S"/>vo thapatayo appamādāyāti.
<p n="1448"/>Atthi kho no bhante etamhā sambādhā añño
sambādho sambādhataro ceva sambādhasaṅkhātataro cāti. Katamo
pana vo thapatayo etamhā sambādhā añño sambādho sambādhataro
ceva sambādhasaṅkhātataro cāti.
<p n="1449"/>Idha mayaṁ bhante yadā rājā pasenadi kosalo uyyānabhūmiṁ
niyyātukāmo hoti ye te rañño pasenadissa kosalassa
nāgā oparuyhā <note n="1">Ma. Yu. opavayhā.</note> te kappetvā yā tā rañño pasenadissa
kosalassa pajāpatiyo piyā manāpā tā ekaṁ purato ekaṁ
<pb n="5.440"/>
Pacchato nisīdāpema. Tāsaṁ kho pana bhante bhaginīnaṁ evarūpo
gandho hoti seyyathāpi nāma gandhakaraṇḍakassa tāvadeva
vivariyamānassa yathā taṁ rājakaññānaṁ <note n="1">Po. rājarahena ... vibhūsitānaṁ.</note> gandhena vibhūsitānaṁ. Tāsaṁ kho
pana bhante bhaginīnaṁ evarūpo kāyasamphasso hoti seyyathāpi nāma
tūlapicuno vā kappāsapicuno vā yathā taṁ rājakaññānaṁ sukheṭhitānaṁ <note n="2">sukhedhitānanti vā pāṭho.</note>.
Tasmiṁ kho pana bhante samaye nāgopi rakkhitabbo hoti tāpi bhaginiyo
rakkhitabbā honti attāpi rakkhitabbo hoti.
<p n="1450"/>Na kho pana mayaṁ bhante abhijānāma tāsu bhaginīsu pāpakaṁ
cittaṁ uppādetā. Ayaṁ kho no bhante etamhā sambādhā
añño sambādho sambādhataro ceva sambādhasaṅkhātataro cāti.
<p n="1451"/>Tasmā tiha thapatayo sambādho gharāvāso rajāpatho
abbhokāso pabbajjā alaṁ ca pana vo thapatayo appamādāya.
<p n="1452"/>Catūhi kho thapatayo dhammehi samannāgato ariyasāvako
sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano.
Katamehi catūhi. Idha thapatayo ariyasāvako buddhe aveccappasādena
samannāgato hoti itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ
buddho bhagavāti. Dhamme saṅghe. Vigatamalamaccherena <pb ed="P" n="5.352" set="S"/>cetasā agāraṁ
ajjhāvasati muttacāgo payatapāṇī vossaggarato yācayogo dānasaṁvibhāgarato.
Imehi kho thapatayo catūhi dhammehi samannāgato
<pb n="5.441"/>
Ariyasāvako sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano.
<p n="1453"/>Tumhe kho thapatayo buddhe aveccappasādena samannāgatā
itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti.
Dhamme saṅghe. Yaṁ kho pana kiñci kule deyyadhammaṁ sabbantaṁ
appaṭivibhattaṁ sīlavantehi kalyāṇadhammehi. Taṁ kiṁ maññatha thapatayo.
Kati viya <note n="1">Ma. Yu. katividhā.</note> te kosalesu manussā ye tumhākaṁ samasamā yadidaṁ
dānadānasaṁvibhāgehīti <note n="2">Ma. Yu. dānasaṁvibhāgeti.</note>. Lābhā no bhante suladdhaṁ no bhante
yesaṁ no bhagavā evaṁ pajānātīti.
<p rend="subhead" sid="8">8, paṭhamagiñjakāvasathasuttaṃ</p>
<p n="1454"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā kosalesu cārikaṁ
caramāno mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṁ yena veḷudvāraṁ nāma kosalānaṁ
brāhmaṇagāmo tadavasari.
<p n="1455"/>Assosuṁ kho <note n="3">Ma. Yu. te. evamuparipi. </note> veḷudvāreyyakā brāhmaṇagahapatikā
samaṇo khalu bho gotamo sakyaputto sakyakulā pabbajito kosalesu
cārikaṁ caramāno mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṁ veḷudvāraṁ anuppatto.
Taṁ kho pana bhavantaṁ gotamaṁ evaṁkalyāṇo kittisaddo abbhuggato
itipi so bhagavā arahaṁ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato
lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṁ buddho
bhagavāti <note n="4">Ma. itisaddo natthi.</note>. So imaṁ lokaṁ sadevakaṁ samārakaṁ sabrahmakaṁ sassamaṇabrāhmaṇiṁ
pajaṁ sadevamanussaṁ sayaṁ abhiññā sacchikatvā pavedeti
<pb n="5.442"/>
So dhammaṁ deseti ādikalyāṇaṁ majjhekalyāṇaṁ pariyosānakalyāṇaṁ
sātthaṁ <pb ed="P" n="5.353" set="S"/>sabyañjanaṁ kevalaparipuṇṇaṁ parisuddhaṁ brahmacariyaṁ pakāseti
sādhu kho pana tathārūpānaṁ arahataṁ dassanaṁ hotīti.
<p n="1456"/>Atha kho veḷudvāreyyakā brāhmaṇagahapatikā yena
bhagavā tenupasaṅkamiṁsu upasaṅkamitvā appekacce bhagavantaṁ abhivādetvā
ekamantaṁ nisīdiṁsu appekacce bhagavatā saddhiṁ sammodiṁsu
sammodanīyaṁ kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāretvā ekamantaṁ nisīdiṁsu appekacce
yena bhagavā tenañjalimpaṇāmetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu appekacce
bhagavato santike nāmagottaṁ sāvetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu
appekacce tuṇhībhūtā ekamantaṁ nisīdiṁsu. Ekamantaṁ nisinnā kho
te veḷudvāreyyakā brāhmaṇagahapatikā bhagavantaṁ etadavocuṁ
<p n="1457"/>Mayaṁ bho gotama evaṁkāmā evaṁchandā evaṁadhippāyā
puttasambādhā <note n="1">Ma. Yu. puttasambādhasayanaṁ. evamuparipi.</note> sayanaṁ ajjhāvaseyyāma kāsikacandanaṁ paccanubhaveyyāma
mālāgandhavilepanaṁ dhāreyyāma jātarūparajataṁ sādiyeyyāma kāyassa
bhedā paraṁ maraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjeyyāma tesaṁ no bhavaṁ
gotamo amhākaṁ evaṁkāmānaṁ evaṁchandānaṁ evaṁadhippāyānaṁ tathā
dhammaṁ desetu yathā mayaṁ puttasambādhā sayanaṁ ajjhāvaseyyāma
.pe. Sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjeyyāmāti.
<p n="1458"/>Attūpanāyikaṁ vo gahapatayo dhammapariyāyaṁ desessāmi
taṁ suṇātha sādhukaṁ manasikarotha bhāsissāmīti. Evaṁ bhoti kho
<pb n="5.443"/>
Te veḷudvāreyyakā brāhmaṇagahapatikā bhagavato paccassosuṁ.
Bhagavā etadavoca
<p n="1459"/>Katamo ca gahapatayo attūpanāyiko dhammapariyāyo.
Idha gahapatayo ariyasāvako iti paṭisañcikkhati ahaṁ khosmi jīvitukāmo
amaritukāmo sukhakāmo dukkhapaṭikūlo <note n="1">Ma. dukkhappaṭikūlo. evamuparipi.</note> yo kho maṁ jīvitukāmaṁ
amaritukāmaṁ sukhakāmaṁ dukkhapaṭikūlaṁ jīvitā voropeyya na me
taṁ assa piyaṁ manāpaṁ ahañceva kho pana paraṁ jīvitukāmaṁ amaritukāmaṁ
sukhakāmaṁ <pb ed="P" n="5.354" set="S"/>dukkhapaṭikūlaṁ jīvitā voropeyyaṁ parassapi taṁ assa
appiyaṁ amanāpaṁ yo kho myāyaṁ dhammo appiyo amanāpo
parassapeso dhammo appiyo amanāpo yo kho myāyaṁ dhammo
appiyo amanāpo kathāhaṁ parantena saññojeyyanti. So iti
paṭisaṅkhāya attanā ca pāṇātipātā paṭivirato hoti parañca
pāṇātipātā veramaṇiyā samādapeti pāṇātipātā veramaṇiyā ca
vaṇṇaṁ bhāsati. Evamassāyaṁ kāyasamācāro tikoṭiparisuddho hoti.
<p n="1460"/>Puna caparaṁ gahapatayo ariyasāvako iti paṭisañcikkhati
yo kho me adinnaṁ theyyasaṅkhātaṁ ādiyeyya na me taṁ assa
piyaṁ manāpaṁ ahañceva kho pana parassa adinnaṁ theyyasaṅkhātaṁ
ādiyeyyaṁ parassapi taṁ assa appiyaṁ amanāpaṁ yo kho myāyaṁ
dhammo appiyo amanāpo parassapeso dhammo appiyo amanāpo
yo kho myāyaṁ dhammo appiyo amanāpo kathāhaṁ parantena
<pb n="5.444"/>
Saññojeyyanti. So iti paṭisaṅkhāya attanā ca adinnādānā
paṭivirato hoti parañca adinnādānā veramaṇiyā samādapeti
adinnādānā veramaṇiyā ca vaṇṇaṁ bhāsati. Evamassāyaṁ kāyasamācāro
tikoṭiparisuddho hoti.
<p n="1461"/>Puna caparaṁ gahapatayo ariyasāvako iti paṭisañcikkhati
yo kho me dāresu cārittaṁ āpajjeyya na me taṁ assa piyaṁ
manāpaṁ ahañceva kho pana parassa dāresu cārittaṁ āpajjeyyaṁ
parassapi taṁ assa appiyaṁ amanāpaṁ yo kho myāyaṁ dhammo appiyo
amanāpo parassapeso dhammo appiyo amanāpo yo kho myāyaṁ
dhammo appiyo amanāpo kathāhaṁ parantena saññojeyyanti.
So iti paṭisaṅkhāya attanā ca kāmesu micchācārā paṭivirato
hoti parañca kāmesu micchācārā veramaṇiyā samādapeti kāmesu
micchācārā veramaṇiyā ca vaṇṇaṁ bhāsati. Evamassāyaṁ kāyasamācāro
tikoṭiparisuddho hoti.
<p n="1462"/>Puna caparaṁ gahapatayo ariyasāvako iti paṭisañcikkhati
yo kho me musāvādena atthaṁ bhañjeyya na me taṁ assa piyaṁ
manāpaṁ ahañceva kho pana parassa <pb ed="P" n="5.355" set="S"/>musāvādena atthaṁ bhañjeyyaṁ
parassapi taṁ assa appiyaṁ amanāpaṁ yo kho myāyaṁ dhammo appiyo
amanāpo parassapeso dhammo appiyo amanāpo yo kho myāyaṁ
dhammo appiyo amanāpo kathāhaṁ parantena saññojeyyanti.
<pb n="5.445"/>
So iti paṭisaṅkhāya attanā ca musāvādā paṭivirato hoti parañca
musāvādā veramaṇiyā samādapeti musāvādā veramaṇiyā ca vaṇṇaṁ
bhāsati. Evamassāyaṁ vacīsamācāro tikoṭiparisuddho hoti.
<p n="1463"/>Puna caparaṁ gahapatayo ariyasāvako iti paṭisañcikkhati
yo kho maṁ pisuṇāya vācāya mittehi bhedeyya <note n="1">Ma. mitte bhindeyya. evamuparipi.</note> na me taṁ assa
piyaṁ manāpaṁ ahañceva kho pana paraṁ pisuṇāya vācāya mittehi
bhedeyyaṁ parassapi taṁ assa appiyaṁ amanāpaṁ .pe. Evamassāyaṁ
vacīsamācāro tikoṭiparisuddho hoti.
<p n="1464"/>Puna caparaṁ gahapatayo ariyasāvako iti paṭisañcikkhati
yo kho maṁ pharusāya vācāya samudācareyya na me taṁ assa piyaṁ
manāpaṁ ahañceva kho pana paraṁ pharusāya vācāya samudācareyyaṁ
parassapi taṁ assa appiyaṁ amanāpaṁ yo kho myāyaṁ dhammo
.pe. Evamassāyaṁ vacīsamācāro tikoṭiparisuddho hoti.
<p n="1465"/>Puna caparaṁ gahapatayo ariyasāvako iti paṭisañcikkhati yo
kho maṁ samphappalāpabhāsena samudācareyya na me taṁ assa piyaṁ manāpaṁ
ahañceva kho pana paraṁ samphappalāpabhāsena samudācareyyaṁ parassapi
taṁ assa appiyaṁ amanāpaṁ yo kho myāyaṁ dhammo appiyo
amanāpo parassapeso dhammo appiyo amanāpo yo kho myāyaṁ
dhammo appiyo amanāpo kathāhaṁ parantena saññojeyyanti. So
iti paṭisaṅkhāya attanā ca samphappalāpā paṭivirato hoti parañca
<pb n="5.446"/>
Samphappalāpā veramaṇiyā samādapeti samphappalāpā veramaṇiyā ca
vaṇṇaṁ bhāsati. Evamassāyaṁ vacīsamācāro tikoṭiparisuddho hoti.
<p n="1466"/>So buddhe aveccappasādena samannāgato hoti itipi
so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti. Dhamme saṅghe
aveccappasādena samannāgato hoti supaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho
.pe. Anuttaraṁ puññakkhettaṁ lokassāti. Ariyakantehi sīlehi
samannāgato hoti akkhaṇḍehi acchiddehi asabalehi akammāsehi
bhujissehi viññūpasatthehi aparāmaṭṭhehi samādhisaṁvattanikehi.
<p n="1467"/>Yato kho gahapatayo ariyasāvako imehi sattahi
saddhammehi samannāgato hoti imehi catūhi ākaṅkhiyehi ṭhānehi
so ākaṅkhamāno attanāva attānaṁ byākareyya khīṇanirayomhi
khīṇatiracchānayoniyo <note n="1">Ma. khīṇatiracchānayoni. evamupari. Yu. ...yoniko.</note> khīṇapittivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto
sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyanoti.
<p n="1468"/>Evaṁ vutte veḷudvāreyyakā brāhmaṇagahapatikā
bhagavantaṁ etadavocuṁ abhikkantaṁ bho gotama .pe. Ete mayaṁ
bhavantaṁ gotamaṁ saraṇaṁ gacchāma dhammañca bhikkhusaṅghañca upāsake
no bhavaṁ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupete saraṇaṅgateti.
<p rend="subhead" sid="9">9, dutiyagiñjakāvasathasuttaṃ</p>
<p n="1469"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā ñātike viharati
giñjakāvasathe. Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā
<pb n="5.447"/>
Tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.
Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṁ etadavoca
sāḷho nāma bhante bhikkhu kālakato tassa kā gati ko
abhisamparāyo. Nandā nāma bhante bhikkhunī kālakatā tassā kā
gati ko abhisamparāyo. Sudatto nāma bhante upāsako kālakato
tassa kā gati ko abhisamparāyo. Sujātā nāma bhante
upāsikā kālakatā tassā kā gati ko abhisamparāyoti.
<p n="1470"/>Sāḷho ānanda bhikkhu kālakato āsavānaṁ khayā anāsavaṁ
cetovimuttiṁ <pb ed="P" n="5.357" set="S"/>paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā
upasampajja viharati <note n="1">Ma. Yu. vihāsi.</note>. Nandā ānanda bhikkhunī kālakatā pañcannaṁ
orambhāgiyānaṁ saññojanānaṁ parikkhayā opapātikā tattha parinibbāyinī
anāvattidhammā tasmā lokā. Sudatto ānanda
upāsako kālakato tiṇṇaṁ saññojanānaṁ parikkhayā rāgadosamohānaṁ
tanuttā sakadāgāmī sakideva imaṁ lokaṁ āgantvā dukkhassantaṁ
karissati. Sujātā ānanda upāsikā kālakatā tiṇṇaṁ saññojanānaṁ
parikkhayā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyanā.
<p n="1471"/>Anacchariyaṁ kho panetaṁ ānanda yaṁ manussabhūto kālaṁ
kareyya tasmiṁ tasmiṁ ce maṁ kālakate upasaṅkamitvā etamatthaṁ
paṭipucchissatha. Vihesāvesā <note n="2">Sī. hesā. Ma. Yu. pesā. evamuparipi.</note> assa ānanda tathāgatassa.
<pb n="5.448"/>
Tasmā tihānanda dhammādāsaṁ nāma dhammapariyāyaṁ desessāmi yena
samannāgato ariyasāvako ākaṅkhamāno attanāva attānaṁ byākareyya
khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoniyo khīṇapittivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto
sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano.
<p n="1472"/>Katamo ca so ānanda dhammādāso dhammapariyāyo yena
samannāgato ariyasāvako ākaṅkhamāno attanāva attānaṁ byākareyya
khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoniyo khīṇapittivisayo
khīṇāpāyaduggativinipāto sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato
sambodhiparāyano. Idha ānanda ariyasāvako buddhe aveccappasādena
samannāgato hoti itipi so bhagavā .pe. Satthā
devamanussānaṁ buddho bhagavāti. Dhamme saṅghe. Ariyakantehi sīlehi
samannāgato hoti akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehi. Ayaṁ
kho so ānanda dhammādāso dhammapariyāyo yena samannāgato ariyasāvako
ākaṅkhamāno attanāva attānaṁ byākareyya khīṇanirayomhi
khīṇatiracchānayoniyo khīṇapittivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto
sotāpannohamasmi <pb ed="P" n="5.358" set="S"/>avinipātadhammo niyato sambodhiparāyanoti.
(tīṇipi suttantāni ekanidānāni).
<p rend="subhead" sid="10">10, tatiyagiñjakāvasathasuttaṃ</p>
<p n="1473"/>Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṁ
etadavoca asoko nāma bhante bhikkhu kālakato tassa kā gati
<pb n="5.449"/>
Ko abhisamparāyo. Asokā nāma bhante bhikkhunī kālakatā .pe.
Asoko nāma bhante upāsako kālakato .pe. Asokā nāma
bhante upāsikā kālakatā tassā kā gati ko abhisamparāyoti.
<p n="1474"/>Asoko ānanda bhikkhu kālakato āsavānaṁ khayā anāsavaṁ
cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā
upasampajja viharati <note n="1">Ma. Yu. vihāsi.</note>. (purimaveyyākaraṇena ekanidānaṁ).
<p n="1475"/>Ayaṁ kho so ānanda dhammādāso dhammapariyāyo yena
samannāgato ariyasāvako ākaṅkhamāno attanāva attānaṁ byākareyya
khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoniyo khīṇapittivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto
sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyanoti.
<p rend="subhead" check="nosid">2, rājakārāmavaggo</p>
<p n="1476"/>Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṁ
etadavoca kakuṭo <note n="2">Ma. Yu. kakkaṭo.</note> nāma bhante ñātike upāsako kālakato
tassa kā gati ko abhisamparāyo. Kaḷibho <note n="3">Yu. kāḷiṅgo. evamupari.</note> nāma bhante
ñātike upāsako. Danikaddho <note n="4">Sī.  nikkhā. Ma. Yu. nikato.</note> nāma bhante ñātike upāsako.
Kaṭissaho nāma bhante ñātike upāsako. Tuṭṭho nāma bhante
ñātike upāsako. Santuṭṭho nāma bhante ñātike upāsako.
Bhaddo nāma bhante ñātike upāsako. Subhaddo nāma bhante
ñātike upāsako kālakato tassa kā gati ko abhisamparāyoti.
<pb n="5.450"/>
<p n="1477"/>Kakuṭo ānanda <pb ed="P" n="5.359" set="S"/>upāsako kālakato pañcannaṁ orambhāgiyānaṁ
saññojanānaṁ parikkhayā opapātiko tattha parinibbāyī anāvattidhammo
tasmā lokā. Kaḷibho ānanda. Danikaddho ānanda.
Kaṭissaho ānanda. Tuṭṭho ānanda. Santuṭṭho ānanda.
Bhaddo ānanda. Subhaddo ānanda upāsako kālakato pañcannaṁ
orambhāgiyānaṁ saññojanānaṁ parikkhayā opapātiko tattha parinibbāyī
anāvattidhammo tasmā lokā. (sabbe ekagatikā kātabbā).
<p n="1478"/>Paropaññāsa ānanda ñātike upāsakā kālakatā
pañcannaṁ orambhāgiyānaṁ saññojanānaṁ parikkhayā opapātikā tattha
parinibbāyino anāvattidhammā tasmā lokā. Sādhikanavuti ānanda
ñātike upāsakā kālakatā tiṇṇaṁ saññojanānaṁ parikkhayā rāgadosamohānaṁ
tanuttā sakadāgāmino sakideva imaṁ lokaṁ āgantvā
dukkhassantaṁ karissanti. Chātirekāni kho ānanda pañcasatāni
ñātike upāsakā kālakatā tiṇṇaṁ saññojanānaṁ parikkhayā sotāpannā
avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyanā.
<p n="1479"/>Anacchariyaṁ kho panetaṁ ānanda yaṁ manussabhūto kālaṁ
kareyya tasmiṁ tasmiṁ ce maṁ kālakate upasaṅkamitvā etamatthaṁ
paṭipucchissatha. Vihesāvesā ānanda assa tathāgatassa. Tasmā
tihānanda dhammādāsaṁ nāma dhammapariyāyaṁ desessāmi yena samannāgato
ariyasāvako ākaṅkhamāno attanāva attānaṁ byākareyya
<pb n="5.451"/>
Khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoniyo khīṇapittivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto
sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano.
<p n="1480"/>Katamo ca so ānanda dhammādāso dhammapariyāyo
yena samannāgato ariyasāvako ākaṅkhamāno attanāva attānaṁ
byākareyya <pb ed="P" n="5.360" set="S"/>khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoniyo khīṇapittivisayo
khīṇāpāyaduggativinipāto sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato
sambodhiparāyano. Idhānanda ariyasāvako buddhe aveccappasādena
samannāgato hoti itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ
buddho bhagavāti. Dhamme saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgato
hoti akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehi. Ayaṁ kho so
ānanda dhammādāso dhammapariyāyo yena samannāgato ariyasāvako
ākaṅkhamāno attanāva attānaṁ byākareyya khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoniyo
khīṇapittivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto sotāpannohamasmi
avinipātadhammo niyato sambodhiparāyanoti.
Veḷudvāravaggo paṭhamo.
Tassuddānaṁ
rājā ogadhadīghāvu sārīputtā apare duve
thapatayo veḷudvāreyyā giñjakāvasathe tayoti.
<p rend="subhead" sid="11">1, sahassabhikkhunisaṅghasuttaṃ</p>
<pb n="5.452"/>
Rājakārāmavaggo dutiyo
<p n="1481"/>Sāvatthiyaṁ viharati rājakārāme. Atha kho sahassabhikkhunīsaṅgho
yena bhagavā tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavantaṁ
abhivādetvā ekamantaṁ aṭṭhāsi. Ekamantaṁ ṭhitā kho tā
bhikkhuniyo bhagavā etadavoca catūhi kho bhikkhuniyo dhammehi samannāgato
ariyasāvako sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano.
Katamehi catūhi. Idha bhikkhuniyo <pb ed="P" n="5.361" set="S"/>ariyasāvako buddhe
aveccappasādena samannāgato hoti itipi so bhagavā .pe.
Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti. Dhamme saṅghe. Ariyakantehi
sīlehi samannāgato hoti akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehi.
Imehi kho bhikkhuniyo catūhi dhammehi samannāgato ariyasāvako
sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyanoti.
<p rend="subhead" sid="13">3, ānandattherasuttaṃ</p>
<p n="1482"/>Sāvatthīnidānaṁ. Brāhmaṇā bhikkhave udayagāminiṁ nāma
paṭipadaṁ paññapenti te sāvakaṁ evaṁ samādapenti ehi tvaṁ
ambho purisa kālasseva uṭṭhāya pācīnamukho yāhi so tvaṁ mā
sobbhaṁ parivajjehi mā papātaṁ mā khāṇuṁ mā kaṇṭakaṭṭhānaṁ
mā candanikaṁ <note n="1">Ma. candaniyaṁ.</note> mā oḷigallaṁ yattheva <note n="2">Ma. yattha.</note> papateyyāsi tattheva maraṇaṁ
āgameyyāsi evaṁ tvaṁ ambho purisa kāyassa bhedā paraṁ maraṇā
sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjissasīti.
<pb n="5.453"/>
<p n="1483"/>Taṁ kho panetaṁ bhikkhave brāhmaṇānaṁ bālagamanametaṁ
mūḷhagamanametaṁ na nibbidāya na virāgāya na nirodhāya na upasamāya
na abhiññāya na sambodhāya na nibbānāya saṁvattati. Ahañca
kho bhikkhave ariyassa vinaye udayagāminiṁ paṭipadaṁ paññapemi <note n="1">Ma. Yu. paññāpemi.</note> yā
ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya
nibbānāya saṁvattati.
<p n="1484"/>Katamā ca sā bhikkhave udayagāminī paṭipadā yā
ekantanibbidāya .pe. Nibbānāya saṁvattati. Idha bhikkhave
ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti itipi so
bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti. Dhamme
saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akkhaṇḍehi .pe.
Samādhisaṁvattanikehi. Ayaṁ kho sā bhikkhave udayagāminī paṭipadā yā
ekantanibbidāya virāgāya nirodhāya upasamāya abhiññāya sambodhāya
nibbānāya saṁvattatīti.
<p rend="subhead" sid="14">4, duggatibhayasuttaṃ</p>
<p n="1485"/>Ekaṁ samayaṁ āyasmā ca sārīputto āyasmā ca
ānando sāvatthiyaṁ viharanti jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.
Atha kho āyasmā sārīputto sāyaṇhasamayaṁ paṭisallānā vuṭṭhito
yena āyasmā ānando tenupasaṅkami upasaṅkamitvā āyasmatā
ānandena saddhiṁ sammodi sammodanīyaṁ kathaṁ sārāṇīyaṁ vītisāretvā
ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinno kho āyasmā sārīputto
<pb n="5.454"/>
Āyasmantaṁ ānandaṁ etadavoca katinaṁ nu kho āvuso ānanda
dhammānaṁ pahānā katinaṁ dhammānaṁ samannāgamanahetu evamayaṁ pajā
bhagavatā byākatā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyanāti.
<p n="1486"/>Catunnaṁ kho āvuso dhammānaṁ pahānā catunnaṁ dhammānaṁ
samannāgamanahetu evamayaṁ pajā bhagavatā byākatā sotāpannā
avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyanāti. Katamesaṁ catunnaṁ.
Yathārūpena kho āvuso buddhe <pb ed="P" n="5.363" set="S"/>appasādena samannāgato
assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ
vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati tathārūpassa buddhe appasādo
na hoti. Yathārūpena ca kho āvuso buddhe aveccappasādena
samannāgato sutavā ariyasāvako kāyassa bhedā paraṁ maraṇā sugatiṁ
saggaṁ lokaṁ upapajjati tathārūpassa buddhe aveccappasādo hoti
itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti.
<p n="1487"/>Yathārūpena <note n="1">Ma. ca.</note> kho āvuso dhamme appasādena
samannāgato assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ
duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati tathārūpassa dhamme
appasādo na hoti. Yathārūpena ca kho āvuso dhamme aveccappasādena
samannāgato sutavā ariyasāvako kāyassa bhedā paraṁ
maraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjati tathārūpassa dhamme aveccappasādo
<pb n="5.455"/>
Hoti svākkhāto bhagavatā dhammo .pe.
<p n="1488"/>Yathārūpena kho āvuso saṅghe appasādena
samannāgato assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ
duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati tathārūpassa saṅghe appasādo
na hoti. Yathārūpena ca kho āvuso saṅghe aveccappasādena
samannāgato sutavā ariyasāvako kāyassa bhedā paraṁ maraṇā sugatiṁ
saggaṁ lokaṁ upapajjati tathārūpassa saṅghe aveccappasādo hoti
supaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho .pe. Anuttaraṁ puññakkhettaṁ
lokassāti.
<p n="1489"/>Yathārūpena kho āvuso dussīlyena samannāgato assutavā
puthujjano kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ
upapajjati tathārūpassa dussīlyaṁ <note n="1">Yu. dussīlena hoti.</note> na hoti. Yathārūpehi ca kho
āvuso ariyakantehi sīlehi samannāgato <note n="2">Ma. Yu. sutavā.</note> ariyasāvako kāyassa bhedā
paraṁ <pb ed="P" n="5.364" set="S"/>maraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjati tathārūpānissa ariyakantāni
sīlāni honti akkhaṇḍāni .pe. Samādhisaṁvattanikāni.
<p n="1490"/>Imesaṁ kho āvuso catunnaṁ dhammānaṁ pahānā imesaṁ
catunnaṁ dhammānaṁ samannāgamanahetu evamayaṁ pajā bhagavatā byākatā
sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyanāti.
<p rend="subhead" sid="15">5, duggativinipātabhayasuttaṃ</p>
<p n="1491"/>Catūhi bhikkhave dhammehi samannāgato ariyasāvako sabbaduggatibhayaṁ
samatikkanto hoti. Katamehi catūhi. Idha bhikkhave
<pb n="5.456"/>
Ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti itipi
so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti. Dhamme
saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akkhaṇḍehi .pe.
Samādhisaṁvattanikehi. Imehi kho bhikkhave catūhi dhammehi
samannāgato ariyasāvako sabbaduggatibhayaṁ samatikkanto hotīti.
<p rend="subhead" sid="16">6, paṭhamamittāmaccasuttaṃ</p>
<p n="1492"/>Catūhi bhikkhave dhammehi samannāgato ariyasāvako
sabbaduggativinipātabhayaṁ samatikkanto hoti. Katamehi catūhi. Idha bhikkhave
ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti itipi
so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti. Dhamme
saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akkhaṇḍehi .pe.
Samādhisaṁvattanikehi. Imehi kho bhikkhave catūhi dhammehi samannāgato
ariyasāvako sabbaduggativinipātabhayaṁ samatikkanto hotīti.
<p rend="subhead" sid="17">7, dutiyamittāmaccasuttaṃ</p>
<p n="1493"/>Ye te bhikkhave anukampeyyātha ye ca sotabbaṁ
maññeyyuṁ mittā vā <pb ed="P" n="5.365" set="S"/>amaccā vā ñātī vā sālohitā vā
te bhikkhave catūsu sotāpattiyaṅgesu samādapetabbā nivesetabbā
patiṭṭhāpetabbā. Katamesu catūsu. Buddhe aveccappasāde
samādapetabbā nivesetabbā patiṭṭhāpetabbā itipi so bhagavā
.pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti. Dhamme saṅghe.
Ariyakantesu sīlesu samādapetabbā nivesetabbā patiṭṭhāpetabbā
akkhaṇḍesu .pe. Samādhisaṁvattanikesu. Ye te bhikkhave
<pb n="5.457"/>
Anukampeyyātha ye ca sotabbaṁ maññeyyuṁ mittā vā amaccā
vā ñātī vā sālohitā vā te bhikkhave imesu catūsu
sotāpattiyaṅgesu samādapetabbā nivesetabbā patiṭṭhāpetabbāti.
<p rend="subhead" sid="18">8, paṭhamadevacārikasuttaṃ</p>
<p n="1494"/>Ye te bhikkhave anukampeyyātha ye ca sotabbaṁ
maññeyyuṁ mittā vā amaccā vā ñātī vā sālohitā vā
te bhikkhave catūsu sotāpattiyaṅgesu samādapetabbā nivesetabbā
patiṭṭhāpetabbā. Katamesu catūsu. Buddhe aveccappasāde
samādapetabbā nivesetabbā patiṭṭhāpetabbā itipi so bhagavā
.pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti.
<p n="1495"/>Siyā bhikkhave catunnaṁ mahābhūtānaṁ aññathattaṁ paṭhavīdhātuyā
āpodhātuyā tejodhātuyā vāyodhātuyā. Na tveva buddhe
aveccappasādena samannāgatassa ariyasāvakassa siyā aññathattaṁ. Tatrīdaṁ
aññathattaṁ. So vata buddhe aveccappasādena samannāgato ariyasāvako
nirayaṁ vā tiracchānayoniṁ vā pittivisayaṁ vā upapajjissatīti netaṁ
ṭhānaṁ vijjati. Dhamme saṅghe. Ariyakantesu sīlesu samādapetabbā
nivesetabbā patiṭṭhāpetabbā akkhaṇḍesu .pe. Samādhisaṁvattanikesu.
<p n="1496"/>Siyā bhikkhave catunnaṁ mahābhūtānaṁ aññathattaṁ paṭhavīdhātuyā
āpodhātuyā tejodhātuyā vāyodhātuyā. Na tveva ariyakantehi
sīlehi samannāgatassa ariyasāvakassa siyā aññathattaṁ.
Tatrīdaṁ aññathattaṁ. So vata ariyakantehi sīlehi samannāgato
<pb n="5.458"/>
Ariyasāvako nirayaṁ vā tiracchānayoniṁ vā pittivisayaṁ vā upapajjissatīti
netaṁ ṭhānaṁ vijjati.
<p n="1497"/>Ye te bhikkhave anukampeyyātha ye ca sotabbaṁ
maññeyyuṁ mittā vā amaccā vā ñātī vā sālohitā vā te
bhikkhave imesu catūsu sotāpattiyaṅgesu samādapetabbā nivesetabbā
patiṭṭhāpetabbāti.
<p rend="subhead" sid="19">9, dutiyadevacārikasuttaṃ</p>
<p n="1498"/>Sāvatthīnidānaṁ. Atha kho āyasmā mahāmoggallāno
seyyathāpi nāma balavā puriso sammiñjitaṁ vā bāhaṁ pasāreyya
pasāritaṁ vā bāhaṁ sammiñjeyya evameva jetavane antarahito
devesu tāvatiṁsesu pāturahosi. Atha kho sambahulā tāvatiṁsakāyikā
devatāyo yenāyasmā mahāmoggallāno tenupasaṅkamiṁsu
upasaṅkamitvā āyasmantaṁ mahāmoggallānaṁ abhivādetvā ekamantaṁ
aṭṭhaṁsu. Ekamantaṁ ṭhitā kho tā devatāyo āyasmā mahāmoggallāno
etadavoca
<p n="1499"/>Sādhu kho āvuso buddhe aveccappasādena samannāgamanaṁ
hoti itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho
bhagavāti. Buddhe aveccappasādena samannāgamanahetu kho āvuso
evamidhekacce sattā kāyassa bhedā paraṁ maraṇā sugatiṁ saggaṁ
lokaṁ upapajjanti. Sādhu kho āvuso dhamme saṅghe. Sādhu
kho āvuso ariyakantehi sīlehi samannāgamanaṁ hoti akkhaṇḍehi
<pb n="5.459"/>
.pe. Samādhisaṁvattanikehi. Ariyakantehi sīlehi samannāgamanahetu
kho āvuso evamidhekacce sattā kāyassa bhedā paraṁ maraṇā
sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjantīti.
<p n="1500"/>Sādhu kho mārisa moggallāna buddhe aveccappasādena
samannāgamanaṁ hoti itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ
buddho bhagavāti. Buddhe aveccappasādena samannāgamanahetu kho
mārisa moggallāna evamidhekacce sattā kāyassa bhedā paraṁ maraṇā
sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjanti. Sādhu kho mārisa moggallāna
dhamme saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgamanaṁ hoti akkhaṇḍehi
.pe. Samādhisaṁvattanikehi. Ariyakantehi sīlehi samannāgamanahetu
kho mārisa moggallāna evamidhekacce sattā kāyassa bhedā paraṁ
maraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapajjantīti.
<p rend="subhead" sid="20">10, tatiyadevacārikasuttaṃ</p>
<p n="1501"/>Sāvatthīnidānaṁ. Atha kho āyasmā mahāmoggallāno
seyyathāpi nāma balavā puriso sammiñjitaṁ vā bāhaṁ pasāreyya
pasāritaṁ vā bāhaṁ sammiñjeyya evameva jetavane antarahito
devesu tāvatiṁsesu pāturahosi. Atha kho sambahulā tāvatiṁsakāyikā
devatāyo yenāyasmā mahāmoggallāno tenupasaṅkamiṁsu
upasaṅkamitvā āyasmantaṁ mahāmoggallānaṁ abhivādetvā ekamantaṁ
aṭṭhaṁsu. Ekamantaṁ ṭhitā kho tā devatāyo āyasmā mahāmoggallāno
etadavoca
<pb n="5.460"/>
<p n="1502"/>Sādhu kho āvuso buddhe aveccappasādena samannāgamanaṁ
hoti itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho
bhagavāti. Buddhe aveccappasādena samannāgamanahetu kho āvuso
evamidhekacce sattā kāyassa bhedā paraṁ maraṇā sugatiṁ saggaṁ
lokaṁ upapannā. Sādhu kho āvuso dhamme saṅghe. Ariyakantehi
sīlehi samannāgamanaṁ hoti akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehi.
Ariyakantehi sīlehi samannāgamanahetu kho āvuso evamidhekacce
sattā kāyassa bhedā paraṁ maraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapannāti.
<p n="1503"/>Sādhu kho mārisa moggallāna buddhe aveccappasādena
samannāgamanaṁ hoti itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ
buddho bhagavāti. Buddhe aveccappasādena samannāgamanahetu kho
mārisa moggallāna evamidhekacce sattā kāyassa bhedā paraṁ maraṇā
sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapannā. Sādhu kho mārisa moggallāna
dhamme saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgamanaṁ hoti akkhaṇḍehi
.pe. Samādhisaṁvattanikehi. Ariyakantehi sīlehi samannāgamanahetu
kho mārisa moggallāna evamidhekacce sattā kāyassa bhedā paraṁ
maraṇā sugatiṁ saggaṁ lokaṁ upapannāti.
<p rend="subhead" check="nosid">3, saraṇānivaggo</p>
<p n="1504"/>Atha kho bhagavā seyyathāpi nāma balavā puriso
sammiñjitaṁ vā bāhaṁ pasāreyya pasāritaṁ vā bāhaṁ sammiñjeyya
evameva jetavane <pb ed="P" n="5.368" set="S"/>antarahito devesu tāvatiṁsesu pāturahosi.
<pb n="5.461"/>
Atha kho sambahulā tāvatiṁsakāyikā devatāyo yena bhagavā tenupasaṅkamiṁsu
upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ aṭṭhaṁsu.
Ekamantaṁ ṭhitā kho tā devatāyo bhagavā etadavoca
<p n="1505"/>Sādhu kho āvuso buddhe aveccappasādena
samannāgamanaṁ hoti itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ
buddho bhagavāti. Buddhe aveccappasādena samannāgamanahetu kho
āvuso evamidhekacce sattā sotāpannā avinipātadhammā niyatā
sambodhiparāyanā. Sādhu kho āvuso dhamme saṅghe. Ariyakantehi
sīlehi samannāgamanaṁ hoti akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehi.
Ariyakantehi sīlehi samannāgamanahetu kho āvuso evamidhekacce
sattā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyanāti.
<p n="1506"/>Sādhu kho mārisa buddhe aveccappasādena samannāgamanaṁ
hoti itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho
bhagavāti. Buddhe aveccappasādena samannāgamanahetu kho mārisa
evamayaṁ pajā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyanā.
Sādhu kho mārisa dhamme saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgamanaṁ
hoti akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehi. Ariyakantehi sīlehi
samannāgamanahetu kho mārisa evamayaṁ pajā sotāpannā avinipātadhammā
niyatā sambodhiparāyanāti.
Rājakārāmavaggo dutiyo.
<pb n="5.462"/>
Tassuddānaṁ
sahassabrāhmaṇā ānando duggati apare duve
mittenāmaccā dve vuttā tayo ca devacārikāti.
 <pb ed="P" n="5.369" set="S"/>
<p rend="subhead" sid="21">1, paṭhamamahānāmasuttaṃ</p>
<pb n="5.463"/>
Sarakānivaggo <note n="1">Ma. saraṇānivaggo.</note> tatiyo
<p n="1507"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā sakkesu viharati
kapilavatthusmiṁ nigrodhārāme. Atha kho mahānāmo sakko yena
bhagavā tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ
nisīdi. Ekamantaṁ nisinno kho mahānāmo sakko bhagavantaṁ etadavoca
idaṁ bhante kapilavatthu iddhañceva phītañca bahujaññaṁ ākiṇṇamanussaṁ
sambādhabyūhaṁ. So khvāhaṁ bhante bhagavantaṁ vā payirupāsitvā
manobhāvanīye vā bhikkhū sāyaṇhasamayaṁ kapilavatthuṁ pavisanto vibbhantenapi <note n="2">Ma. bhamantenapi. ka. bhamantenapi. ito paraṁ aparāpi  cattāro pāṭhā evaṁ ñātabbā.</note>
hatthinā samāgacchāmi vibbhantenapi assena samāgacchāmi vibbhantenapi
rathena samāgacchāmi vibbhantenapi sakaṭena samāgacchāmi vibbhantenapi
purisena samāgacchāmi. Tassa mayhaṁ bhante tasmiṁ samaye
mussateva bhagavantaṁ ārabbha sati mussati dhammaṁ ārabbha sati
mussati saṅghaṁ ārabbha sati. Tassa mayhaṁ bhante evaṁ hoti imamhi
cāhaṁ samaye kālaṁ kareyyaṁ kā mayhaṁ gati ko abhisamparāyoti.
<p n="1508"/>Mā bhāyi mahānāma mā bhāyi mahānāma apāpakante
maraṇaṁ bhavissati apāpikā kālakiriyā. Yassa kassaci mahānāma
dīgharattaṁ saddhāparibhāvitaṁ cittaṁ sīlaparibhāvitaṁ cittaṁ sutaparibhāvitaṁ
cittaṁ cāgaparibhāvitaṁ cittaṁ paññāparibhāvitaṁ cittaṁ. Tassa
yo hi khvāyaṁ kāyo rūpī cātummahābhūtiko mātāpettikasambhavo
<pb n="5.464"/>
Odanakummāsupacayo aniccucchādanaparimaddanabhedanaviddhaṁsanadhammo taṁ
imeva kākā vā khādanti gijjhā vā khādanti kulalā vā khādanti
sunakhā vā khādanti sigālā <note n="1">Ma. siṅgālā. evamupari.</note> vā khādanti vividhā vā pāṇakajātā
khādanti. Yañca khvassa cittaṁ dīgharattaṁ saddhāparibhāvitaṁ
sīlasutacāgapaññāparibhāvitaṁ taṁ uddhaṅgāmi hoti visesagāmi.
<p n="1509"/>Seyyathāpi mahānāma puriso sappikumbhaṁ vā telakumbhaṁ
vā gambhīraṁ udakarahadaṁ ogāhetvā <note n="2">Ma. ogāhitvā.</note> bhindeyya tatra yā assa
sakkharā vā kaṭhalā vā sā adhogāmī assa yañca khvassa
tatra sappi vā telaṁ vā taṁ uddhaṅgāmi assa visesagāmi.
Evameva kho mahānāma yassa kassaci dīgharattaṁ saddhāparibhāvitaṁ
cittaṁ sīlasutacāgapaññāparibhāvitaṁ cittaṁ tassa yo hi
khvāyaṁ kāyo rūpī cātummahābhūtiko mātāpettikasambhavo odanakummāsupacayo
aniccucchādanaparimaddanabhedanaviddhaṁsanadhammo taṁ imeva
kākā vā khādanti gijjhā vā khādanti kulalā vā khādanti
sunakhā vā khādanti sigālā vā khādanti vividhā vā pāṇakajātā
khādanti yañca khvassa cittaṁ dīgharattaṁ saddhāparibhāvitaṁ
sīlasutacāgapaññāparibhāvitaṁ taṁ uddhaṅgāmi hoti visesagāmi. Tuyhaṁ
kho pana mahānāma dīgharattaṁ saddhāparibhāvitaṁ cittaṁ sīlasutacāgapaññāparibhāvitaṁ
cittaṁ. Mā bhāyi mahānāma mā bhāyi
mahānāma apāpakante maraṇaṁ bhavissati apāpikā kālakiriyāti.
<pb n="5.465"/>
<p rend="subhead" sid="23">3, godhasakkasuttaṃ</p>
<p n="1510"/>Evamme sutaṁ ekaṁ samayaṁ bhagavā sakkesu viharati
kapilavatthusmiṁ nigrodhārāme. Atha kho mahānāmo sakko yena
bhagavā tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ
nisīdi. Ekamantaṁ nisinno kho mahānāmo sakko bhagavantaṁ etadavoca
idaṁ bhante kapilavatthu iddhañceva phītañca bahujaññaṁ ākiṇṇamanussaṁ
sambādhaviyūhaṁ. So khvāhaṁ bhante bhagavantaṁ vā payirupāsitvā
manobhāvanīye vā bhikkhū sāyaṇhasamayaṁ kapilavatthuṁ pavisanto
bhantenapi hatthinā samāgacchāmi bhantenapi assena samāgacchāmi
bhantenapi rathena samāgacchāmi bhantenapi sakaṭena samāgacchāmi
bhantenapi purisena samāgacchāmi. Tassa mayhaṁ bhante tasmiṁ
samaye mussateva bhagavantaṁ ārabbha sati mussati dhammaṁ ārabbha
sati mussati saṅghaṁ ārabbha sati. Tassa mayhaṁ bhante evaṁ
hoti imamhi cāhaṁ samaye kālaṁ kareyyaṁ kā mayhaṁ gati ko
abhisamparāyoti.
<p n="1511"/>Mā bhāyi mahānāma mā bhāyi mahānāma apāpakante
maraṇaṁ bhavissati apāpikā kālakiriyā. Catūhi kho mahānāma
dhammehi samannāgato ariyasāvako nibbānaninno hoti nibbānapoṇo
nibbānapabbhāro. Katamehi catūhi. Idha mahānāma
ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti itipi
so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti. Dhamme
<pb n="5.466"/>
Saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akkhaṇḍehi .pe.
Samādhisaṁvattanikehi.
<p n="1512"/>Seyyathāpi mahānāma rukkho pācīnaninno pācīnapoṇo
pācīnapabbhāro so mūle chinne katamena papateyyāti. Yena
bhante ninno yena poṇo yena pabbhāroti. Evameva kho
mahānāma imehi catūhi dhammehi samannāgato ariyasāvako
nibbānaninno hoti nibbānapoṇo nibbānapabbhāroti.
<p rend="subhead" sid="24">4, paṭhamasaraṇānisakkasuttaṃ</p>
<p n="1513"/><pb ed="P" n="5.372" set="S"/>Kapilavatthunidānaṁ. Atha kho mahānāmo sakko yena
godhā sakko tenupasaṅkami upasaṅkamitvā godhaṁ sakkaṁ etadavoca
<p n="1514"/>Katihi <note n="1">Yu. katīhi. evamuparipi.</note> tvaṁ godhe dhammehi samannāgataṁ sotāpannaṁ
puggalaṁ ājānāsi avinipātadhammaṁ niyataṁ sambodhiparāyananti. Tīhi
khvāhaṁ mahānāma dhammehi samannāgataṁ sotāpannaṁ puggalaṁ ājānāmi
avinipātadhammaṁ niyataṁ sambodhiparāyanaṁ. Katamehi tīhi. Idha
mahānāma ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti
itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti.
Dhamme saṅghe. Aveccappasādena samannāgato hoti supaṭipanno
bhagavato sāvakasaṅgho .pe. Anuttaraṁ puññakkhettaṁ lokassāti.
Imehi khvāhaṁ mahānāma tīhi dhammehi samannāgataṁ sotāpannaṁ
puggalaṁ ājānāmi avinipātadhammaṁ niyataṁ sambodhiparāyanaṁ.
<p n="1515"/>Tvaṁ pana mahānāma katihi dhammehi samannāgataṁ sotāpannaṁ
<pb n="5.467"/>
Puggalaṁ ājānāsi avinipātadhammaṁ niyataṁ sambodhiparāyananti. Catūhi
khvāhaṁ <note n="1">Yu. bho.</note> godhe dhammehi samannāgataṁ sotāpannaṁ puggalaṁ ājānāmi
avinipātadhammaṁ niyataṁ sambodhiparāyanaṁ. Katamehi catūhi. Idha
godhe ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti
itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti.
Dhamme saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti
akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehi. Imehi khvāhaṁ godhe
catūhi dhammehi samannāgataṁ sotāpannaṁ puggalaṁ ājānāmi avinipātadhammaṁ
niyataṁ sambodhiparāyananti.
<p n="1516"/>Āgamehi tvaṁ mahānāma āgamehi tvaṁ mahānāma bhagavāva
etaṁ jāneyya etehi dhammehi samannāgataṁ vā asamannāgataṁ vāti.
Āyāma <pb ed="P" n="5.373" set="S"/>godhe yena bhagavā tenupasaṅkameyyāma upasaṅkamitvā
bhagavato etamatthaṁ ārocissāmāti.
<p n="1517"/>Atha kho mahānāmo ca <note n="2">Ma. Yu. casaddo natthi.</note> sakko godhā ca sakko yena
bhagavā tenupasaṅkamiṁsu upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ
nisīdiṁsu. Ekamantaṁ nisinno kho mahānāmo sakko bhagavantaṁ
etadavoca idhāhaṁ bhante yena godhā sakko tenupasaṅkamiṁ
upasaṅkamitvā godhaṁ sakkaṁ etadavocaṁ katihi tvaṁ godhe dhammehi
samannāgataṁ sotāpannaṁ puggalaṁ ājānāsi avinipādhammaṁ niyataṁ
sambodhiparāyananti.
<pb n="5.468"/>
<p n="1518"/>Evaṁ vutte bhante godhā sakko maṁ etadavoca tīhi
khvāhaṁ mahānāma dhammehi samannāgataṁ sotāpannaṁ puggalaṁ ājānāmi
avinipātadhammaṁ niyataṁ sambodhiparāyanaṁ. Katamehi tīhi. Idha
mahānāma ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti
itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti.
Dhamme saṅghe. Aveccappasādena samannāgato hoti supaṭipanno
bhagavato sāvakasaṅgho .pe. Anuttaraṁ puññakkhettaṁ lokassāti.
Imehi khvāhaṁ mahānāma tīhi dhammehi samannāgataṁ sotāpannaṁ
puggalaṁ ājānāmi avinipātadhammaṁ niyataṁ sambodhiparāyanaṁ. Tvaṁ pana
mahānāma katihi dhammehi samannāgataṁ sotāpannaṁ puggalaṁ ājānāsi
avinipātadhammaṁ niyataṁ sambodhiparāyananti.
<p n="1519"/>Evaṁ vuttāhaṁ bhante godhaṁ sakkaṁ etadavocaṁ catūhi
khvāhaṁ godhe dhammehi samannāgataṁ sotāpannaṁ puggalaṁ ājānāmi
avinipātadhammaṁ niyataṁ sambodhiparāyanaṁ. Katamehi catūhi. Idha
godhe ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti
itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti.
Dhamme saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti
akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehi. Imehi khvāhaṁ godhe catūhi
dhammehi samannāgataṁ sotāpannaṁ puggalaṁ ājānāmi avinipātadhammaṁ
niyataṁ sambodhiparāyananti.
<pb n="5.469"/>
<p n="1520"/>Evaṁ vutte bhante godhā sakko maṁ etadavoca āgamehi
tvaṁ <pb ed="P" n="5.374" set="S"/>mahāmāma āgamehi tvaṁ mahānāma bhagavāva etaṁ jāneyya
etehi dhammehi samannāgataṁ vā asamannāgataṁ vāti.
<p n="1521"/>Idha bhante kocideva dhammasamuppādo <note n="1">Ma. dhammo samuppādo. evamuparipi.</note> uppajjeyya
ekato assa bhagavā ekato bhikkhusaṅgho ca <note n="2">Yu. casaddo natthi.</note> yeneva bhagavā
tenevāhaṁ assaṁ evaṁ pasannaṁ maṁ bhante bhagavā dhāretu.
<p n="1522"/>Idha bhante kocideva dhammasamuppādo uppajjeyya
ekato assa bhagavā ekato bhikkhusaṅgho bhikkhunīsaṅgho ca yeneva
bhagavā tenevāhaṁ assaṁ evaṁ pasannaṁ maṁ bhante bhagavā dhāretu.
<p n="1523"/>Idha bhante kocideva dhammasamuppādo uppajjeyya
ekato assa bhagavā ekato bhikkhusaṅgho bhikkhunīsaṅgho <note n="3">Ma. Yu. ca.</note> upāsakā
ca yeneva bhagavā tenevāhaṁ assaṁ evaṁ pasannaṁ maṁ bhante bhagavā
dhāretu.
<p n="1524"/>Idha bhante kocideva dhammasamuppādo uppajjeyya
ekato assa bhagavā ekato bhikkhusaṅgho bhikkhunīsaṅgho upāsakā
upāsikāyo ca yeneva bhagavā tenevāhaṁ assaṁ evaṁ pasannaṁ maṁ
bhante bhagavā dhāretu.
<p n="1525"/>Idha bhante kocideva dhammasamuppādo uppajjeyya
ekato assa bhagavā ekato bhikkhusaṅgho bhikkhunīsaṅgho upāsakā
upāsikāyo sadevako ca loko samārako sabrahmako sassamaṇabrāhmaṇī <note n="1">Ma. dhammo samuppādo. evamuparipi.</note>
<pb n="5.470"/>
Pajā sadevamanussā yeneva bhagavā tenevāhaṁ assaṁ
evaṁ pasannaṁ maṁ bhante bhagavā dhāretūti.
<p n="1526"/>Evaṁvādī <note n="2">Yu. evaṁvādiṁ.</note> tvaṁ godhe mahānāmaṁ sakkaṁ kiṁ vadesīti.
Evaṁvādāhaṁ <pb ed="P" n="5.375" set="S"/>bhante mahānāmaṁ sakkaṁ na kiñci vadāmi aññatra
kalyāṇā aññatra kusalāti.
<p rend="subhead" sid="25">5, dutiyasaraṇānisakkasuttaṃ</p>
<p n="1527"/>Kapilavatthunidānaṁ. Tena kho pana samayena sarakāni <note n="3">Ma. saraṇāni. evamuparipi.</note>
sakko kālakato hoti so bhagavatā byākato sotāpanno
avinipātadhammo niyato sambodhiparāyanoti. Tatra sudaṁ sambahulā
sakkā saṅgamma samāgamma ujjhāyanti khīyanti vipācenti acchariyaṁ
vata bho abbhutaṁ vata bho etthadāni ko na sotāpanno
bhavissati. Yatra hi nāma sarakāni sakko kālakato so
bhagavatā byākato sotāpanno avinipātadhammo niyato sambodhiparāyanoti.
Sarakāni sakko sikkhādubbalyamāpādi majjapānaṁ
āpāyīti.
<p n="1528"/>Atha kho mahānāmo sakko yena bhagavā tenupasaṅkami
upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ
nisinno kho mahānāmo sakko bhagavantaṁ etadavoca idha bhante
sarakāni sakko kālakato so bhagavatā byākato sotāpanno
avinipātadhammo niyato sambodhiparāyanoti. Tatra sudaṁ bhante
sambahulā sakkā saṅgamma samāgamma ujjhāyanti khīyanti vipācenti
<pb n="5.471"/>
Acchariyaṁ vata bho abbhutaṁ vata bho etthadāni ko na sotāpanno
bhavissati. Yatra hi nāma sarakāni sakko kālakato so bhagavatā
byākato sotāpanno avinipātadhammo niyato sambodhiparāyanoti.
Sarakāni sakko sikkhādubbalyamāpādi majjapānaṁ āpāyīti.
<p n="1529"/>Yo so mahānāma dīgharattaṁ upāsako buddhaṁ saraṇaṁ
gato dhammaṁ saraṇaṁ gato saṅghaṁ saraṇaṁ gato so kathaṁ vinipātaṁ
gaccheyya. Yañhi taṁ mahānāma sammā vadamāno vadeyya <pb ed="P" n="5.376" set="S"/>dīgharattaṁ
upāsako buddhaṁ saraṇaṁ gato dhammaṁ saraṇaṁ gato saṅghaṁ saraṇaṁ
gatoti. Sarakāniṁ <note n="1">Ma. saraṇāni. Yu. sarakāni.</note> sakkaṁ sammā vadamāno vadeyya sarakāni
mahānāma sakko dīgharattaṁ upāsako buddhaṁ saraṇaṁ gato dhammaṁ
saraṇaṁ gato saṅghaṁ saraṇaṁ gato so kathaṁ vinipātaṁ gaccheyya.
<p n="1530"/>Idha mahānāma ekacco puggalo buddhe aveccappasādena
samannāgato hoti itipi so bhagavā .pe. Satthā
devamanussānaṁ buddho bhagavāti. Dhamme saṅghe. Hāsapañño
javanapañño vimuttiyā ca samannāgato. So āsavānaṁ khayā anāsavaṁ
cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā
upasampajja viharati. Ayampi kho mahānāma puggalo parimutto
nirayā parimutto tiracchānayoniyā parimutto pittivisayā parimutto
apāyaduggativinipātā.
<p n="1531"/>Idha pana mahānāma ekacco puggalo buddhe aveccappasādena
<pb n="5.472"/>
Samannāgato hoti itipi so bhagavā .pe. Satthā
devamanussānaṁ buddho bhagavāti. Dhamme saṅghe. Hāsapañño
javanapañño na ca vimuttiyā samannāgato. So pañcannaṁ
orambhāgiyānaṁ saññojanānaṁ parikkhayā opapātiko hoti tattha
parinibbāyī anāvattidhammo asmā lokā. Ayampi kho mahānāma
puggalo parimutto nirayā parimutto tiracchānayoniyā parimutto
pittivisayā parimutto apāyaduggativinipātā.
<p n="1532"/>Idha pana mahānāma ekacco puggalo buddhe aveccappasādena
samannāgato hoti itipi so bhagavā .pe. Satthā
devamanussānaṁ buddho bhagavāti. Dhamme saṅghe. Na hāsapañño na
javanapañño na ca vimuttiyā samannāgato. So tiṇṇaṁ saññojanānaṁ
parikkhayā rāgadosamohānaṁ tanuttā sakadāgāmī hoti sakideva imaṁ
lokaṁ āgantvā dukkhassantaṁ karoti. Ayampi kho mahānāma puggalo
parimutto <pb ed="P" n="5.377" set="S"/>nirayā parimutto tiracchānayoniyā parimutto pittivisayā
parimutto apāyaduggativinipātā.
<p n="1533"/>Idha pana mahānāma ekacco puggalo buddhe aveccappasādena
samannāgato hoti itipi so bhagavā .pe. Satthā
devamanussānaṁ buddho bhagavāti. Dhamme saṅghe. Na hāsapañño
na javanapañño na ca vimuttiyā samannāgato. So tiṇṇaṁ
saññojanānaṁ parikkhayā sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato
<pb n="5.473"/>
Sambodhiparāyano. Ayampi kho mahānāma puggalo parimutto nirayā
parimutto tiracchānayoniyā parimutto pittivisayā parimutto
apāyaduggativinipātā.
<p n="1534"/>Idha pana mahānāma ekacco puggalo na heva kho
buddhe aveccappasādena samannāgato hoti. Na dhamme. Na
saṅghe. Na hāsapañño na javanapañño na ca vimuttiyā
samannāgato. Apicassa ime dhammā honti saddhindriyaṁ
viriyindriyaṁ satindriyaṁ samādhindriyaṁ paññindriyaṁ. Tathāgatappaveditā
cassa dhammā paññāya mattaso nijjhānaṁ khamanti. Ayampi kho
mahānāma puggalo agantā nirayaṁ agantā tiracchānayoniṁ agantā
pittivisayaṁ agantā apāyaduggativinipātaṁ.
<p n="1535"/>Idha pana mahānāma ekacco puggalo na heva kho buddhe
aveccappasādena samannāgato hoti. Na dhamme. Na saṅghe.
Na hāsapañño na javanapañño na ca vimuttiyā samannāgato.
Apicassa ime dhammā honti saddhindriyaṁ .pe. Paññindriyaṁ.
Tathāgate cassa saddhāmattaṁ hoti pemamattaṁ. Ayampi kho mahānāma
puggalo agantā nirayaṁ agantā tiracchānayoniṁ agantā pittivisayaṁ
agantā apāyaduggativinipātaṁ.
<p n="1536"/>Ime cepi mahānāma mahāsālā subhāsitaṁ dubbhāsitaṁ
ājāneyyuṁ imevāhaṁ <note n="1">Ma. Yu. imecāhaṁ.</note> mahāsāle byākareyyaṁ sotāpannā
<pb n="5.474"/>
Avinipātadhammā <pb ed="P" n="5.378" set="S"/>niyatā sambodhiparāyanāti. Kimaṅga <note n="1">Ma. kimaṅgaṁ.</note> pana sarakāniṁ <note n="2">Ma. saraṇāni. evamuparipi.</note>
sakkaṁ sarakāni mahānāma sakko maraṇakāle sikkhaṁ samādiyīti.
<p rend="subhead" sid="26">6, paṭhamānāthapiṇḍikasuttaṃ</p>
<p n="1537"/>Kapilavatthunidānaṁ. Tena kho pana samayena sarakāni
sakko kālakato hoti. So bhagavatā byākato sotāpanno
avinipātadhammo niyato sambodhiparāyanoti. Tatra sudaṁ sambahulā
sakkā saṅgamma samāgamma ujjhāyanti khīyanti vipācenti acchariyaṁ
vata bho abbhutaṁ vata bho etthadāni ko na sotāpanno bhavissati
yatra hi nāma sarakāni sakko kālakato bhagavatā byākato
sotāpanno avinipātadhammo niyato sambodhiparāyanoti. Sarakāni
sakko sikkhāya aparipūrīkārī ahosīti.
<p n="1538"/>Atha kho mahānāmo sakko yena bhagavā tenupasaṅkami
upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ
nisinno kho mahānāmo sakko bhagavantaṁ etadavoca idha bhante
sarakāni sakko kālakato so bhagavatā byākato sotāpanno
avinipātadhammo niyato sambodhiparāyanoti. Tatra sudaṁ bhante
sambahulā sakkā saṅgamma samāgamma ujjhāyanti khīyanti vipācenti
acchariyaṁ vata bho abbhutaṁ vata bho etthadāni ko na sotāpanno
bhavissati yatra hi nāma sarakāni sakko kālakato so bhagavatā
byākato sotāpanno avinipātadhammo niyato sambodhiparāyanoti.
Sarakāni sakko sikkhāya aparipūrīkārī ahosīti.
<pb n="5.475"/>
<p n="1539"/>Yo so mahānāma dīgharattaṁ upāsako buddhaṁ saraṇaṁ
gato dhammaṁ saraṇaṁ gato saṅghaṁ saraṇaṁ gato so kathaṁ vinipātaṁ
gaccheyya. Yañhi taṁ mahānāma sammā vadamāno vadeyya dīgharattaṁ
upāsako buddhaṁ saraṇaṁ gato dhammaṁ saraṇaṁ gato saṅghaṁ saraṇaṁ gatoti
sarakāniṁ sakkaṁ sammā vadamāno vadeyya sarakāni mahānāma sakko
dīgharattaṁ upāsako buddhaṁ saraṇaṁ gato dhammaṁ saraṇaṁ gato saṅghaṁ
saraṇaṁ gato so kathaṁ vinipātaṁ gaccheyya.
<p n="1540"/>Idha mahānāma ekacco puggalo buddhe ekantagato
hoti abhippasanno itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ
buddho bhagavāti. Dhamme saṅghe. Hāsapañño javanapañño vimuttiyā
ca samannāgato. So āsavānaṁ khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ
diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.
Ayampi kho mahānāma puggalo parimutto nirayā parimutto tiracchānayoniyā
parimutto pittivisayā parimutto apāyaduggativinipātā.
<p n="1541"/>Idha pana mahānāma ekacco puggalo buddhe ekantagato
hoti abhippasanno itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ
buddho bhagavāti. Dhamme saṅghe. Hāsapañño javanapañño na ca
vimuttiyā samannāgato. So pañcannaṁ orambhāgiyānaṁ saññojanānaṁ
parikkhayā antarāparinibbāyī hoti upahaccaparinibbāyī hoti
asaṅkhāraparinibbāyī hoti sasaṅkhāraparinibbāyī hoti uddhaṁsoto
<pb n="5.476"/>
Hoti akaniṭṭhagāmī. Ayampi kho mahānāma puggalo parimutto
nirayā parimutto tiracchānayoniyā parimutto pittivisayā parimutto
apāyaduggativinipātā.
<p n="1542"/>Idha pana mahānāma ekacco puggalo buddhe ekantagato
hoti abhippasanno itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ
buddho bhagavāti. Dhamme saṅghe. Na hāsapañño na javanapañño
na ca vimuttiyā samannāgato. So tiṇṇaṁ <pb ed="P" n="5.379" set="S"/>saññojanānaṁ parikkhayā
rāgadosamohānaṁ tanuttā sakadāgāmī hoti sakideva imaṁ lokaṁ
āgantvā dukkhassantaṁ karoti. Ayampi kho mahānāma puggalo
parimutto nirayā parimutto tiracchānayoniyā parimutto pittivisayā
parimutto apāyaduggativinipātā.
<p n="1543"/>Idha pana mahānāma ekacco puggalo buddhe ekantagato
hoti abhippasanno itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ
buddho bhagavāti. Dhamme saṅghe. Na hāsapañño na javanapañño
na ca vimuttiyā samannāgato. So tiṇṇaṁ saññojanānaṁ parikkhayā
sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano. Ayampi
kho mahānāma puggalo parimutto nirayā parimutto tiracchānayoniyā
parimutto pittivisayā parimutto apāyaduggativinipātā.
<p n="1544"/>Idha pana mahānāma ekacco puggalo na heva kho
buddhe ekantagato hoti abhippasanno. Na dhamme. Na saṅghe.
<pb n="5.477"/>
Na hāsapañño na javanapañño na ca vimuttiyā samannāgato.
Apicassa ime dhammā honti saddhindriyaṁ .pe. Paññindriyaṁ.
Tathāgatappaveditā cassa dhammā paññāya mattaso nijjhānaṁ khamanti.
Ayampi kho mahānāma puggalo agantā nirayaṁ agantā tiracchānayoniṁ
agantā pittivisayaṁ agantā apāyaduggativinipātaṁ.
<p n="1545"/>Idha pana mahānāma ekacco puggalo na heva kho
buddhe ekantagato hoti abhippasanno. Na dhamme. Na saṅghe.
Na hāsapañño na javanapañño na ca vimuttiyā samanannāgato.
Apicassa ime dhammā honti saddhindriyaṁ .pe. Paññindriyaṁ.
Tathāgate cassa saddhāmattaṁ hoti pemamattaṁ. Ayampi kho mahānāma
puggalo agantā nirayaṁ agantā tiracchānayoniṁ agantā pittivisayaṁ
agantā apāyaduggativipātaṁ.
<p n="1546"/>Seyyathāpi mahānāma dukkhettaṁ dubbhūmiṁ avihatakkhāṇukaṁ
bījāni cassu khaṇḍāni pūtīni vātātapahatāni asārādāni
asukhasayitāni <note n="1">Sī. evaṁ.</note> devo pana <note n="2">Sī. Ma. Yu. ca na sammā ....</note> sammā dhāraṁ anuppaveccheyya. Api nu tāni
bījāni vuḍḍhiṁ virūḷhiṁ vepullaṁ āpajjeyyunti. No hetaṁ bhante.
Evameva kho <pb ed="P" n="5.380" set="S"/>mahānāma idha dhammo durākkhāto <note n="3">Ma. durakkhāto. Yu. dvākkhāto.</note> hoti duppavedito
aniyyāniko anupasamasaṁvattaniko asammāsambuddhappavedito idamahaṁ
dukkhettasmiṁ vadāmi. Tasmiṁ ca dhamme sāvako viharati dhammānudhammapaṭipanno
<pb n="5.478"/>
Sāmīcipaṭipanno anudhammacārī idamahaṁ dubbījasmiṁ vadāmi.
<p n="1547"/>Seyyathāpi mahānāma sukkhettaṁ subhūmiṁ suvihatakkhāṇukaṁ
bījāni cassu akkhaṇḍāni apūtīni avātātapahatāni sārādāni
sukhasayitāni devo cassa <note n="1">Ma. Yu. ca.</note> sammā dhāraṁ anuppaveccheyya. Api nu
tāni bījāni vuḍḍhiṁ virūḷhiṁ vepullaṁ āpajjeyyunti. Evaṁ
bhante. Evameva kho mahānāma idha dhammo svākkhāto hoti
suppavedito niyyāniko upasamasaṁvattaniko sammāsambuddhappavedito
idamahaṁ sukkhettasmiṁ vadāmi. Tasmiṁ ca dhamme sāvako viharati
dhammānudhammapaṭipanno sāmīcipaṭipanno anudhammacārī idamahaṁ subījasmiṁ
vadāmi. Kimaṅga <note n="2">Ma. kimaṅgaṁ.</note> pana sarakāniṁ sakkaṁ sarakāni mahānāma sakko
maraṇakāle sikkhāya paripūrīkārī ahosīti.
<p rend="subhead" sid="27">7, dutiyānāthapiṇḍikasuttaṃ</p>
<p n="1548"/>Sāvatthīnidānaṁ. Tena kho pana samayena anāthapiṇḍiko
gahapati ābādhiko hoti dukkhito bāḷhagilāno. Atha kho anāthapiṇḍiko
gahapati aññataraṁ purisaṁ āmantesi ehi tvaṁ ambho
purisa yenāyasmā sārīputto tenupasaṅkama upasaṅkamitvā mama
vacanena āyasmato sārīputtassa pāde sirasā vanda anāthapiṇḍiko
bhante gahapati ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno so āyasmato
sārīputtassa pāde sirasā vandatīti. <pb ed="P" n="5.381" set="S"/>Evañca vadehi sādhu kira
bhante āyasmā sārīputto yena anāthapiṇḍikassa gahapatissa
nivesanaṁ tenupasaṅkamatu anukampaṁ upādāyāti. Evaṁ bhanteti kho
<pb n="5.479"/>
So puriso anāthapiṇḍikassa gahapatissa paṭissutvā yenāyasmā
sārīputto tenupasaṅkami upasaṅkamitvā āyasmantaṁ sārīputtaṁ
abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinno kho so puriso
āyasmantaṁ sārīputtaṁ etadavoca anāthapiṇḍiko bhante gahapati
ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno so āyasmato sārīputtassa
pāde sirasā vandati. Evañca vadeti sādhu kira bhante āyasmā
sārīputto yena anāthapiṇḍikassa gahapatissa nivesanaṁ tenupasaṅkamatu
anukampaṁ upādāyāti. Adhivāsesi kho āyasmā sārīputto
tuṇhībhāvena.
<p n="1549"/>Atha kho āyasmā sārīputto pubbaṇhasamayaṁ
nivāsetvā pattacīvaramādāya āyasmatā ānandena pacchāsamaṇena
yena anāthapiṇḍikassa gahapatissa nivesanaṁ tenupasaṅkami upasaṅkamitvā
paññatte āsane nisīdi. Nisajja kho āyasmā sārīputto anāthapiṇḍikaṁ
gahapatiṁ etadavoca kacci te gahapati khamanīyaṁ kacci
yāpanīyaṁ kacci dukkhā vedanā paṭikkamanti no abhikkamanti.
Paṭikkamosānaṁ paññāyati no abhikkamoti. Na me bhante
khamanīyaṁ na yāpanīyaṁ bāḷhā me dukkhā vedanā abhikkamanti
no paṭikkamanti abhikkamosānaṁ paññāyati no paṭikkamoti.
<p n="1550"/>Yathārūpena kho gahapati buddhe aveccappasādena
samannāgato assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ
<pb n="5.480"/>
Duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati tathārūpo te buddhe appasādo
natthi. Atthi ca kho te gahapati buddhe aveccappasādo itipi
so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti. Tañca
pana te buddhe aveccappasādaṁ attani samanupassato ṭhānaso vedanā
paṭippassambheyyuṁ <note n="1">Ma. paṭippassambheyya. evamuparipi.</note>.
<p n="1551"/>Yathārūpena kho gahapati dhamme aveccappasādena samannāgato
assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ
vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati tathārūpo te dhamme appasādo natthi.
Atthi ca kho te gahapati dhamme aveccappasādo svākkhāto
bhagavatā dhammo .pe. Paccattaṁ veditabbo viññūhīti. Tañca
pana te dhamme aveccappasādaṁ attani samanupassato ṭhānaso
vedanā paṭippassambheyyuṁ.
<p n="1552"/>Yathārūpena kho gahapati saṅghe aveccappasādena samannāgato
assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ
vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati tathārūpo te saṅghe appasādo natthi.
Atthi ca kho te gahapati saṅghe aveccappasādo supaṭipanno
bhagavato sāvakasaṅgho .pe. Anuttaraṁ puññakkhettaṁ lokassāti.
Tañca pana te saṅghe aveccappasādaṁ attani samanupassato ṭhānaso
vedanā paṭippassambheyyuṁ.
<p n="1553"/>Yathārūpena kho gahapati dussīlyena samannāgato assutavā
<pb n="5.481"/>
Puthujjano kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ vinipātaṁ nirayaṁ
upapajjati tathārūpante dussīlyaṁ natthi. Atthi ca kho te gahapati
ariyakantāni sīlāni akkhaṇḍāni .pe. Samādhisaṁvattanikāni. Tāni
ca pana te ariyakantāni sīlāni attani samanupassato ṭhānaso
vedanā paṭippassambheyyuṁ.
<p n="1554"/>Yathārūpāya kho gahapati micchādiṭṭhiyā samannāgato
assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ
vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati tathārūpā te micchādiṭṭhi natthi.
Atthi ca kho te gahapati sammādiṭṭhi. Tañca pana te sammādiṭṭhiṁ
attani samanupassato ṭhānaso vedanā paṭippassambheyyuṁ.
<p n="1555"/>Yathārūpena kho gahapati micchāsaṅkappena samannāgato
assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ
vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati tathārūpo te micchāsaṅkappo natthi.
Atthi <pb ed="P" n="5.383" set="S"/>ca kho te gahapati sammāsaṅkappo. Tañca pana te sammāsaṅkappaṁ
attani samanupassato ṭhānaso vedanā paṭippassambheyyuṁ.
<p n="1556"/>Yathārūpāya kho gahapati micchāvācāya samannāgato
assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ
vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati tathārūpā te micchāvācā natthi.
Atthi ca kho te gahapati sammāvācā. Tañca pana te sammāvācaṁ
attani samanupassato ṭhānaso vedanā paṭippassambheyyuṁ.
<pb n="5.482"/>
<p n="1557"/>Yathārūpena kho gahapati micchākammantena samannāgato
assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ
vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati tathārūpo te micchākammanto natthi.
Atthi ca kho te gahapati sammākammanto. Tañca pana te sammākammantaṁ
attani samanupassato ṭhānaso vedanā paṭippassambheyyuṁ.
<p n="1558"/>Yathārūpena kho gahapati micchāājīvena samannāgato
assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ
vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati tathārūpo te micchāājīvo natthi.
Atthi ca kho te gahapati sammāājīvo. Tañca pana te sammāājīvaṁ
attani samanupassato ṭhānaso vedanā paṭippassambheyyuṁ.
<p n="1559"/>Yathārūpena kho gahapati micchāvāyāmena samannāgato
assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ
vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati tathārūpo te micchāvāyāmo natthi.
Atthi ca kho te gahapati sammāvāyāmo. Tañca pana te sammāvāyāmaṁ
attani samanupassato ṭhānaso vedanā paṭippassambheyyuṁ.
<p n="1560"/>Yathārūpāya kho gahapati micchāsatiyā samannāgato
assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ
vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati tathārūpā te micchāsati natthi. Atthi
ca kho te gahapati sammāsati. Tañca pana te sammāsatiṁ attani
samanupassato ṭhānaso vedanā paṭippassambheyyuṁ.
<pb n="5.483"/>
<p n="1561"/>Yathārūpena kho gahapati micchāsamādhinā samannāgato
assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ
vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati tathārūpo te micchāsamādhi natthi.
Atthi <pb ed="P" n="5.384" set="S"/>ca kho te gahapati sammāsamādhi. Tañca pana te sammāsamādhiṁ
attani samanupassato ṭhānaso vedanā paṭippassambheyyuṁ.
<p n="1562"/>Yathārūpena kho gahapati micchāñāñena samannāgato
assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ
vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati tathārūpante micchāñāṇaṁ natthi. Atthi ca
kho te gahapati sammāñāṇaṁ. Tañca pana te sammāñāṇaṁ attani
samanupassato ṭhānaso vedanā paṭippassambheyyuṁ.
<p n="1563"/>Yathārūpāya kho gahapati micchāvimuttiyā samannāgato
assutavā puthujjano kāyassa bhedā paraṁ maraṇā apāyaṁ duggatiṁ
vinipātaṁ nirayaṁ upapajjati tathārūpā te micchāvimutti natthi.
Atthi ca kho te gahapati sammāvimutti. Tañca pana te sammāvimuttiṁ
attani samanupassato ṭhānaso vedanā paṭippassambheyunti.
<p n="1564"/>Atha kho anāthapiṇḍikassa gahapatissa ṭhānaso vedanā
paṭippassambhiṁsu. Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati āyasmantañca
sārīputtaṁ āyasmantañca ānandaṁ sakeneva thālipākena parivisi.
Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati āyasmantaṁ sārīputtaṁ bhuttāviṁ
onītapattapāṇiṁ aññataraṁ nīcaṁ āsanaṁ gahetvā ekamantaṁ nisīdi.
<pb n="5.484"/>
Ekamantaṁ nisinnaṁ kho anāthapiṇḍikaṁ gahapatiṁ āyasmā sārīputto
imāhi gāthāhi anumodi
<p n="1565"/>Yassa saddhā tathāgate acalā supatiṭṭhitā
sīlañca yassa kalyāṇaṁ ariyakantaṁ pasaṁsitaṁ.
Saṅghe pasādo yassatthi ujubhūtañca dassanaṁ
adaḷiddoti taṁ āhu amoghantassa jīvitaṁ.
Tasmā saddhañca sīlañca pasādaṁ dhammadassanaṁ
anuyuñjetha medhāvī saraṁ buddhānasāsananti.
<p n="1566"/><pb ed="P" n="5.385" set="S"/>Atha kho āyasmā sārīputto anāthapiṇḍikaṁ gahapatiṁ
imāhi gāthāhi anumoditvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.
<p n="1567"/>Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami
upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ
nisinnaṁ kho āyasmantaṁ ānandaṁ bhagavā etadavoca handa kutonu
tvaṁ ānanda āgacchasi divādivassāti. Āyasmatā bhante sārīputtena
anāthapiṇḍiko gahapati iminā ca iminā ca ovādena
ovaditoti. Paṇḍito ānanda sārīputto mahāpañño ānanda
sārīputto yatra hi nāma cattāri sotāpattiyaṅgāni dasahākārehi
vibhajissatīti.
<p rend="subhead" sid="28">8, paṭhamabhayaverūpasantasuttaṃ</p>
<p n="1568"/>Sāvatthīnidānaṁ. Tena kho pana samayena anāthapiṇḍiko
gahapati ābādhiko hoti dukkhito bāḷhagilāno. Atha kho
<pb n="5.485"/>
Anāthapiṇḍiko gahapati aññataraṁ purisaṁ āmantesi ehi tvaṁ ambho
purisa yenāyasmā ānando tenupasaṅkama upasaṅkamitvā mama vacanena
āyasmato ānandassa pāde sirasā vanda anāthapiṇḍiko bhante
gahapati ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno so āyasmato ānandassa
pāde sirasā vandatīti. Evañca vadehi sādhu kira bhante āyasmā
ānando yena anāthapiṇḍikassa gahapatissa nivesanaṁ tenupasaṅkamatu
anukampaṁ upādāyāti. Evaṁ bhanteti kho so puriso anāthapiṇḍikassa
gahapatissa paṭissutvā yenāyasmā ānando tenupasaṅkami
upasaṅkamitvā āyasmantaṁ ānandaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.
Ekamantaṁ nisinno kho so puriso āyasmantaṁ ānandaṁ etadavoca
anāthapiṇḍiko bhante gahapati ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno.
So āyasmato ānandassa pāde sirasā vandati evañca vadeti
sādhu kira bhante āyasmā ānando yena anāthapiṇḍikassa gahapatissa
nivesanaṁ tenupasaṅkamatu anukampaṁ upādāyāti. Adhivāsesi kho
āyasmā ānando tuṇhībhāvena.
<p n="1569"/>Atha kho āyasmā ānando pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā
pattacīvaramādāya yena anāthapiṇḍikassa nivesanaṁ tenupasaṅkami upasaṅkamitvā
paññatte āsane nisīdi. Nisajja kho āyasmā
ānando anāthapiṇḍikaṁ gahapatiṁ etadavoca
<p n="1570"/>Kacci te gahapati khamanīyaṁ kacci yāpanīyaṁ kacci
<pb n="5.486"/>
Dukkhā vedanā paṭikkamanti no abhikkamanti paṭikkamosānaṁ paññāyati
no abhikkamoti. Na me bhante khamanīyaṁ na yāpanīyaṁ bāḷhā
me <pb ed="P" n="5.386" set="S"/>dukkhā vedanā abhikkamanti no paṭikkamanti abhikkamosānaṁ
paññāyati no paṭikkamoti.
<p n="1571"/>Catūhi kho gahapati dhammehi samannāgatassa assutavato
puthujjanassa hoti utrāso <note n="1">attāsotipi pāṭho.</note> hoti chambhitattaṁ hoti samparāyikaṁ
maraṇabhayaṁ. Katamehi catūhi. Idha gahapati assutavā puthujjano
buddhe appasādena samannāgato hoti. Tañca panassa buddhe
appasādaṁ attani samanupassato hoti utrāso hoti chambhitattaṁ
hoti samparāyikaṁ maraṇabhayaṁ. Puna caparaṁ gahapati assutavā puthujjano
dhamme appasādena samannāgato hoti. Tañca panassa dhamme
appasādaṁ attani samanupassato hoti utrāso hoti chambhitattaṁ
hoti samparāyikaṁ maraṇabhayaṁ. Puna caparaṁ gahapati assutavā puthujjano
saṅghe appasādena samannāgato hoti. Tañca panassa saṅghe
appasādaṁ attani samanupassato hoti utrāso hoti chambhitattaṁ
hoti samparāyikaṁ maraṇabhayaṁ. Puna caparaṁ gahapati assutavā puthujjano
dussīlyena samannāgato hoti. Tañca panassa dussīlyaṁ attani
samanupassato hoti utrāso hoti chambhitattaṁ hoti samparāyikaṁ
maraṇabhayaṁ. Imehi kho gahapati catūhi dhammehi samannāgatassa
<pb n="5.487"/>
Assutavato puthujjanassa hoti utrāso hoti chambhitattaṁ hoti
samparāyikaṁ maraṇabhayaṁ.
<p n="1572"/>Catūhi kho gahapati dhammehi samannāgatassa sutavato
ariyasāvakassa na hoti utrāso na hoti chambhitattaṁ na hoti
samparāyikaṁ maraṇabhayaṁ. Katamehi catūhi. Idha gahapati sutavā
ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti itipi
so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti.
Tañca panassa buddhe aveccappasādaṁ attani samanupassato na hoti
utrāso na hoti chambhitattaṁ na hoti samparāyikaṁ maraṇabhayaṁ.
Puna caparaṁ gahapati sutavā ariyasāvako dhamme aveccappasādena
samannāgato hoti svākkhāto bhagavatā dhammo .pe. Paccattaṁ
veditabbo viññūhīti. Tañca panassa dhamme aveccappasādaṁ
attani samanupassato na hoti utrāso na hoti chambhitattaṁ na
hoti samparāyikaṁ maraṇabhayaṁ. Puna caparaṁ gahapati sutavā ariyasāvako
saṅghe aveccappasādena samannāgato hoti supaṭipanno bhagavato
sāvakasaṅgho .pe. Anuttaraṁ puññakkhettaṁ lokassāti. Tañca
panassa saṅghe aveccappasādaṁ attani samanupassato na hoti utrāso
na hoti chambhitattaṁ na hoti samparāyikaṁ maraṇabhayaṁ. Puna caparaṁ
gahapati sutavā ariyasāvako <pb ed="P" n="5.387" set="S"/>ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti
akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehi. Tāni ca panassa ariyakantāni
<pb n="5.488"/>
Sīlāni attani samanupassato na hoti utrāso na hoti chambhitattaṁ
na hoti samparāyikaṁ maraṇabhayaṁ. Imehi kho gahapati catūhi dhammehi
samannāgatassa sutavato ariyasāvakassa na hoti utrāso na hoti
chambhitattaṁ na hoti samparāyikaṁ maraṇabhayanti.
<p n="1573"/>Nāhaṁ bhante ānanda bhāyāmi <note n="1">Ma. Yu. homi.</note> tyāhaṁ bhāsissāmi
ahañhi bhante buddhe aveccappasādena samannāgato itipi so
bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti. Dhamme saṅghe.
Aveccappasādena samannāgato <note n="2">Ma. Yu. homi.</note> supaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho
.pe. Anuttaraṁ puññakkhettaṁ lokassāti. Yāni cimāni bhante
bhagavatā gihisāmīcikāni sikkhāpadāni desitāni nāhaṁ tesaṁ kiñci
attani khaṇḍaṁ samanupassāmīti. Lābhā te gahapati suladdhante
gahapati sotāpattiphalaṁ tayā gahapati byākatanti.
<p rend="subhead" sid="29">9, dutiyabhayaverūpasantasuttaṃ</p>
<p n="1574"/>Sāvatthīnidānaṁ. Ekamantaṁ nisinnaṁ kho anāthapiṇḍikaṁ
gahapatiṁ bhagavā etadavoca yato kho gahapati ariyasāvakassa
pañca bhayāni verāni vūpasantāni ca honti catūhi ca sotāpattiyaṅgehi
samannāgato hoti ariyo cassa ñāyo paññāya
sudiṭṭho hoti suppaṭividdho. So ākaṅkhamāno attanāva attānaṁ
byākareyya khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoniyo khīṇapittivisayo
khīṇāpāyaduggativinipāto sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato
sambodhiparāyano.
<pb n="5.489"/>
<p n="1575"/>Katamāni pañca <pb ed="P" n="5.388" set="S"/>bhayāni verāni vūpasantāni honti.
Yaṁ gahapati pāṇātipātī pāṇātipātapaccayā diṭṭhadhammikampi bhayaṁ
veraṁ pasavati samparāyikampi bhayaṁ veraṁ pasavati cetasikampi dukkhaṁ
domanassaṁ paṭisaṁvedayati pāṇātipātā paṭiviratassa evantaṁ bhayaṁ
veraṁ vūpasantaṁ hoti. Yaṁ gahapati adinnādāyī. Yaṁ gahapati
kāmesu micchācārī. Yaṁ gahapati musāvādī. Yaṁ gahapati
surāmerayamajjapamādaṭṭhāyī surāmerayamajjapamādaṭṭhānapaccayā diṭṭhadhammikampi
bhayaṁ veraṁ pasavati samparāyikampi bhayaṁ veraṁ pasavati cetasikampi dukkhaṁ
domanassaṁ paṭisaṁvedayati surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭiviratassa
evantaṁ bhayaṁ veraṁ vūpasantaṁ hoti. Imāni pañca bhayāni verāni
vūpasantāni honti.
<p n="1576"/>Katamehi catūhi sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti.
Idha gahapati ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato
hoti itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho
bhagavāti. Dhamme saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti
akkhaṇḍehi. .pe. Samādhisaṁvattanikehi. Imehi catūhi sotāpattiyaṅgehi
samannāgato hoti.
<p n="1577"/>Katamo cassa ariyo ñāyo paññāya sudiṭṭho hoti
suppaṭividdho. Idha gahapati ariyasāvako paṭiccasamuppādaññeva
sādhukaṁ yoniso manasikaroti iti imasmiṁ sati idaṁ hoti imassuppādā
<pb n="5.490"/>
Pādā idaṁ uppajjati iti imasmiṁ asati idaṁ na hoti imassa
nirodhā idaṁ nirujjhati. Yadidaṁ avijjāpaccayā saṅkhārā saṅkhārapaccayā
viññāṇaṁ .pe. Evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa
samudayo hoti. Avijjāya tveva asesavirāganirodhā saṅkhāranirodho
.pe. Evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa nirodho hoti. Ayamassa
ariyo ñāyo paññāya sudiṭṭho hoti suppaṭividdho.
<p n="1578"/>Yato kho gahapati ariyasāvakassa imāni pañca bhayāni
verāni vūpasantāni honti imehi catūhi sotāpattiyaṅgehi samannāgato
hoti ayañcassa ariyo ñāyo paññāya sudiṭṭho hoti
suppaṭividdho. So ākaṅkhamāno attanāva attānaṁ byākareyya
khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoniyo khīṇapittivisayo khīṇāpāyaduggativinipāto
sotāpannohamasmi avinipātadhammo niyato sambodhiparāyanoti.
<p rend="subhead" sid="30">10, nandakalicchavisuttaṃ</p>
<p n="1579"/>Sāvatthīnidānaṁ .pe. Yato kho bhikkhave ariyasāvakassa
imāni pañca bhayāni verāni vūpasantāni honti imehi catūhi
sotāpattiyaṅgehi samannāgato hoti ayañcassa ariyo ñāyo
paññāya sudiṭṭho hoti suppaṭividdho. So ākaṅkhamāno attanāva
attānaṁ byākareyya khīṇanirayomhi khīṇatiracchānayoniyo khīṇapittivisayo
khīṇāpāyaduggativinipāto sotāpannohamasmi avinipātadhammo
niyato sambodhiparāyanoti.
<p rend="subhead" check="nosid">4, puññābhisandavaggo</p>
<pb n="5.491"/>
<p n="1580"/>Ekaṁ samayaṁ bhagavā vesāliyaṁ viharati mahāvane
kūṭāgārasālāyaṁ. Atha kho nandako licchavimahāmatto yena bhagavā
tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.
Ekamantaṁ <pb ed="P" n="5.390" set="S"/>nisinnaṁ kho nandakaṁ licchavimahāmattaṁ bhagavā etadavoca
<p n="1581"/>Catūhi kho nandaka dhammehi samannāgato ariyasāvako
sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano.
Katamehi catūhi. Idha nandaka ariyasāvako buddhe aveccappasādena
samannāgato hoti itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ
buddho bhagavāti. Dhamme saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgato
hoti akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehi. Imehi kho nandaka
catūhi dhammehi samannāgato ariyasāvako sotāpanno hoti avinipātadhammo
niyato sambodhiparāyano.
<p n="1582"/>Imehi ca pana nandaka catūhi dhammehi samannāgato
ariyasāvako āyunā saṁyutto hoti dibbenapi mānusenapi vaṇṇena
saṁyutto hoti dibbenapi mānusenapi sukhena saṁyutto hoti
dibbenapi mānusenapi yasena saṁyutto hoti dibbenapi mānusenapi
ādhipateyyena saṁyutto hoti dibbenapi mānusenapi. Taṁ kho
panāhaṁ nandaka nāññassa samaṇassa vā brāhmaṇassa vā sutvā
vadāmi apica yadeva mayā sāmaṁ ñātaṁ sāmaṁ diṭṭhaṁ sāmaṁ viditaṁ
tadevāhaṁ vadāmīti.
<pb n="5.492"/>
<p n="1583"/>Evaṁ vutte aññataro puriso nandakaṁ licchavimahāmattaṁ
etadavoca nhānakālo <note n="1">nahānakālotipi pāṭho.</note> bhanteti. Alandāni bhaṇe etena
bāhirena nhānena alamidaṁ ajjhattaṁ nhānaṁ bhavissati yadidaṁ
bhagavati pasādoti.
Sarakānivaggo tatiyo.
Tassuddānaṁ
mahānāmena dve vuttā godhā ca sarakā duve
dussīlyena ca dve vuttā <note n="2">Ma. duve anāthapiṇḍikā.</note> duve verabhayena ca
licchavī dasamo vutto vaggo tena pavuccatīti.
<p rend="subhead" sid="31">1, paṭhamapuññābhisandasuttaṃ</p>
<pb n="5.493"/>
Puññābhisandavaggo catuttho
<p n="1584"/>Sāvatthīnidānaṁ. Cattārome bhikkhave puññābhisandā
kusalābhisandā sukhassāhārā. Katame cattāro. Idha bhikkhave
ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti itipi
so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti. Ayaṁ
paṭhamo puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro. Puna caparaṁ
bhikkhave ariyasāvako dhamme aveccappasādena samannāgato hoti
svākkhāto bhagavatā dhammo .pe. Paccattaṁ veditabbo viññūhīti.
Ayaṁ dutiyo puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro. Puna
caparaṁ bhikkhave ariyasāvako saṅghe aveccappasādena samannāgato
hoti supaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho .pe. Anuttaraṁ puññakkhettaṁ
lokassāti. Ayaṁ tatiyo puññābhisando kusalābhisando
sukhassāhāro. Puna caparaṁ bhikkhave ariyasāvako ariyakantehi sīlehi
samannāgato hoti akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehi. Ayaṁ
catuttho puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro. Ime kho
bhikkhave cattāro puññābhisandā kusalābhisandā sukhassāhārāti.
<p rend="subhead" sid="33">3, tatiyapuññābhisandasuttaṃ</p>
<p n="1585"/>Cattārome bhikkhave puññābhisandā kusalābhisandā
sukhassāhārā. Katame <pb ed="P" n="5.392" set="S"/>cattāro. Idha bhikkhave ariyasāvako
buddhe aveccappasādena samannāgato hoti itipi so bhagavā
<pb n="5.494"/>
.pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti. Ayaṁ paṭhamo
puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro. Puna caparaṁ bhikkhave
ariyasāvako. Dhamme saṅghe. Vigatamalamaccherena cetasā agāraṁ
ajjhāvasati muttacāgo payatapāṇī <note n="1">Ma. payatapāṇi. evamuparipi. <pb ed="P" n="5.393" set="S"/></note> vossaggarato yācayogo
dānasaṁvibhāgarato. Ayaṁ catuttho puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro.
Ime kho bhikkhave cattāro puññābhisandā kusalābhisandā
sukhassāhārāti.
<p rend="subhead" sid="34">4, paṭhamadevapadasuttaṃ</p>
<p n="1586"/>Cattārome bhikkhave puññābhisandā kusalābhisandā
sukhassāhārā. Katame cattāro. Idha bhikkhave ariyasāvako
buddhe aveccappasādena samannāgato hoti itipi so bhagavā
.pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti. Ayaṁ paṭhamo puññābhisando
kusalābhisando sukhassāhāro. Puna caparaṁ bhikkhave ariyasāvako
dhamme saṅghe. Paññavā hoti udayatthagāminiyā paññāya
samannāgato <note n="2">Yu. hoti.</note> ariyāya nibbedhikāya sammādukkhakkhayagāminiyā. Ayaṁ
catuttho puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro. Ime kho
bhikkhave cattāro puññābhisandā kusalābhisandā sukhassāhārāti.
<p rend="subhead" sid="35">5, dutiyadevapadasuttaṃ</p>
<p n="1587"/>Sāvatthīnidānaṁ. Cattārīmāni bhikkhave devānaṁ devapadāni
avisuddhānaṁ sattānaṁ visuddhiyā apariyodātānaṁ sattānaṁ pariyodapanāya.
Katamāni cattāri. Idha bhikkhave ariyasāvako buddhe aveccappasādena
samannāgato hoti itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ
<pb n="5.495"/>
Buddho bhagavāti. Idaṁ paṭhamaṁ devānaṁ devapadaṁ avisuddhānaṁ sattānaṁ
visuddhiyā apariyodātānaṁ sattānaṁ pariyodapanāya. Puna caparaṁ bhikkhave
ariyasāvako dhamme saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti
akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehi. Idaṁ catutthaṁ devānaṁ devapadaṁ
avisuddhānaṁ sattānaṁ visuddhiyā apariyodātānaṁ sattānaṁ pariyodapanāya.
Imāni kho bhikkhave cattāri devānaṁ devapadāni avisuddhānaṁ sattānaṁ
visuddhiyā apariyodātānaṁ sattānaṁ pariyodapanāyāti.
<p rend="subhead" sid="36">6, devasabhāgasuttaṃ</p>
<p n="1588"/>Cattārīmāni bhikkhave devānaṁ devapadāni avisuddhānaṁ
sattānaṁ visuddhiyā apariyodātānaṁ sattānaṁ pariyodapanāya. Katamāni
cattāri. Idha bhikkhave ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato
hoti itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho
bhagavāti. So iti paṭisañcikkhati kiṁ nu kho devānaṁ devapadanti.
So evaṁ pajānāti abyāpajjhaparame khvāhaṁ etarahi deve suṇāmi
na <note n="1">Ma. Yu. na ca <pb ed="P" n="5.394" set="S"/>kho ....</note> kho panāhaṁ kañci <note n="2">Ma. Yu. kiñci. evamuparipi.</note> byābādhemi tasaṁ vā thāvaraṁ vā addhāhaṁ
devapadadhammasamannāgato viharāmīti. Idaṁ paṭhamaṁ devānaṁ devapadaṁ
avisuddhānaṁ sattānaṁ visuddhiyā apariyodātānaṁ sattānaṁ
pariyodapanāya. Puna caparaṁ bhikkhave ariyasāvako dhamme saṅghe.
Ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehi.
So iti paṭisañcikkhati kiṁ nu kho devānaṁ devapadanti.
So evaṁ pajānāti abyāpajjhaparame khvāhaṁ etarahi
<pb n="5.496"/>
Deve suṇāmi na kho panāhaṁ kañci byābādhemi tasaṁ vā thāvaraṁ
vā addhāhaṁ devapadadhammasamannāgato viharāmīti. Idaṁ catutthaṁ
devānaṁ devapadaṁ avisuddhānaṁ sattānaṁ visuddhiyā apariyodātānaṁ
sattānaṁ pariyodapanāya. Imāni kho bhikkhave cattāri devānaṁ
devapadāni avisuddhānaṁ sattānaṁ visuddhiyā apariyodātānaṁ sattānaṁ
pariyodapanāyāti.
<p rend="subhead" sid="37">7, mahānāmasuttaṃ</p>
<p n="1589"/>Catūhi bhikkhave dhammehi samannāgataṁ attamanā devā
sabhāgatā kathenti. Katamehi catūhi. Idha bhikkhave ariyasāvako
buddhe aveccappasādena samannāgato hoti itipi so bhagavā
.pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti. Yā tā devatā
buddhe aveccappasādena samannāgatā ito cutā tatrupapannā
tāsaṁ evaṁ hoti yathārūpena kho mayaṁ buddhe aveccappasādena
samannāgatā tato cutā idhūpapannā ariyasāvakopi tathārūpena
buddhe aveccappasādena samannāgato ehīti devānaṁ santiketi.
Puna caparaṁ bhikkhave ariyasāvako dhamme saṅghe. Ariyakantehi
sīlehi samannāgato hoti akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehi
yā tā devatā ariyakantehi sīlehi samannāgatā ito cutā
tatrupapannā tāsaṁ evaṁ hoti yathārūpehi kho mayaṁ ariyakantehi
sīlehi samannāgatā tato cutā idhūpapannā ariyasāvakopi tathārūpehi
ariyakantehi sīlehi samannāgato ehīti devānaṁ santiketi.
<pb n="5.497"/>
Imehi <pb ed="P" n="5.395" set="S"/>kho bhikkhave catūhi dhammehi samannāgataṁ attamanā devā
sabhāgatā kathentīti.
<p rend="subhead" sid="38">8, vassasuttaṃ</p>
<p n="1590"/>Ekaṁ samayaṁ bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṁ
nigrodhārāme. Atha kho mahānāmo sakko yena bhagavā tenupasaṅkami
upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ
nisinno kho mahānāmo sakko bhagavantaṁ etadavoca kittāvatā
nu kho bhante upāsako hotīti. Yato kho mahānāma buddhaṁ saraṇaṁ
gato hoti dhammaṁ saraṇaṁ gato hoti saṅghaṁ saraṇaṁ gato hoti.
Ettāvatā kho mahānāma upāsako hotīti.
<p n="1591"/>Kittāvatā pana bhante upāsako sīlasampanno hotīti.
Yato kho mahānāma upāsako pāṇātipātā paṭivirato hoti adinnādānā
paṭivirato hoti kāmesu micchācārā paṭivirato hoti musāvādā
paṭivirato hoti surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti.
Ettāvatā kho mahānāma upāsako sīlasampanno hotīti.
<p n="1592"/>Kittāvatā pana bhante upāsako saddhāsampanno hotīti.
Idha mahānāma upāsako saddho hoti saddahati tathāgatassa bodhiṁ
itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti.
Ettāvatā kho mahānāma upāsako saddhāsampanno hotīti.
<p n="1593"/>Kittāvatā pana bhante upāsako cāgasampanno hotīti.
Idha mahānāma upāsako vigatamalamaccherena cetasā agāraṁ ajjhāvasati
<pb n="5.498"/>
Muttacāgo payatapāṇī vossaggarato yācayogo dānasaṁvibhāgarato.
Ettāvatā kho mahānāma upāsako cāgasampanno hotīti.
<p n="1594"/>Kittāvatā pana bhante upāsako paññāsampanno
hotīti. Idha mahānāma upāsako paññavā hoti udayatthagāminiyā
paññāya <pb ed="P" n="5.396" set="S"/>samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammādukkhakkhayagāminiyā.
Ettāvatā kho mahānāma upāsako paññāsampanno hotīti.
<p rend="subhead" sid="39">9, kāḷigodhasuttaṃ</p>
<p n="1595"/>Seyyathāpi bhikkhave uparipabbate thullaphusitake deve
vassante taṁ udakaṁ yathāninnaṁ pavattamānaṁ pabbatakandarapadarasākhā
paripūreti pabbatakandarapadarasākhā paripūrā kussobbhe <note n="1">Ma. kusobbhe. Yu. kussubbhe.</note> paripūrenti <note n="2">Yu. paripūreti.</note>
kussobbhā paripūrā mahāsobbhe paripūrenti mahāsobbhā paripūrā
kunnadiyo paripūrenti kunnadiyo paripūrā mahānadiyo paripūrenti
mahānadiyo paripūrā mahāsamuddasāgaraṁ <note n="3">Ma. mahāsamuddaṁ.</note> paripūrenti. Evameva kho
bhikkhave ariyasāvakassa yo ca buddhe aveccappasādo yo ca dhamme
aveccappasādo yo ca saṅghe aveccappapasādo yāni ca ariyakantāni
sīlāni ime dhammā saṁsandamānā pāraṁ gantvā āsavānaṁ khayāya
saṁvattantīti.
<p rend="subhead" sid="40">10, nandiyasakkasuttaṃ</p>
<p n="1596"/>Ekaṁ samayaṁ bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṁ
nigrodhārāme. Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṁ nivāsetvā pattacīvaramādāya
yena kāḷigodhāya sākiyāniyā nivesanaṁ tenupasaṅkami upasaṅkamitvā
paññatte āsane nisīdi. Atha kho kāḷigodhā
<pb n="5.499"/>
Sākiyānī yena bhagavā tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā
ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ nisinnaṁ kho kāḷigodhaṁ
sākiyāniṁ bhagavā <note n="1">Yu. ayaṁ pāṭho natthi.</note> etadavoca
<p n="1597"/>Catūhi kho godhe dhammehi samannāgatā ariyasāvikā
sotāpannā hoti avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyanā. Katamehi
catūhi. Idha godhe <pb ed="P" n="5.397" set="S"/>ariyasāvikā buddhe aveccappasādena samannāgatā
hoti itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti.
Dhamme saṅghe. Vigatamalamaccherena cetasā agāraṁ ajjhāvasati muttacāgā
payatapāṇi <note n="2">Ma. payatapāṇinī.</note> vossaggaratā yācayogā dānasaṁvibhāgaratā. Imehi
kho godhe catūhi dhammehi samannāgatā ariyasāvikā sotāpannā hoti
avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyanāti.
<p n="1598"/>Yānīmāni bhante bhagavatā cattāri sotāpattiyaṅgāni
desitāni saṁvijjante te dhammā mayi ahañca tesu dhammesu
sandissāmi. Ahañhi bhante buddhe aveccappasādena samannāgatā
itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti.
Dhamme saṅghe. Yaṁ kho pana kiñci kule deyyadhammaṁ sabbantaṁ
appaṭivibhattaṁ sīlavantehi kalyāṇadhammehīti. Lābhā te godhe
suladdhante godhe sotāpattiphalante godhe byākatanti.
<p rend="subhead" check="nosid">5, sagāthakapuññābhisandavaggo</p>
<p n="1599"/>Ekaṁ samayaṁ bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṁ
nigrodhārāme. Atha kho nandiyo sakko yena bhagavā tenupasaṅkami
<pb n="5.500"/>
Upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi. Ekamantaṁ
nisinno kho nandiyo sakko bhagavantaṁ etadavoca
<p n="1600"/>Yasseva nu kho bhante ariyasāvakassa cattāri
sotāpattiyaṅgāni sabbena sabbaṁ sabbathā sabbaṁ natthi sveva nu kho
bhante ariyasāvako pamādavihārīti vuccati. Yassa kho nandiya
cattāri sotāpattiyaṅgāni sabbena sabbaṁ sabbathā sabbaṁ natthi
tamahaṁ bāhiro puthujjanapakkhe ṭhitoti <pb ed="P" n="5.398" set="S"/>vadāmi. Apica nandiya
yathā ariyasāvako pamādavihārī ceva hoti appamādavihārī ca taṁ
suṇāhi sādhukaṁ manasikarohi bhāsissāmīti. Evaṁ bhanteti kho
nandiyo sakko bhagavato paccassosi. Bhagavā etadavoca
<p n="1601"/>Kathañca nandiya ariyasāvako pamādavihārī hoti. Idha
nandiya ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti
itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti.
So tena buddhe aveccappasādena santuṭṭho na uttariṁ vāyamati
divā pavivekāya rattiyā <note n="1">Ma. Yu. rattiṁ. evamupari.</note> paṭisallānāya. Tassa evaṁ pamattassa
viharato pāmujjaṁ <note n="2">Ma. sabbattha pāmojjaṁ.</note> na hoti pāmujje asati pīti na hoti pītiyā asati
passaddhi na hoti passaddhiyā asati dukkhaṁ viharati dukkhino cittaṁ
na samādhiyati asamāhite citte dhammā na pātubhavanti. Dhammānaṁ
apātubhāvā pamādavihārītveva saṅkhaṁ <undef/> gacchati. Puna caparaṁ nandiya
ariyasāvako. Dhamme saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgato
<pb n="5.501"/>
Hoti akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehi. So tehi ariyakantehi
sīlehi santuṭṭho na uttariṁ vāyamati divā pavivekāya
rattiyā paṭisallānāya. Tassa evaṁ pamattassa viharato pāmujjaṁ
na hoti pāmujje asati pīti na hoti pītiyā asati passaddhi
na hoti passaddhiyā asati dukkhaṁ viharati dukkhino cittaṁ na
samādhiyati asamāhite citte dhammā na pātubhavanti. Dhammānaṁ
apātubhāvā pamādavihārītveva saṅkhaṁ gacchati. Evaṁ kho nandiya
ariyasāvako pamādavihārī hoti.
<p n="1602"/>Kathañca nandiya ariyasāvako appamādavihārī hoti.
Idha nandiya ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato
hoti itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho
bhagavāti. So tena buddhe aveccappasādena asantuṭṭho uttariṁ
vāyamati divā pavivekāya rattiyā paṭisallānāya. Tassa evaṁ
appamattassa viharato pāmujjaṁ jāyati pamuditassa pīti jāyati
pītimanassa kāyo passambhati <pb ed="P" n="5.399" set="S"/>passaddhakāyo sukhaṁ vedayati <note n="1">Ma. Yu. sabbattha vediyati.</note> sukhino
cittaṁ samādhiyati samāhite citte dhammā pātubhavanti. Dhammānaṁ
pātubhāvā appamādavihārītveva saṅkhaṁ gacchati. Puna caparaṁ nandiya
ariyasāvako dhamme saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgato
hoti akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehi. So tehi ariyakantehi
sīlehi asantuṭṭho uttariṁ vāyamati divā pavivekāya rattiyā
<pb n="5.502"/>
Paṭisallānāya. Tassa evaṁ appamattassa viharato pāmujjaṁ jāyati
pamuditassa pīti jāyati pītimanassa kāyo passambhati passaddhakāyo
sukhaṁ vedayati sukhino cittaṁ samādhiyati samāhite citte
dhammā pātubhavanti. Dhammānaṁ pātubhāvā appamādavihārītveva
saṅkhaṁ gacchati. Evaṁ kho nandiya ariyasāvako appamādavihārī
hotīti.
Puññābhisandavaggo catuttho.
Tassuddānaṁ
abhisandena <note n="1">Ma. Yu. abhisandā.</note> tayo vuttā dve devapadāni ca
sabhāgataṁ mahānāmo vāsī <note n="2">Ma. Yu. vassaṁ.</note> kāḷi ca nandiyāti.
<p rend="subhead" sid="41">1, paṭhamābhisandasuttaṃ</p>
<pb n="5.503"/>
Sagāthakapuññābhisandavaggo pañcamo
<p n="1603"/>Cattārome bhikkhave puññābhisandā kusalābhisandā
sukhassāhārā. Katame cattāro. Idha bhikkhave ariyasāvako
buddhe aveccappasādena samannāgato hoti itipi so bhagavā
.pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti. Ayaṁ paṭhamo
puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro. Puna caparaṁ bhikkhave
ariyasāvako dhamme saṅghe. Ariyakantehi sīlehi <pb ed="P" n="5.400" set="S"/>samannāgato
hoti akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehi. Ayaṁ catuttho
puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro. Ime kho bhikkhave
cattāro puññābhisandā kusalābhisandā sukhassāhārā.
<p n="1604"/>Imehi kho bhikkhave catūhi puññābhisandehi kusalābhisandehi
samannāgatassa ariyasāvakassa na sukaraṁ puññassa pamāṇaṁ
gaṇetuṁ ettako puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāroti
atha kho asaṅkheyyo appameyyo mahāpuññakkhandhotveva saṅkhaṁ
gacchati.
<p n="1605"/>Seyyathāpi bhikkhave mahāsamudde na sukaraṁ udakassa
pamāṇaṁ gaṇetuṁ ettakāni udakāḷhakāni iti vā ettakāni
udakāḷhakasatāni iti vā ettakāni udakāḷhakasahassāni iti
vā ettakāni udakāḷhakasatasahassāni iti vāti atha kho
<pb n="5.504"/>
Asaṅkheyyo appameyyo mahāudakakkhandhotveva saṅkhaṁ gacchati.
Evameva kho bhikkhave imehi catūhi puññābhisandehi kusalābhisandehi
samannāgatassa ariyasāvakassa na sukaraṁ puññassa pamāṇaṁ gaṇetuṁ
ettako puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāroti atha kho
asaṅkheyyo appameyyo mahāpuññakkhandhotveva saṅkhaṁ gacchatīti.
Idamavoca bhagavā <note n="1">Ma. idaṁ vatvāna sugato athāparaṁ etadavoca satthā. ito paraṁ īdisameva. </note>
<p n="1606"/>Mahodadhiṁ aparimitaṁ mahāsaraṁ bahubheravaṁ ratanagaṇānamālayaṁ
najjo yathā naragaṇasaṅghasevitā puthū <note n="2">Yu. puthu savanti. evamupari.</note> savantī upayanti sāgaraṁ.
Evaṁ <pb ed="P" n="5.401" set="S"/>naraṁ annapānavatthadadaṁ <note n="3">Sī. annadapānadavatthadaṁ. </note> seyyānisajjattharaṇassa <note n="4">Ma. seyyāni paccattharaṇassa. evamupari.</note> dāyakaṁ
puññassa dhārā upayanti paṇḍitaṁ najjo yathā vārivahāva sāgaranti.
<p rend="subhead" sid="42">2, dutiyābhisandasuttaṃ</p>
<p n="1607"/>Cattārome bhikkhave puññābhisandā kusalābhisandā
sukhassāhārā. Katame cattāro. Idha bhikkhave ariyasāvako
buddhe aveccappasādena samannāgato hoti itipi so bhagavā
.pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti. Ayaṁ paṭhamo
puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro. Puna caparaṁ bhikkhave
ariyasāvako dhamme saṅghe. Vigatamalamaccherena cetasā agāraṁ
ajjhāvasati muttacāgo payatapāṇī vossaggarato yācayogo dānasaṁvibhāgarato.
Ayaṁ catuttho puññābhisando kusalābhisando
<pb n="5.505"/>
Sukhassāhāro. Ime kho bhikkhave cattāro puññābhisandā kusalābhisandā
sukhassāhārā.
<p n="1608"/>Imehi kho bhikkhave catūhi puññābhisandehi kusalābhisandehi
samannāgatassa ariyasāvakassa na sukaraṁ puññassa pamāṇaṁ
gaṇetuṁ ettako puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāroti
atha kho asaṅkheyyo appameyyo mahāpuññakkhandhotveva saṅkhaṁ
gacchati.
<p n="1609"/>Seyyathāpi bhikkhave yatthimā mahānadiyo saṁsandanti
samenti. Seyyathīdaṁ. Gaṅgā yamunā aciravatī sarabhū mahī tattha
na sukaraṁ udakassa pamāṇaṁ gaṇetuṁ ettakāni udakāḷhakāni iti
vā ettakāni udakāḷhakasatāni iti vā ettakāni udakāḷhakasahassāni
iti vā ettakāni udakāḷhakasatasahassāni iti vāti
atha kho asaṅkheyyo appameyyo mahāudakakkhandhotveva saṅkhaṁ
gacchati. Evameva kho bhikkhave imehi catūhi puññābhisandehi
kusalābhisandehi samannāgatassa ariyasāvakassa na sukaraṁ puññassa
pamāṇaṁ gaṇetuṁ ettako puññābhisando kusalābhisando
sukhassāhāroti atha kho asaṅkheyyo appameyyo mahāpuññakkhandhotveva
saṅkhaṁ gacchatīti. Idamavoca bhagavā
<p n="1610"/>Mahodadhiṁ aparimitaṁ mahāsaraṁ bahubheravaṁ ratanagaṇānamālayaṁ
najjo yathā naragaṇasaṅghasevitā puthū savantī upayanti sāgaraṁ.
<pb n="5.506"/>
Evaṁ naraṁ annapānavatthadadaṁ seyyānisajjattharaṇassa dāyakaṁ
puññassa dhārā upayanti paṇḍitaṁ najjo yathā vārivahāva sāgaranti.
<p rend="subhead" sid="43">3, tatiyābhisandasuttaṃ</p>
<p n="1611"/>Cattārome bhikkhave puññābhisandā kusalābhisandā
sukhassāhārā. Katame cattāro. Idha bhikkhave ariyasāvako
buddhe aveccappasādena samannāgato hoti itipi so bhagavā
.pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti. Ayaṁ paṭhamo
puññābhisando <pb ed="P" n="5.402" set="S"/>kusalābhisando sukhassāhāro. Puna caparaṁ bhikkhave
ariyasāvako dhamme saṅghe. Paññavā hoti udayatthagāminiyā
paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammādukkhayagāminiyā.
Ayaṁ catuttho puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāro. Ime
kho bhikkhave cattāro puññābhisandā kusalābhisandā sukhassāhārā.
<p n="1612"/>Imehi kho bhikkhave catūhi puññābhisandehi kusalābhisandehi
samannāgatassa ariyasāvakassa na sukaraṁ puññassa pamāṇaṁ
gaṇetuṁ ettako puññābhisando kusalābhisando sukhassāhāroti
atha kho asaṅkheyyo appameyyo mahāpuññakkhandhotveva saṅkhaṁ
gacchatīti. Idamavoca bhagavā
<p n="1613"/>Yo puññakāmo kusale patiṭṭhito
bhāveti maggaṁ amatassa pattiyā
so dhammasārādhigamo khaye rato
na vedhati maccurājāgamasminti <note n="1">Sī. Yu. maccurājagamissatīti. Ma. maccurājāgamanasminti.</note>.
<p rend="subhead" sid="44">4, paṭhamamahaddhanasuttaṃ</p>
<p n="1614"/>Catūhi bhikkhave dhammehi samannāgato ariyasāvako aḍḍho
<pb n="5.507"/>
Mahaddhano mahābhogo <note n="1">Ma. mahābhogoti vuccati. evamupari.</note> mahāyasoti vuccati. Katamehi catūhi. Idha
bhikkhave ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti
itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti.
Dhamme saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akkhaṇḍehi
.pe. Samādhisaṁvattanikehi. Imehi kho bhikkhave catūhi dhammehi
samannāgato ariyasāvako aḍḍho mahaddhano mahābhogo mahāyasoti
vuccatīti.
<p rend="subhead" sid="45">5, dutiyamahaddhanasuttaṃ</p>
<p n="1615"/>Catūhi bhikkhave dhammehi samannāgato ariyasāvako aḍḍho
mahaddhano mahābhogo mahāyasoti vuccati. Katamehi catūhi. Idha
bhikkhave ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato hoti
itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti.
Dhamme saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akkhaṇḍehi
.pe. Samādhisaṁvattanikehi. Imehi kho bhikkhave catūhi dhammehi
samannāgato <pb ed="P" n="5.403" set="S"/>ariyasāvako aḍḍho mahaddhano mahābhogo mahāyasoti
vuccatīti.
<p rend="subhead" sid="46">6, suddhakasuttaṃ</p>
<p n="1616"/>Catūhi bhikkhave dhammehi samannāgato ariyasāvako
sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano. Katamehi
catūhi. Idha bhikkhave ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato
hoti itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho
bhagavāti. Dhamme saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti
<pb n="5.508"/>
Akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehi. Imehi kho bhikkhave catūhi
dhammehi samannāgato ariyasāvako sotāpanno hoti avinipātadhammo
niyato sambodhiparāyanoti.
<p rend="subhead" sid="47">7, nandiyasuttaṃ</p>
<p n="1617"/>Kapilavatthunidānaṁ. Ekamantaṁ nisinnaṁ kho nandiyaṁ sakkaṁ
bhagavā etadavoca catūhi kho nandiya dhammehi samannāgato ariyasāvako
sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano. Katamehi
catūhi. Idha nandiya ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato
hoti itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho
bhagavāti. Dhamme saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti
akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehi. Imehi kho nandiya catūhi
dhammehi samannāgato ariyasāvako sotāpanno hoti avinipātadhammo
niyato sambodhiparāyanoti.
<p rend="subhead" sid="48">8, bhaddiyasuttaṃ</p>
<p n="1618"/>Kapilavatthunidānaṁ. (upasaṅkamanaṁ kātabbaṁ). Ekamantaṁ
nisinnaṁ kho bhaddiyaṁ sakkaṁ bhagavā etadavoca catūhi kho bhaddiya
dhammehi samannāgato ariyasāvako sotāpanno hoti avinipātadhammo
niyato sambodhiparāyano. Katamehi catūhi. Idha bhaddiya
ariyasāvako buddhe dhamme saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgato
hoti akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehi. Imehi kho
bhaddiya <pb ed="P" n="5.404" set="S"/>catūhi dhammehi samannāgato ariyasāvako sotāpanno hoti
avinipātadhammo niyato sambodhiparāyanoti.
<p rend="subhead" sid="49">9, mahānāmasuttaṃ</p>
<pb n="5.509"/>
<p n="1619"/>Kapilavatthunidānaṁ. (upasaṅkamanaṁ kātabbaṁ). Ekamantaṁ
nisinnaṁ kho mahānāmaṁ sakkaṁ bhagavā etadavoca catūhi kho mahānāma
dhammehi samannāgato ariyasāvako sotāpanno hoti avinipātadhammo
niyato sambodhiparāyano. Katamehi catūhi. Idha mahānāma ariyasāvako
buddhe aveccappasādena samannāgato hoti itipi so bhagavā
.pe. Satthā devamanussānaṁ buddho bhagavāti. Dhamme saṅghe.
Ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehi.
Imehi kho mahānāma catūhi dhammehi samannāgato
ariyasāvako sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyanoti.
<p rend="subhead" sid="50">10, aṅgasuttaṃ</p>
<p n="1620"/>Cattārīmāni bhikkhave sotāpattiyaṅgāni. Katamāni
cattāri. Sappurisasaṁsevo saddhammassavanaṁ yonisomanasikāro
dhammānudhammapaṭipatti. Imāni kho bhikkhave cattāri sotāpattiyaṅgānīti.
Sagāthakapuññābhisandavaggo pañcamo.
Tassuddānaṁ
abhisandena tayo vuttā duve mahaddhanena ca
bhikkhu <note n="1">Ma. suddhaṁ nandiyaṁ bhaddiyaṁ.</note> nandiyabhaddiyaṁ mahānāmaṅgena te dasāti.
<p rend="subhead" check="nosid">6, sappaññavaggo</p>
<p rend="subhead" sid="51">1, sagāthakasuttaṃ</p>
<pb n="5.510"/>
Sappaññavaggo chaṭṭho
<p n="1621"/><pb ed="P" n="5.405" set="S"/>Catūhi bhikkhave dhammehi samannāgato ariyasāvako
sotāpanno hoti avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano. Katamehi
catūhi. Idha bhikkhave ariyasāvako buddhe aveccappasādena samannāgato
hoti itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho
bhagavāti. Dhamme saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgato hoti
akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehi. Imehi kho bhikkhave catūhi
dhammehi samannāgato ariyasāvako sotāpanno hoti avinipātadhammo
niyato sambodhiparāyanoti. Idamavoca bhagavā
<p n="1622"/>Yassa saddhā tathāgate acalā suppatiṭṭhitā
sīlañca yassa kalyāṇaṁ ariyakantaṁ pasaṁsitaṁ.
Saṅghe pasādo yassatthi ujubhūtañca dassanaṁ
adaḷiddoti taṁ āhu amoghantassa jīvitaṁ.
Tasmā saddhañca sīlañca pasādaṁ dhammadassanaṁ
anuyuñjetha medhāvī saraṁ buddhānasāsananti.
<p rend="subhead" sid="52">2, vassaṃvutthasuttaṃ</p>
<p n="1623"/>Ekaṁ samayaṁ bhagavā sāvatthiyaṁ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa
ārāme. Tena kho pana samayena aññataro bhikkhu
sāvatthiyaṁ vassaṁ vuttho kapilavatthuṁ anuppatto hoti kenaci deva
karaṇīyena. Assosuṁ kho kāpilavatthavā sakyā aññataro kira <note n="1">Yu. kirasaddo natthi.</note>
<pb n="5.511"/>
Bhikkhu sāvatthiyaṁ vassaṁ vuttho kapilavatthuṁ anuppattoti. Atha kho
kāpilavatthavā sakyā yena so bhikkhu tenupasaṅkamiṁsu upasaṅkamitvā
taṁ bhikkhuṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdiṁsu. Ekamantaṁ nisinnā kho
kāpilavatthavā sakyā taṁ bhikkhuṁ etadavocuṁ
<p n="1624"/>Kacci bhante bhagavā arogo ceva balavā cāti.
Arogo ceva āvuso bhagavā balavā cāti. Kacci pana bhante sārīputta-
moggallānā arogā ceva balavanto cāti. Sārīputtamoggallānāpi
kho āvuso arogā ceva balavanto cāti. Kacci pana bhante
bhikkhusaṅgho arogo ca balavā cāti. Bhikkhusaṅghopi kho āvuso
arogo ca balavā cāti. Atthi pana te bhante kiñci iminā
antaravassena bhagavato sammukhā sutaṁ sammukhā paṭiggahitanti.
Sammukhā metaṁ āvuso bhagavato sutaṁ sammukhā paṭiggahitaṁ appakā te
bhikkhave bhikkhū ye āsavānaṁ khayā anāsavaṁ cetovimuttiṁ paññāvimuttiṁ
diṭṭheva dhamme sayaṁ abhiññā sacchikatvā upasampajja
viharanti atha kho eteva bahutarā bhikkhū ye pañcannaṁ orambhāgiyānaṁ
saññojanānaṁ parikkhayā opapātikā tattha parinibbāyino anāvattidhammā
asmā lokāti. Aparaṁpi kho me āvuso bhagavato sammukhā
sutaṁ sammukhā paṭiggahitaṁ appakā te bhikkhave bhikkhū ye pañcannaṁ
orambhāgiyānaṁ saññojanānaṁ parikkhayā opapātikā tattha parinibbāyino
anāvattidhammā asmā lokā atha kho eteva bahutarā
<pb n="5.512"/>
Bhikkhū ye tiṇṇaṁ saññojanānaṁ parikkhayā rāgadosamohānaṁ tanuttā
sakadāgāmino sakideva imaṁ lokaṁ āgantvā dukkhassantaṁ karissantīti.
Aparaṁpi kho me āvuso bhagavato sammukhā sutaṁ sammukhā paṭiggahitaṁ
appakā te bhikkhave bhikkhū ye tiṇṇaṁ saññojanānaṁ parikkhayā
rāgadosamohānaṁ tanuttā sakadāgāmino sakideva imaṁ lokaṁ āgantvā
dukkhassantaṁ karissanti atha kho eteva bahutarā bhikkhū ye tiṇṇaṁ
saññojanānaṁ parikkhayā sotāpannā avinipātadhammā niyatā sambodhiparāyanāti.
<p rend="subhead" sid="53">3, dhammadinnasuttaṃ</p>
<p n="1625"/>Ekaṁ samayaṁ bhagavā bārāṇasiyaṁ viharati isipatane migadāye.
Atha kho dhammadinno upāsako pañcahi upāsakasatehi saddhiṁ yena bhagavā
tenupasaṅkami upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.
Ekamantaṁ nisinno kho dhammadinno upāsako bhagavantaṁ etadavoca
ovadatu no bhante bhagavā anusāsatu no bhante bhagavā yaṁ
amhākaṁ assa dīgharattaṁ hitāya sukhāyāti. Tasmā tiha vo dhammadinnā
evaṁ sikkhitabbaṁ ye te suttantā tathāgatabhāsitā gambhīrā
gambhīratthā lokuttarā suññatapaṭisaṁyuttā te kālena kālaṁ upasampajja
viharissāmāti. Evañhi vo dhammadinna sikkhitabbanti.
<p n="1626"/>Na kho netaṁ bhante sukaraṁ amhehi puttasambādhasayanaṁ
ajjhāvasantehi kāsikacandanaṁ paccanubhontehi mālāgandhavilepanaṁ
dhārayantehi jātarūparajataṁ sādiyantehi ye suttantā tathāgatabhāsitā
<pb n="5.513"/>
Gambhīrā gambhīratthā lokuttarā suññatapaṭisaṁyuttā te kālena
kālaṁ upasampajja viharituṁ tesanno bhante bhagavā amhākaṁ pañcasu
sikkhāpadesu ṭhitānaṁ uttariṁ dhammaṁ desetūti. Tasmā tiha vo
dhammadinna evaṁ sikkhitabbaṁ buddhe aveccappasādena samannāgatā
bhavissāma itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho
bhagavāti. Dhamme saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgatā
bhavissāma akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehīti. Evañhi vo
dhammadinna sikkhitabbanti. Yānīmāni bhante bhagavatā cattāri
sotāpattiyaṅgāni desitāni saṁvijjanti te dhammā amhesu mayaṁ ca
tesu dhammesu sandissāma. Mayañhi bhante buddhe aveccappasādena
samannāgatā itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ
buddho bhagavāti. Dhamme saṅghe. Ariyakantehi sīlehi samannāgatā
bhavissāma akkhaṇḍehi .pe. Samādhisaṁvattanikehīti. Lābhā
vo dhammadinna suladdhaṁ vo dhammadinna sotāpattiphalaṁ dhammadinna
tumhehi byākatanti.
<p rend="subhead" sid="54">4, gilānasuttaṃ</p>
<p n="1627"/>Ekaṁ samayaṁ bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṁ
nigrodhārāme. Tena kho pana samayena sambahulā bhikkhū bhagavato cīvarakammaṁ
karonti niṭṭhitacīvaro bhagavā temāsaccayena cārikaṁ pakkamissatīti.
Assosi kho mahānāmo sakko sambahulā kira bhikkhū bhagavato
cīvarakammaṁ karonti niṭṭhitacīvaro bhagavā temāsaccayena cārikaṁ
<pb n="5.514"/>
Pakkamissatīti. Atha kho mahānāmo sakko yena bhagavā tenupasaṅkami
upasaṅkamitvā bhagavantaṁ abhivādetvā ekamantaṁ nisīdi.
Ekamantaṁ nisinno kho mahānāmo sakko bhagavantaṁ etadavoca
sutammetaṁ bhante sambahulā kira bhikkhū bhagavato cīvarakammaṁ karonti
niṭṭhitacīvaro bhagavā temāsaccayena cārikaṁ pakkamissatīti. Na kho
netaṁ <note n="1">Ma. panetaṁ. Yu. na kho te etaṁ.</note> bhante bhagavato sammukhā sutaṁ sammukhā paṭiggahitaṁ sappaññena
upāsakena sappañño upāsako ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno
ovaditabboti.
<p n="1628"/>Sappaññena mahānāma upāsakena sappañño upāsako
ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno catūhi assāsaniyehi dhammehi
assāsetabbo. Assāsatāyasmā atthāyasmato buddhe aveccappasādo <note n="2">Yu. aveccappasādena.</note>
itipi so bhagavā .pe. Satthā devamanussānaṁ buddho
bhagavāti. <pb ed="P" n="5.409" set="S"/>Assāsatāyasmā atthāyasmato dhamme saṅghe. Ariyakantāni
sīlāni akkhaṇḍāni .pe. Samādhisaṁvattanikānīti.
<p n="1629"/>Sappaññena mahānāma upāsakena sappañño upāsako
ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno imehi catūhi assāsaniyehi
dhammehi assāsetvā evamassa vacanīyo atthāyasmato mātāpitūsu
apekkhāti. So ce evaṁ vadeyya atthi me mātāpitūsu
apekkhāti. So evamassa vacanīyo āyasmā <note n="3">Yu. āyasmāpi.</note> kho māriso maraṇadhammo
sacepāyasmā mātāpitūsu apekkhaṁ karissati marissateva no
<pb n="5.515"/>
Cepāyasmā mātāpitūsu apekkhaṁ karissati marissateva sādhāyasmā
yā te mātāpitūsu apekkhā taṁ pajahāti. So ce evaṁ vadeyya
yā me mātāpitūsu apekkhā sā pahīnāti.
<p n="1630"/>So evamassa vacanīyo atthi panāyasmato puttadāresu
apekkhāti. So ce evaṁ vadeyya atthi me puttadāresu
apekkhāti. So evamassa vacanīyo āyasmā kho māriso
maraṇadhammo sacepāyasmā puttadāresu apekkhaṁ karissati marissateva
no cepāyasmā puttadāresu apekkhaṁ karissati marissateva sādhāyasmā
yā te puttadāresu apekkhā taṁ pajahāti. So ce evaṁ
vadeyya yā me puttadāresu apekkhā sā pahīnāti.
<p n="1631"/>So evamassa vacanīyo atthi panāyasmato mānusakesu
pañcasu kāmaguṇesu apekkhāti. So ce evaṁ vadeyya atthi me
mānusakesu pañcasu kāmaguṇesu apekkhāti. So evamassa vacanīyo
mānusakehi kho āvuso kāmehi dibbā kāmā abhikkantatarā ca
paṇītatarā ca sādhāyasmā mānusakehi kāmehi cittaṁ vuṭṭhāpetvā
cātummahārājikesu devesu cittaṁ adhimocehīti. So ce evaṁ vadeyya
mānusakehi me kāmehi cittaṁ vuṭṭhitaṁ cātummahārājikesu devesu
cittaṁ adhimocitanti.
<p n="1632"/>So evamassa vacanīyo cātummahārājikehi kho āvuso
devehi tāvatiṁsā devā abhikkantatarā ca paṇītatarā ca sādhāyasmā
<pb n="5.516"/>
Cātummahārājikehi devehi cittaṁ vuṭṭhāpetvā tāvatiṁsesu devesu
cittaṁ adhimocehīti. So ce evaṁ vadeyya cātummahārājikehi
me devehi cittaṁ vuṭṭhitaṁ tāvatiṁsesu devesu cittaṁ adhimocitanti.
So evamassa vacanīyo tāvatiṁsehi kho āvuso devehi yāmā
devā. Tusitā devā. Nimmānaratī devā. Paranimmitavasavattino
devā. Paranimmitavasavattīhi kho āvuso devehi brahmaloko
abhikkantataro ca paṇītataro ca sādhāyasmā paranimmitavasavattīhi
devehi cittaṁ vuṭṭhāpetvā brahmaloke cittaṁ adhimocehīti. So
ce evaṁ vadeyya paranimmitavasavattīhi me devehi cittaṁ vuṭṭhitaṁ
brahmaloke cittaṁ adhimocitanti.
<p n="1633"/>So evamassa vacanīyo brahmalokopi kho āvuso
anicco addhuvo sakkāyapariyāpanno sādhāyasmā brahmalokā cittaṁ
vuṭṭhāpetvā sakkāyanirodhe cittaṁ upasaṁharāti. So ce evaṁ vadeyya
brahmalokā me cittaṁ vuṭṭhitaṁ sakkāyanirodhe cittaṁ upasaṁhatanti <note n="1">Ma. Yu. upasaṁharāmīti.</note>.
Evaṁ vimuttacittassa kho mahānāma upāsakassa vassasataṁ <note n="2">Ma. Yu. āsavā.</note> vimuttacittena
bhikkhunā na kiñci nānākaraṇaṁ vadāmi yadidaṁ vimuttiyā
vimuttanti <note n="3">Ma. Yu. vimuttinti.</note>.
<p rend="subhead" sid="55">5, sotāpattiphalasuttaṃ</p>
<p n="1634"/>Cattārome bhikkhave dhammā bhāvitā bahulīkatā
sotāpattiphalasacchikiriyāya saṁvattanti. Katame cattāro. Sappurisasaṁsevo
<pb n="5.517"/>
Saddhammassavanaṁ yonisomanasikāro dhammānudhammapaṭipatti. Ime kho
bhikkhave cattāro dhammā bhāvitā bahulīkatā sotāpattiphalasacchikiriyāya
saṁvattantīti.
<p rend="subhead" sid="56">6, sakadāgāmiphalasuttaṃ</p>
<p n="1635"/>Cattārome bhikkhave dhammā bhāvitā bahulīkatā
sakadāgāmiphalasacchikiriyāya saṁvattantīti.
<p rend="subhead" sid="57">7, anāgāmiphalasuttaṃ</p>
<p n="1636"/>Anāgāmiphalasacchikiriyāya saṁvattantīti.
<p rend="subhead" sid="58">8, arahattaphalasuttaṃ</p>
<p n="1637"/>Arahattaphalasacchikiriyāya saṁvattantīti.
<p rend="subhead" sid="59">9, paññāpaṭilābhasuttaṃ</p>
<p n="1638"/>Paññāpaṭilābhāya saṁvattantīti.
<p rend="subhead" sid="60">10, paññāvuddhisuttaṃ</p>
<p n="1639"/>Paññāvuḍḍhiyā saṁvattantīti.
<p rend="subhead" sid="61">11, paññāvepullasuttaṃ</p>
<p n="1640"/>Paññāvepullāya saṁvattantīti.
Sappaññavaggo chaṭṭho.
Tassuddānaṁ
sagāthakaṁ vassavutthaṁ dhammadinnagilāyanaṁ <note n="1">Ma. dhammadinnañca gilānaṁ.</note>
caturo phalā paṭilābho vuḍḍhi vepullatāya cāti.
<p rend="subhead" check="nosid">7, mahāpaññavaggo</p>
<p rend="subhead" sid="62">1, mahāpaññāsuttaṃ</p>
<pb n="5.518"/>
Mahāpaññavaggo sattamo
<note n="1">Ma. cattāro me bhikkhave dhammā bhāvitā bahulīkatā mahāpaññatāya saṁvattanti.  katame cattāro. sappurisasaṁsevo saddhammassavanaṁ yonisomanasikāro  dhammānudhammappaṭipatti. ime kho bhikkhave cattāro dhammā bhāvitā bahulīkatā ....</note>
<p n="1641"/>Mahāpaññatāya saṁvattantīti.
<p rend="subhead" sid="63">2, puthupaññāsuttaṃ</p>
<p n="1642"/>Puthupaññatāya saṁvattantīti.
<p rend="subhead" sid="64">3, vipulapaññāsuttaṃ</p>
<p n="1643"/>Vipulapaññatāya saṁvattantīti.
<p rend="subhead" sid="65">4, gambhīrapaññāsuttaṃ</p>
<p n="1644"/>Gambhīrapaññatāya saṁvattantīti.
<p rend="subhead" sid="66">5, appamattapaññāsuttaṃ</p>
<p n="1645"/>Appamattapaññatāya saṁvattantīti.
<p rend="subhead" sid="67">6, bhūripaññāsuttaṃ</p>
<p n="1646"/>Bhūripaññatāya saṁvattantīti.
<p rend="subhead" sid="68">7, paññābāhullasuttaṃ</p>
<p n="1647"/>Paññābāhullāya saṁvattantīti.
<p rend="subhead" sid="69">8, sīghapaññāsuttaṃ</p>
<p n="1648"/>Sīghapaññatāya saṁvattantīti.
<p rend="subhead" sid="70">9, lahupaññāsuttaṃ</p>
<p n="1649"/><pb ed="P" n="5.413" set="S"/>Lahupaññatāya saṁvattantīti.
<p rend="subhead" sid="71">10, hāsapaññāsuttaṃ</p>
<p n="1650"/>Hāsapaññatāya saṁvattantīti.
<p rend="subhead" sid="72">11, javanapaññāsuttaṃ</p>
<p n="1651"/>Javanapaññatāya saṁvattantīti.
<p rend="subhead" sid="73">12, tikkhapaññāsuttaṃ</p>
<p n="1652"/>Tikkhapaññatāya saṁvattantīti.
<p rend="subhead" sid="74">13, nibbedhikapaññāsuttaṃ</p>
<p n="1653"/>Nibbedhikapaññatāya saṁvattantīti. Katame cattāro.
Sappurisasaṁsevo saddhammassavanaṁ yonisomanasikāro dhammānudhammapaṭipatti.
Ime kho bhikkhave cattāro dhammā bhāvitā bahulīkatā
nibbedhikapaññatāya saṁvattantīti.
Mahāpaññavaggo sattamo.
<pb n="5.519"/>
Tassuddānaṁ
mahāputhuvipulagambhīraṁ appamattabhūribāhula <note n="1">Ma. appamattabhūribāhullaṁ.</note>
sīghalahuhāsajavana- tikkhanibbedhikāya cāti.
Sotāpattisaṁyuttaṁ samattaṁ.
</xml>